Chapitre 53

— Nicci, dit Zedd, un peu hésitant, comme s’il avait du mal à trouver ses mots. Tu es… eh bien, quelqu’un comme moi, qui tient beaucoup à Richard – je dirais même quelqu’un qui l’adore et qui lui voue une loyauté sans bornes. Sous bien des aspects, on dirait même que… (Il leva les yeux au ciel.) Fichtre et foutre ! je n’arrive pas à m’exprimer !

— Zedd, nous aimons Richard, si c’est ça que vous voulez dire. Cara, vous et moi, nous avons ce sentiment en commun.

— Je crois que c’est bien vu, oui… Je ne me souviens pas du tout de Kahlan, mais j’ai l’impression de penser à toi comme je penserais à elle, si je pouvais y penser. Je sais, c’est un peu confus, mais tu saisis l’essentiel ?

Nicci eut le sentiment que la foudre venait de la frapper. S’interdisant de réfléchir aux implications de ce que venait d’annoncer le vieil homme, elle réussit à garder une contenance et à demander d’une voix qui ne tremblait pas :

— Où voulez-vous en venir, Zedd ?

— Comme Cara et Richard, j’en suis venu à t’estimer, alors que c’était loin d’être le cas lors de notre rencontre. Comme je l’ai déjà dit, plus ou moins clairement, je me fie à toi autant que je me fierais à une belle-fille…

Nicci garda les yeux baissés, pour ne pas trahir son trouble.

— Merci, Zedd… Lorsqu’on connaît mon passé, et l’opinion que j’ai longtemps eue de moi-même, ces compliments prennent une importance que vous ne soupçonnez pas. Savoir que des gens comme vous, sans arrière-pensées, ont…

Nicci s’interrompit, leva les yeux vers le Premier Sorcier et décida d’en rester là. Malgré l’impact qu’avaient ses déclarations sur elle, Zedd visait autre chose que de simples effusions, et il fallait entrer dans le vif du sujet.

— Vous voulez me dire quelque chose ?

Zedd acquiesça.

— J’ai appris des choses très troublantes… Du genre que je garde pour moi, en règle générale. Mais Cara et toi êtes les deux personnes, à part Richard, qui m’inspirent le plus confiance. Dans cette aventure, vous êtes devenues beaucoup plus que des amies. Je ne suis pas très doué pour exprimer mes sentiments, alors…

Pour encourager le vieux sorcier, Nicci lui posa une main sur l’épaule.

— Nous retrouverons Richard, Zedd, je vous le jure ! Vous avez raison, il compte énormément pour moi. C’est lui qui a changé ma vie à jamais. Si quelque chose vous tracasse, Cara et moi sommes là pour vous écouter, comme le serait Richard, s’il le pouvait… Ne soyez pas gêné, nous éprouvons toutes les deux la même affection pour Richard et, dans mon cas, c’est même… Enfin, vous connaissez ma loyauté à la cause.

Consciente d’en avoir trop dit – et d’avoir ensuite pataugé dans sa tentative de noyer le poisson –, la magicienne s’empourpra.

— J’ai besoin de votre aide, dit Zedd, oubliant enfin ses scrupules. Mais avant, vous devez comprendre ce que vous représentez pour moi. Je suis bavard, c’est vrai, mais c’est une façon de mieux taire certaines choses. Toute ma vie, garder une multitude de secrets m’a beaucoup coûté, mais je ne pouvais pas faire autrement. C’était souvent difficile, mais je savais qu’il le fallait. Aujourd’hui, tout est différent, et je dois parler. L’enjeu est capital. Dans ces conditions, le secret n’a plus de sens.

— Je comprends, Zedd. Et comme Cara, je ferai de mon mieux pour être digne de votre confiance.

— Le Livre de l’inversion et du double était caché dans un endroit que je suis le seul à connaître. Pour être précis, dans une crypte, sous la forteresse.

Nicci et Cara se regardèrent, très surprises.

— Vous voulez dire qu’il y a des ossements sous le complexe ? et des livres ?

— Une montagne de livres, oui. Et parmi eux, j’ai trouvé celui dont je parle…

» À ma connaissance, personne n’a jamais su qu’il y avait un ossuaire ici. Moi, je l’ai découvert quand j’étais enfant. Il n’y avait pas l’ombre d’une empreinte dans la couche de poussière qui couvrait le sol. Depuis des millénaires, nul n’était entré dans ce sanctuaire. Malgré mon jeune âge, j’ai mesuré l’importance capitale de ma découverte…

» Ce jour-là, j’ai eu la trouille de ma jeune existence ! J’étais déjà effrayé, parce que je cherchais un chemin pour retourner en douce dans la forteresse. Quand j’ai déboulé dans la crypte, il m’a paru évident qu’on l’avait dissimulée ainsi pour d’excellentes raisons. Du coup, même si j’en brûlais d’envie, je n’ai parlé à personne de ma découverte. À vrai dire, j’avais le sentiment qu’on m’avait autorisé à entrer à condition que je me taise.

» J’ai pris cet engagement implicite au sérieux, et je suis devenu en quelque sorte le protecteur de ce sanctuaire. Après tout, il abritait les restes d’une multitude de gens, y compris ceux de mes ancêtres, qui peut le dire ? Les endroits secrets attisent toujours la convoitise des hommes, et je n’avais pas envie qu’on profane cet antique tombeau.

» En plus de tout, je me sentais coupable d’avoir profané une tombe pour une raison des plus triviales : éviter une punition. Désireux d’aller faire un tour sur le marché d’Aydindril, j’étais sorti illicitement de la forteresse, où j’aurais normalement dû passer mon temps à étudier de vieux bouquins poussiéreux.

» Après mon aventure, j’ai posé des questions bien déguisées et découvert qu’aucun sorcier, si blanchi sous le harnais fût-il, ne connaissait l’existence de la crypte. Au fil du temps, il est apparu évident que personne n’avait jamais soupçonné la présence d’un ossuaire sous le complexe.

» Très pris par mes études, je n’ai pas souvent eu l’occasion d’explorer la bibliothèque secrète. Et quand je l’ai fait, je me suis aperçu qu’elle contenait nombre d’ouvrages dont un exemplaire était conservé sur les rayonnages « d’en haut ». Un peu trop vite, j’ai conclu que cet endroit était beaucoup moins important qu’il semblait l’être.

Le vieux sorcier eut un sourire mélancolique.

— Je rêvais d’être un grand explorateur, et qu’avais-je découvert ? De vieux ossements et des livres sans intérêt ! Il y avait tellement d’ouvrages dans le complexe, que ça revenait à avoir trouvé de l’eau dans la mer. Rien de bien excitant, pas vrai ?

» Dans la crypte, des dizaines de salles débordent de bouquins aux pages jaunies par le temps. Je n’ai jamais eu le loisir d’explorer ces bibliothèques, et j’aurais du mal à seulement estimer le nombre d’ouvrages qu’elles contiennent.

» De toute façon, aucun des livres que j’ai vus ne m’a marqué – un défaut de jeunesse, peut-être. Enfin, presque aucun… Il y a des exceptions, par exemple Le Livre de l’inversion et du double.

» Devenu adulte, je suis tombé amoureux de la femme la plus merveilleuse du monde. Après notre mariage, elle a donné le jour à l’autre soleil de ma vie. Ma fille, la future mère de Richard. Pour un jeune sorcier père de famille, il y avait trop à faire ici pour que je gaspille mon temps dans un ossuaire.

» La guerre contre D’Hara éclata quelques années après la naissance de ma fille. Des temps difficiles et sombres… Ayant été nommé Premier Sorcier, j’ai dû envoyer des hommes à la mort dans d’horribles batailles. Les yeux dans les yeux, j’ai demandé à de jeunes sorciers de se dévouer pour la cause. Et je savais qu’ils n’étaient pas à la hauteur !

» Ils essayaient, ils échouaient, et je me retrouvais avec quelques morts de plus sur la conscience. Moi, j’étais capable de réussir, j’en avais parfaitement conscience. Mais comment aurais-je pu être partout à la fois ? Il fallait établir des priorités – un nom fleuri pour désigner la charrette des condamnés !

» Écrasé par les responsabilités, j’ai souvent pensé que le savoir et les compétences étaient des malédictions. Avoir conscience que tant de gens comptaient sur moi et qu’ils mourraient si j’échouais… Quelle horrible responsabilité !

» En ce domaine, je sais très exactement ce qu’endure Richard. J’ai joué le même rôle que lui, portant le monde sur mes épaules…

Le vieux sorcier eut un geste mélancolique, comme s’il voulait chasser loin de lui un passé qui le hantait.

— Avec tout ça, la crypte est pratiquement sortie de mon esprit. Ayant si peu de temps à ma disposition, qu’aurais-je été y faire ? Surtout avec l’idée préconçue qu’elle ne contenait rien d’intéressant… Tant d’autres choses paraissaient plus urgentes…

» Bref, la crypte ne représentait rien pour moi, à part un passage secret permettant d’accéder à la forteresse. Beaucoup plus tard, quand les Sœurs de l’Obscurité ont investi mon fief, ce passage s’est révélé d’une formidable utilité.

» Mais reprenons le fil de mon histoire… Après la guerre, alors que ma femme comptait parmi les victimes, j’ai eu avec le Conseil une amère dispute au sujet des boîtes d’Orden. Puis ce chien de Darken Rahl a violé ma fille. Jugeant que la coupe était pleine, j’ai décidé de quitter les Contrées du Milieu et de m’exiler en Terre d’Ouest avec ma chère petite. C’était la dernière personne qui comptait pour moi, et j’avais bien l’intention de finir ma vie de l’autre côté de la frontière, dans un pays qui ignorait tout de la magie.

» Puis Richard naquit, et le voir grandir me redonna goût à la vie. Bien qu’il fût le fruit d’un viol, ma fille était si fière de lui ! En secret, je redoutais qu’il ait le don, incitant des forces obscures à traverser la frontière pour venir le chercher…

» Un soir, la maison de George Cypher brûla et ma fille mourut dans les flammes. Richard était désormais orphelin…

» J’ai reporté tout mon amour sur lui, me consacrant à le préparer du mieux possible à ce voyage à la fois merveilleux et horrible qu’est la vie. Près de lui, j’ai connu une des plus belles périodes de mon existence, loin de la violence et de la magie.

» À mon insu, puisque j’avais fait mon possible pour me couper du monde, Anna et Nathan, guidés par les prophéties, aidèrent George Cypher à subtiliser le Grimoire des Ombres Recensées dans l’enclave privée du Premier Sorcier, où je le croyais en sécurité.

— Un moment, le coupa Nicci. Dois-je comprendre que cet ouvrage, un des plus importants du monde, était à la disposition de n’importe qui dans votre enclave ?

— Eh bien, « à la disposition de n’importe qui », c’est beaucoup dire. L’enclave privée est encore mieux défendue que le reste du complexe. Ne va pas croire qu’on y entre comme dans un moulin.

— Si cet endroit est tellement sûr, comment Anna, Nathan et George ont-ils pu voler le grimoire ?

Zedd soupira à pierre fendre.

— C’est ça qui a fini par me perturber… L’unique exemplaire d’un livre capital se révélant si vulnérable…

— C’est ce que Richard venait vous dire ! s’écria Nicci, tout devenant soudain clair dans son esprit. Il était pressé de vous voir, et il avait une très bonne raison.

— De quoi parles-tu, mon enfant ?

Nicci approcha du vieil homme et sortit de sa poche le petit livre que Richard lui avait confié.

— Voilà le livre que Darken Rahl a utilisé pour remettre dans le jeu les boîtes d’Orden.

— Pardon ?

— Voilà le livre que Darken Rahl a utilisé pour remettre dans le jeu les boîtes d’Orden…, répéta Nicci. Nous l’avons trouvé au Palais du Peuple. J’ai promis à Richard de l’étudier pour voir s’il y a moyen d’annuler ce qu’a fait Ulicia – en d’autres termes, de retirer du jeu les boîtes d’Orden. J’ai tenté d’expliquer à votre petit-fils que la magie ne fonctionne pas comme ça, mais il n’a rien voulu entendre. Vous le connaissez : le mot « impossible » ne figure pas dans son dictionnaire personnel.

Zedd baissa les yeux sur le petit livre, méfiant comme s’il s’agissait d’un serpent susceptible de le mordre.

— Ce garçon est doué pour découvrir une vipère sous chaque pierre qu’il retourne.

— Zedd, pour utiliser ce livre, est-il précisé, il faut disposer de la « clé ». Sans elle, toute démarche visant à remettre dans le jeu les boîtes d’Orden ne serait pas seulement stérile mais fatale pour le monde. Dans un délai d’un an, la clé doit servir à achever le processus.

— La clé…, murmura Zedd, accablé comme si on venait de lui apprendre l’imminence de la fin du monde. Après avoir été remises dans le jeu, les boîtes doivent être ouvertes dans un délai d’un an. Pour ça, il faut détenir le Grimoire des Ombres Recensées. À mon avis, c’est ça, la clé !

— Je le crois aussi, dit Nicci. Mais un texte très ancien dit que des sorciers ont fait cinq copies d’un livre qui n’aurait jamais dû être copié.

— Et selon toi, il s’agit du Grimoire des Ombres Recensées ?

— Oui. Dans un recueil de prophéties, on trouve la phrase suivante : « Les crétins pompeux seront tellement nerveux quand ils copieront la clé qui n’aurait jamais dû l’être, qu’ils trembleront de peur devant leur propre audace et jetteront l’ombre de la clé parmi les ossements afin qu’on ne sache jamais qu’un seul exemplaire fut réalisé correctement. »

Zedd écarquilla les yeux, comme si une montagne venait de lui tomber sur la tête.

— Fichtre et foutre ! on dirait un extrait des Ragots de Margot !

— C’est exactement ça ! Il existe cinq copies, mais une seule est fidèle. Les autres sont des faux.

Zedd se plaqua une main sur le front. Soudain inquiète, Nicci remarqua qu’il respirait très vite, comme s’il était sur le point de s’évanouir.

— Zedd, que vous arrive-t-il ?

— Tu as dit que le Grimoire des Ombres Recensées était vraiment trop facile à voler. J’ai toujours pensé la même chose, mais j’occultais cette idée, comme si j’avais refusé de voir la réalité en face.

— Et alors ?

— Quand je me suis souvenu du Livre de l’inversion et du double, j’ai cherché à savoir où je l’avais vu pour la première fois. Et ça m’est revenu : dans la crypte ! En ayant besoin pour étudier le sort d’oubli, je suis allé le récupérer.

Nicci devina ce qui allait venir.

— En cherchant cet ouvrage, je suis tombé sur un exemplaire – ou plutôt, une copie – du Grimoire des Ombres Recensées.

— « Ils trembleront de peur devant leur propre audace et jetteront l’ombre de la clé parmi les ossements… », cita Nicci.

— Jusqu’à ces derniers jours, j’ignorais qu’il existait d’autres exemplaires de ce livre. On m’avait toujours dit que ce n’était pas le cas, et ça me semblait la preuve de l’importance du volume. Mais dans ce cas, pourquoi n’était-il pas mieux caché ? Cette question m’a toujours tourné dans la tête, sans que je prenne le temps d’y répondre…

» C’était une des raisons de mon désaccord avec le Conseil, au sujet des boîtes d’Orden. Je trouvais aberrant de les distribuer comme des cadeaux de prestige alors qu’elles étaient si dangereuses. Mais personne ne voulait me croire, comme si je me référais à d’antiques superstitions… ou à des fables pour enfants.

» Le scepticisme des gens pouvait à la rigueur se comprendre, puisqu’on n’avait jamais trouvé le livre servant à mettre dans le jeu les boîtes d’Orden. Sans cet ouvrage, les artefacts passaient pour des accessoires de conte de fées. (Zedd désigna le volume que tenait Nicci.) Pour tout te révéler, personne ne connaissait le titre de ce livre. On dirait que c’est du haut d’haran. Il faudra que quelqu’un nous le traduise.

— Je lis cette langue, annonça Nicci.

— Bien entendu, bien entendu, soupira Zedd comme si plus rien ne pouvait le surprendre. Et ce titre, alors ?

— Le Livre de la Vie…

Zedd devint blanc comme un linge. De toute évidence, il n’était pas si blasé que ça.

— Le Livre de la Vie, répéta-t-il, accablé. Quel titre approprié ! Le pouvoir d’Orden a pour source la vie elle-même. Ouvrir la bonne boîte revient à détenir un contrôle absolu sur toutes les créatures vivantes ou mortes. S’il ne se trompe pas, celui qui ouvre la boîte devient omniscient et tout-puissant. S’il se trompe… eh bien, ça dépend. Ouvrir l’une des deux mauvaises boîtes le tuera, et rien de plus. Mais ouvrir l’autre… La fin du monde ! Voilà ce que ça entraînerait. Et ces maudites boîtes sont parfaitement identiques !

» La magie d’Orden est la sœur jumelle du pouvoir de la vie. Hélas, la mort est associée à tout ce qui existe. Du coup, le pouvoir d’Orden est lié au monde des vivants et au royaume des morts. La « clé » permet de savoir quelle boîte ouvrir. Sans elle, le risque encouru est tel qu’il faudrait être idiot pour essayer.

— Ou se ficher du résultat, le corrigea Nicci, comme les Sœurs de l’Obscurité. Ouvrir la mauvaise boîte ne les dérangerait pas…

Zedd dévisagea la magicienne avec des yeux ronds comme des soucoupes.

— Vous avez donc trouvé une des copies ? lança Cara lorsqu’elle trouva que le vieil homme se taisait depuis trop longtemps.

Nicci fut soulagée que la Mord-Sith se charge d’arracher Zedd à des pensées si sombres qu’elle préférait ne pas tenter d’en deviner l’essence.

— J’ai peur que ce ne soit pas le plus grave…, dit le vieil homme. Quand il était enfant, Richard a appris par cœur le Grimoire des Ombres Recensées. Son père adoptif, George Cypher, avait peur que l’ouvrage tombe entre de mauvaises mains. Trop intelligent pour détruire de telles connaissances, il s’assura que Richard les grave dans sa mémoire. Ensuite, le futur Sourcier et l’homme qu’il prenait à l’époque pour son père brûlèrent l’ouvrage.

» Quand il voulut ouvrir la bonne boîte, Darken Rahl, qui avait capturé Richard, le força à lire les instructions contenues dans le grimoire. Sans doute à cause de la Chaîne de Flammes, je ne me rappelle plus les détails de cette affaire.

» Mais j’étais présent, et certaines choses ne se sont pas effacées de ma mémoire. Je me souviens encore d’avoir encaissé deux coups terribles. Primo, apprendre qu’on avait volé le grimoire dans mon enclave. Secundo, découvrir que Richard avait le don, puisqu’il avait pu apprendre par cœur un livre de magie. Dois-je rappeler qu’un « profane » ne voit que des pages blanches ?

» Dans ce contexte, découvrir un exemplaire du grimoire dans la crypte fut un événement bouleversant. J’ai lu le texte, et il correspondait mot pour mot à ce que Richard a récité devant Darken Rahl.

— C’était la même chose ? Vous en êtes sûr ?

— À cent pour cent !

Nicci commença à ne pas se sentir bien du tout, comme le sorcier.

— Eh bien, il n’y a que deux explications. Un des deux livres est l’original, l’autre la bonne copie. Ou les deux sont des faux !

— Impossible, dit Zedd. Quand Richard a récité le texte, il a omis un élément capital, à la fin. C’est grâce à cette ruse qu’il a vaincu Darken Rahl. En d’autres termes, il a transformé une copie fidèle en faux. Comme je le lui ai souvent dit, un simple « truc » est souvent de la très bonne magie.

Nicci posa son petit livre sur la table.

— Ça ne signifie pas nécessairement qu’il s’agissait de la vraie clé. Regardez plutôt ça…

Elle ouvrit Le Livre de la Vie et désigna la page de garde, où ne figurait qu’une phrase.

— C’est l’aphorisme fondateur, si je puis dire… Je l’ai traduit, et il s’agit d’un avertissement au lecteur.

« Ceux qui sont venus ici pour haïr doivent à présent partir, car, avec leur haine, ils ne trahissent qu’eux-mêmes. »

Zedd plissa les yeux pour mieux voir les mots de haut d’haran.

— Si je comprends bien, tu veux dire que Darken Rahl, parce qu’il était motivé par la haine, aurait été détruit dans tous les cas, qu’il s’agisse ou non du vrai grimoire ?

— C’est une possibilité, me semble-t-il.

— Désolé, mais je n’y crois pas… Une certaine forme de magie lit les intentions des gens, c’est vrai. Par exemple, l’Épée de Vérité fonctionne ainsi. Mais il y a un bémol. Les gens qui haïssent ne sont pas conscients d’être corrompus. Ils se croient habités d’un juste courroux, et se prennent pour des redresseurs de torts. Cette aptitude à se leurrer est en fait ce qui les rend si dangereux. Alors qu’ils font ou disent des choses atroces, ils ont le sentiment d’être des héros. Bref, sans le vouloir, ils abusent la magie que tu évoques…

— Si on vous suit, Zedd, il faut conclure que l’original et la bonne copie étaient conservés au même endroit, à quelques centaines de pieds près. Vous croyez que les sorciers qui ont fait les copies auraient eu une idée si stupide ? Ils ont dispersé les livres aux quatre coins du monde, tout ça pour ne pas séparer l’original de la copie fidèle ? Navrée, mais ça n’a pas beaucoup de sens non plus…

Zedd se gratta pensivement le menton.

— Je vois ce que tu veux dire…

— Dans un cas si grave, il doit exister un moyen d’authentifier le texte.

— Il y en a un ! Et il est précisé au début du texte. « La véracité des phrases du Grimoire des Ombres Recensées, quand elles sont prononcées par une autre personne que le détenteur des boîtes d’Orden – et non lues par celui-ci – exige le recours à une Inquisitrice. »

» Une copie est en quelque sorte « prononcée par une autre personne », puisque le copiste retranscrit le texte original – il devient un intermédiaire. Pour que cette mise en garde soit inutile, il faut avoir affaire à la clé authentique et faire lire le texte à celui qui a remis dans le jeu les boîtes d’Orden. Sinon, le recours à une Inquisitrice est obligatoire…

— Kahlan, dit simplement Nicci.

Le sorcier et la Mord-Sith comprirent sans peine ce qu’elle sous-entendait.

— Zedd, reprit la magicienne, aucun de nous ne se souvient de Kahlan. Si nous la trouvons après avoir neutralisé le sort d’oubli, est-il possible de lui rendre sa mémoire ? Car elle a logiquement tout oublié de sa vie.

— C’est hélas irréversible.

Nicci ne s’attendait pas à tant de certitude.

— Vous n’avez aucun doute là-dessus ?

— Malheureusement, non… La Chaîne de Flammes détruit les souvenirs. Il ne s’agit pas de les enfouir ni d’interdire qu’on y accède. Les gens n’oublient pas, ils perdent littéralement leur mémoire. Quand on est la cible du sortilège, les dégâts sont irréparables.

— Il doit bien y avoir moyen de restaurer les souvenirs, intervint Cara. Un truc magique quelconque !

— Restaurer quoi ? Ce qui n’est pas stocké dans nos mémoires ? La magie est une composante de la vie qui obéit à des règles bien spécifiques, comme tout le reste. Ce n’est pas une conscience géniale cachée derrière une tenture qui peut escamoter la mémoire d’une personne – sa vie entière – puis la lui restituer comme par enchantement dans la seule intention de nous faire plaisir.

— Mais quand même…, commença Cara, visiblement sceptique.

— Prenons un exemple concret… Si je « pose » ce livre à côté de la table, il tombera sur le sol. La gravité, une force invisible, rend cette issue inévitable. Cette loi physique a des effets toujours semblables. S’il me prenait envie de claquer des doigts pour lui ordonner de me faire la cuisine, elle ne se mettrait pas aux fourneaux…

» La magie est une force naturelle, comme la gravité. La Chaîne de Flammes a ravagé la mémoire de Kahlan, et il en sera à tout jamais ainsi. On ne peut pas ramener à la vie ce qui n’est plus dans le monde des vivants. C’est tout simplement impossible. Ce qui n’est plus… n’est plus.

Cara lissa nerveusement sa longue natte blonde.

— On dirait que nous sommes dans la mouise…

— Et pas qu’un peu ! admit le vieux sorcier.

Nicci pensa que c’était surtout Richard qu’il fallait plaindre, car la femme qu’il aimait ne se souviendrait même pas de lui. N’osant pas prononcer à voix haute une telle horreur, elle opta pour une approche indirecte qui ne bernerait personne.

— Si Richard trouve Kahlan, demanda-t-elle, que devra-t-il faire ?

Zedd croisa les mains dans son dos et détourna le regard.

— Il y a un autre moyen d’authentifier le texte, dit Cara.

Soulagés par cette diversion, le sorcier et la magicienne interrogèrent la Mord-Sith du regard.

— Il suffit de trouver les autres copies et de les comparer. Le texte mémorisé par Richard n’existe plus. Sur les cinq encore en circulation, celui qui sera différent des quatre autres ne pourra être que la copie fidèle.

» Et les quatre copies identiques seront automatiquement de fausses clés.

Zedd fronça les sourcils.

— Et qu’arrivera-t-il si les copistes se sont doutés qu’une Mord-Sith géniale aurait un jour cette idée brillante ? Je vais te le dire : ils auront réalisé cinq copies différentes, histoire que les comparer ne serve strictement à rien !

— Vu comme ça…, marmonna Cara, dépitée.

— De toute façon, intervint Nicci, comment retrouver toutes les copies ? N’oubliez pas qu’elles sont dissimulées depuis trois mille ans.

— Il y a plus grave, dit Zedd. Nathan nous a parlé d’une crypte, sous les catacombes du Palais des Prophètes. Or, ce complexe a été détruit. Complètement rasé, je veux dire. Et comme il était bâti sur une île qui a coulé, l’eau se sera chargée de dévaster la crypte, si par hasard il en restait quelque chose… En conséquence, la copie du grimoire qui était peut-être cachée là est perdue à jamais. Était-ce une fausse clé ? Une vraie ? Nous ne le saurons jamais. Et au fil des siècles, d’autres copies ont pu être détruites. La question reste donc entière : le texte qu’a mémorisé Richard et la copie que j’ai retrouvée ici sont-ils authentiques ?

— J’ai peur que la réponse soit négative, dit Nicci.

— Si je savais comment en être sûr…, marmonna Zedd.

— Il y a peut-être deux moyens de découvrir la vérité… Le premier est hypothétique, car je viens à peine de commencer la traduction du Livre de la Vie. Dedans, il y a des indications concernant la bonne façon d’utiliser la clé. Une chose paraît claire : si la personne qui a remis les boîtes dans le jeu ne se sert pas correctement de la clé, elle sera tuée et les boîtes disparaîtront avec elle.

— Ne se sert pas correctement de la clé…, répéta Zedd, pensif.

— Il semble n’y avoir qu’une interprétation possible : si Darken Rahl avait mal utilisé la clé – à cause de la ruse de Richard –, les boîtes d’Orden se seraient volatilisées au moment de sa mort. Or, nous savons que ce n’est pas le cas. Selon moi, Richard a récité la fausse clé et Darken Rahl est mort parce qu’il a ouvert la mauvaise boîte.

» Dans Le Livre de la Vie, je n’ai rien trouvé au sujet de la fausse clé – et c’est normal, puisque celle-ci n’existait pas au moment de la rédaction du texte.

— Tu es sûre de tout ce que tu avances, Nicci ?

— Non, avoua très honnêtement la magicienne. C’est très compliqué, et je viens de commencer à travailler sur le livre. Je me suis attardée sur la partie qui parlait de la clé, mais sans vérifier toutes les formules et incantations. Je vous donne seulement ma première impression.

Nicci se passa une main dans les cheveux et soupira :

— Cela dit, j’y crois dur comme fer… Si Richard avait contraint Darken Rahl à mal utiliser la clé, les boîtes ne seraient plus présentes en ce monde. Du coup, on peut conclure que Richard a mémorisé un texte erroné.

— C’est possible, mais loin d’être certain, puisque tu admets toi-même avoir des doutes… Méfions-nous des conclusions hâtives.

Nicci acquiesça.

— Tu as parlé de deux moyens ? lui rappela Zedd.

— C’est exact… Vous vous souvenez de la prophétie que nous a lue Nathan ?

« Durant l’année des cigales, quand le champion du sacrifice et de la souffrance, celui qui marche trompeusement sous la bannière de la Lumière et de l’humanité, divisera enfin ses forces, la prophétie aura été éveillée et la bataille finale ne tardera plus. La prudence s’impose, car dans cette arborescence de prophéties, les bonnes fourches et les mauvaises sont inextricablement emmêlées. Un seul tronc existe, mais ses ramifications dépassent l’imagination. Si fuer grissa ost drauka n’est pas à la tête de ses forces lors de l’affrontement final, le monde basculera pour toujours dans les ténèbres qui menacent depuis longtemps de le dévorer… »

» Vous voyez les corrélations, à présent. Le « champion du sacrifice et de la souffrance » est bien entendu Jagang, le maître de l’Ordre Impérial. Il a récemment divisé son armée, donc nous sommes bien très près de la bataille finale…

Comme pour confirmer les propos de Nicci, un sinistre roulement de tonnerre fit vibrer les murs pourtant épais du complexe.

— Je ne vois pas vraiment où tu veux en venir, admit Zedd.

— Pourquoi Anna et Nathan ont-ils volé le grimoire afin que Richard en dispose ? Parce qu’ils ont mal compris cette prophétie, pensant que la « bataille finale » opposerait Richard à Darken Rahl. Croyant que Richard aurait besoin de ce texte, ils se sont emparés de l’unique exemplaire du grimoire – unique pour ce qu’ils en savaient, bien entendu.

» Vous comprenez, maintenant ? Tout ça était beaucoup trop facile. En réalité, Richard est né pour affronter Jagang et les conséquences des actes criminels des Sœurs de l’Obscurité, qui ont remis dans le jeu les boîtes d’Orden. Le combat contre Darken Rahl n’était qu’un prologue, et rien de plus…

» Zedd, je pense que la prophétie nous avertit que Richard a mémorisé le mauvais texte. Songez à cette phrase : « La prudence s’impose, car dans cette arborescence de prophéties, les bonnes fourches et les mauvaises sont inextricablement emmêlées. » Si la clé authentique peut être assimilée à une bonne fourche, les mauvaises copies lui ressemblent assez pour qu’on puisse utiliser l’expression « inextricablement emmêlées ».

» Faut-il en conclure que la lutte contre Darken Rahl était une mauvaise fourche ? N’en sachant pas assez long à l’époque, puisque l’histoire commençait à peine, Anna et Nathan, trop confiants, ont préparé Richard à affronter Darken Rahl, pas l’empereur Jagang. Mais la prophétie dit autre chose : « Si fuer grissa ost drauka n’est pas à la tête de ses forces lors de l’affrontement final, le monde basculera pour toujours dans les ténèbres qui menacent depuis longtemps de le dévorer… »

» Les ténèbres dont il est question, c’est le pouvoir d’Orden récemment libéré par les Sœurs de l’Obscurité. Mon interprétation est peut-être osée, mais j’ai des arguments qui se tiennent. Par exemple, il ne peut pas être question de l’Ordre Impérial, puisqu’on parle de « ténèbres qui menacent depuis longtemps » de dévorer le monde. L’Ordre Impérial n’existe pas depuis très longtemps, justement.

» Pour moi, c’est une certitude : le vrai combat, c’est celui contre Jagang.

Le front plissé, Zedd marcha quelques instants de long en large, puis il s’arrêta et regarda Nicci.

— Tout ça se tient, mon enfant… Tu connais beaucoup mieux que moi les prophéties, et je dois te faire confiance…

» Mais pas aveuglément, pourtant ! Les prophéties ne sont pas un objet d’étude comme les autres. De plus, elles sont là pour permettre à des prophètes de parler à d’autres prophètes. En l’absence d’une variante très particulière du don, un individu ne peut pas se targuer de savoir les déchiffrer.

» Nicci, ne commets pas l’erreur de tirer trop vite des conclusions de tout ça. Sinon, tu risques de te tromper du tout au tout, comme Anna et Nathan.

— Je comprends très bien votre point de vue, Zedd, et, croyez-moi, ce n’est pas une déclaration hypocrite. Je ne suis pas là pour avoir raison contre vous. En revanche, je ne vous cacherai jamais des informations que j’estime essentielles, et c’est le cas de celles dont nous venons de parler.

— Je le sais, et je t’en suis reconnaissant… Mais il y a une autre chose à ne pas perdre de vue. Les prophéties insupportent Richard ! Il tient à son libre arbitre comme à la prunelle de ses yeux, et ce sont en général les prédictions qui doivent s’adapter à ses actes, et pas le contraire !

» Mais prenons le cas de Darken Rahl… Ce n’était peut-être pas le véritable ennemi de Richard, mais s’il avait remporté la victoire, on trouverait des défenseurs des prédictions pour affirmer qu’il devait en être ainsi. Nous serions sur une mauvaise fourche, sans doute, mais qui le saurait ? Dans les recueils, il y a assez de prophéties obscures pour justifier à peu près n’importe quoi.

— C’est vrai, admit Nicci. Sur ce point-là, je ne peux pas vous contredire.

La magicienne était épuisée. Si elle dormait un peu, elle pourrait sans doute réfléchir de nouveau clairement. Au fond, son inquiétude pour Richard la forçait peut-être à explorer de fausses pistes, et il fallait qu’elle se reprenne.

— Au point où nous en sommes, résuma Zedd, il est impossible de dire si le texte mémorisé par Richard était vrai ou non. Idem pour le volume que j’ai découvert ici.

— Qu’allons-nous faire ? demanda Nicci.

— Récupérer Richard au plus vite, histoire qu’il nous sorte de la panade !

Nicci sourit. Comme Richard, le vieil homme avait l’art de regonfler le moral des gens quand ça s’imposait.

— Mais avant qu’il soit là, ajouta le vieux sorcier, nous avons intérêt à découvrir quelle version du grimoire il a mémorisée !

Nicci referma Le Livre de la Vie, s’en empara et le glissa dans le creux de son bras.

— Je dois étudier ce livre du premier au dernier mot, afin de savoir s’il y a un moyen de retirer du jeu les boîtes d’Orden. Richard m’a confié une mission, et je dois m’en acquitter.

— Tu vas devoir t’épuiser au travail, mon enfant, parce qu’il peut falloir des mois pour bien comprendre un grimoire si compliqué. J’espère que tu en disposeras, même si j’en doute… Quoi qu’il en soit, tu as raison : il faut commencer sans tarder.

Nicci remit le livre dans sa poche.

— J’ai commencé, et je ne relâcherai pas mon effort. Si j’ai besoin de certains ouvrages présents dans vos bibliothèques, je vous le ferai savoir. D’après ce que j’ai vu, il me faudra des informations sur des sujets très pointus. L’aide active du Premier Sorcier ne pourra pas me faire de mal.

— Elle t’est acquise, mon enfant !

Nicci braqua sur le vieil homme un index impérieux.

— Mais si vous trouvez un moyen de récupérer Richard, n’attendez pas plus de dix secondes avant de venir me le dire !

— Marché conclu !

— Et si nous ne le récupérons jamais ? demanda Cara.

Le sorcier et la magicienne la foudroyèrent du regard.

— Nous le retrouverons, affirma Nicci, refusant d’envisager le pire.

— Rien n’est jamais facile, marmonna Zedd, très inquiet.

Chapitre 54

Malgré son épuisement, après des semaines entières passées à chevaucher, Kahlan fut stupéfiée par ce qu’elle aperçut dans le lointain, au-delà de l’interminable colonne de soldats de l’Ordre et de chariots. Au bout d’une vaste plaine, sur un haut plateau, se dressait un palais largement de la taille d’une cité. À la lumière voilée du crépuscule, les murs de marbre ou de pierre d’une incroyable quantité de bâtiments brillaient faiblement, comme pour guider les visiteurs en quête d’un abri, par une de ces nuits plutôt froides et rudes qui caractérisaient l’approche de l’arrière-saison.

Après des jours et des jours à ne voir que des guerriers d’humeur maussade ou vindicative, découvrir une telle beauté était une expérience d’une intensité quasiment mystique.

Que des soudards osent approcher de ce temple de la vie indigna Kahlan, soudain honteuse d’avancer au sein de la vermine qui prévoyait de profaner ce sanctuaire comme les dizaines d’autres qu’elle avait trouvés sur son chemin.

La seule vue de ce palais lui serrait le cœur. Même si elle ne se souvenait pas d’y avoir été par le passé, quelque chose lui soufflait que c’était pourtant le cas.

Autour de la prisonnière retentissait le vacarme habituel que produit une armée en campagne. Pour la première fois, Kahlan songea qu’il s’agissait en fait des cris de la bête immonde venue massacrer impitoyablement tout ce qui était beau et bon.

Comme pour confirmer cette hypothèse, une ignoble puanteur montait de la masse d’hommes et d’animaux qui avançaient inexorablement vers le palais. Si inutile qu’il fût, cet indice supplémentaire rappelait à quel point les combattants de l’Ordre étaient corrompus et… pourris.

Les « gardes spéciaux » chevauchaient sur les flancs de Kahlan. Depuis des semaines, ils la surveillaient étroitement. Au nombre de quarante-trois, ces hommes n’avaient qu’un point commun : ils voyaient la prisonnière.

Pour se distraire, et parce que ça pouvait se révéler utile un jour, Kahlan passait le plus clair de son temps à observer attentivement ces hommes. Désormais, elle savait lesquels étaient maladroits ou stupides, et elle avait également recensé ceux qui savaient se battre et qui faisaient à l’occasion montre d’intelligence.

Comme une sorte de jeu, alors qu’elle chevauchait, Kahlan réfléchissait à la meilleure manière d’assassiner chacun de ces fâcheux. Avec pour but ultime de les envoyer tous dans le royaume des morts.

Un projet ambitieux pour l’instant différé. Depuis le fameux soir, devant le pavillon de Jagang, Kahlan n’avait plus pris l’ombre d’une vie. Si elle voulait s’en sortir un jour, avait-elle compris, la meilleure tactique était de se montrer docile et obéissante. Tous ces hommes ayant été (fermement) avertis que Kahlan appartenait à Jagang, aucun n’aurait posé une main sur elle, sauf pour l’empêcher de s’évader.

La stratégie de la prisonnière consistait à se fondre dans la grisaille du quotidien. Si ses « gardes privés » la prenaient pour une pauvre femme inoffensive et peureuse, ils l’assimileraient très vite aux innombrables corvées qui marquaient la vie quotidienne des militaires.

Kahlan avait eu une multitude d’occasions d’abattre l’un ou l’autre de ses anges gardiens. Elle ne s’était jamais laissé aller à les saisir au vol, même si l’opération, avec des victimes si bêtes, aurait été un tir aux pigeons des plus réjouissants. Mais qu’y aurait-elle gagné, à part inciter Jagang à utiliser le collier – ou ses poings – pour la punir ?

L’empereur n’avait en règle générale pas besoin d’un prétexte pour s’acharner sur sa prisonnière. Ce n’était pas une raison pour lui tendre la perche…

Si la vigilance des gardes se relâchait, celle de Jagang restait constamment au maximum. Trop fin pour commettre l’erreur de la sous-estimer, il semblait fasciné par ses faits et gestes et la mise en application de ses diverses tactiques – oui, même quand elles consistaient à ne rien dire, à ne rien faire et à attendre que le temps veuille bien passer.

Comme Kahlan, Jagang disposait d’une inépuisable réserve de patience. Ne baissant jamais sa garde devant la prisonnière, il semblait avoir parfaitement compris ce qu’elle tentait de faire.

Kahlan ignorait superbement l’empereur. S’il avait saisi que sa passivité visait à endormir la vigilance des gardes, il ne pouvait rien faire pour empêcher que ça arrive. À force de guetter un orage qui n’éclatait jamais, on finissait par se fatiguer. Du coup, on se faisait surprendre par la pluie…

Même si Jagang avait percé à jour le plan de sa proie, il ne pourrait pas non plus s’empêcher, au fil des semaines et des mois, de se sentir moins menacé par son étrange prisonnière. Le jour venu, cette infinitésimale faiblesse risquait de coûter cher au maître de l’Ordre.

Bien entendu, cette façon de faire avait ses limites. De temps en temps, Kahlan ne pouvait plus jouer la comédie de l’indifférence. Quand Jagang était d’humeur médiocre, un rien suffisait à le faire exploser, et il se défoulait volontiers sur sa captive, la battant jusqu’au sang.

Deux fois déjà, une sœur avait dû intervenir d’urgence pour sauver Kahlan de justesse.

Et s’il n’y avait eu que les coups… Quand il avait vraiment besoin de se passer les nerfs sur quelqu’un, l’empereur se révélait d’une impressionnante inventivité. Expert dans l’art de torturer une femme, il était particulièrement épris de tout ce qui touchait à l’humiliation.

Qu’il frappe ou qu’il humilie, Jagang ne s’arrêtait jamais avant d’avoir arraché des sanglots à sa victime.

Kahlan se retenait toujours le plus longtemps possible, lâchant la bonde à ses larmes lorsque la douleur, qu’elle fût physique ou morale, devenait insupportable.

Jagang se grisait de ces instants de triomphe. Conscient que Kahlan ne craquait pas pour que son calvaire cesse, mais parce qu’elle était à bout de forces, son tortionnaire savourait tout particulièrement chacune de ses inévitables et perverses victoires.

Certains soirs, il faisait venir une ou plusieurs femmes sous le pavillon. Alors que Kahlan devait rester sur sa peau de bête, près du lit, comme un animal domestique, son « maître » s’amusait avec des prisonnières mortes de peur qui auraient donné dix ans de leur vie pour être ailleurs. En esthète de la torture, Jagang commençait par les frapper avant de leur faire subir les outrages qu’il avait en tête ce soir-là. Lorsqu’il s’endormait enfin, Kahlan se chargeait de consoler la ou les victimes de ses débordements bestiaux.

Jagang prenait sans doute du plaisir à terroriser et violer de pauvres filles. Mais c’était un bonus, pour ainsi dire, car son objectif restait de montrer à Kahlan ce qui l’attendait dès qu’elle aurait recouvré la mémoire.

La prisonnière espérait que ce jour n’arriverait jamais. Car la fin de l’amnésie marquerait le début d’un indescriptible calvaire.

Revenant au présent, Kahlan songea que la fin du voyage, puisque l’armée avait atteint sa destination, laisserait plus de temps pour les compétitions de Ja’La. En toute logique, il y aurait des tournois et, avec un peu de chance, Jagang leur accorderait trop d’attention pour pouvoir martyriser correctement sa victime favorite. Bien entendu, elle devrait l’accompagner, mais ça lui épargnerait au moins d’être seule avec son bourreau.

Lorsqu’elle arriva dans le premier cercle, où on avait comme d’habitude déjà érigé le pavillon de l’empereur, Kahlan s’étonna que le camp soit si loin du Palais du Peuple, qui semblait pourtant à quelques heures de cheval au maximum.

Elle ne demanda pas pourquoi il en était ainsi, mais le découvrit très vite pendant la brève réunion entre Jagang et ses officiers supérieurs.

— Toutes les sœurs devront être de garde cette nuit, ordonna l’empereur. De si près, qui peut savoir le mauvais tour à base de magie que nous réserve l’ennemi ?

Armina et Ulicia, qui traînaient dans le coin, accueillirent cet ordre avec un soulagement visible. Devoir jouer les sentinelles les dispenserait de servir sous les tentes. Après des semaines passées à « divertir » les soldats de l’Ordre, les deux sœurs semblaient avoir vieilli de dix ans.

Naguère attirantes, chacune à sa façon, elles avaient perdu leur charme et leur beauté. Dans le regard d’Armina, on lisait une profonde stupéfaction, comme si elle ne parvenait pas à assimiler qu’elle était tombée si bas. Les yeux cernés d’Ulicia n’exprimaient plus rien – à croire que son âme avait déserté ce qui restait de son corps.

Les cheveux en bataille, les vêtements en lambeaux, puantes à force de transpirer sans pouvoir se laver, les deux sœurs sortaient chaque matin des tentes avec de nouvelles contusions et d’inguérissables plaies à l’âme.

Même si elle détestait voir souffrir les gens, Kahlan n’éprouvait aucune sympathie pour les deux harpies qui l’avaient privée de sa mémoire avant de la livrer (sans le vouloir) à l’homme le plus cruel du monde.

La situation était limpide : dès qu’elle aurait recouvré la mémoire, Jagang la violerait et l’engrosserait. Elle porterait son fils, il en avait la certitude. Et quand elle saurait qui elle était, ajoutait-il souvent, elle comprendrait pourquoi la chair de sa chair, dans ces conditions, lui paraîtrait encore plus monstrueuse que son violeur.

Avec tout ça, Kahlan estimait que servir sous les tentes était une punition trop douce pour Ulicia et Armina.

Par bribes, la prisonnière avait pu reconstituer le plan qu’avaient ourdi les deux servantes du Gardien. Le sort qu’elles réservaient à l’humanité tout entière interdisait qu’on éprouve une ombre de pitié pour elles.

Cela dit, si elle avait pu décider, Kahlan les aurait simplement fait mettre à mort. Lorsqu’un être ne méritait plus de vivre, l’exécuter proprement et rapidement suffisait, car il y avait dans la torture une dimension perverse incompatible avec la notion de justice.

Les sœurs complotaient contre la vie. Cela suffisait à les en exclure radicalement. Mais à cette aune-là, toute l’armée de l’Ordre aurait dû monter sur l’échafaud.

Si Jagang y grimpait un jour, Kahlan s’en contenterait, ça ne faisait pas de doute dans son esprit…

— Leur armée a fui, Excellence, dit un officier à Jagang pendant qu’un garçon d’écurie prenait soin de son cheval et de la jument de Kahlan. C’est déjà ça de gagné.

L’homme avait perdu la moitié d’une oreille au combat. Mal soigné, le moignon de lobe, particulièrement hideux, attirait irrésistiblement le regard.

Plus d’un soldat avait perdu une oreille pour s’être montré incapable de détourner les yeux assez vite…

— Il n’y a plus de défenseurs au palais, dit un autre officier.

— À part des pratiquants de la magie, le corrigea Jagang, mais un pareil obstacle ne nous arrêtera sûrement pas.

— Selon les éclaireurs et les espions, la route extérieure est trop étroite pour une attaque massive – sans parler d’une série de ponts-levis qui seraient très difficiles à franchir et nous coûteraient cher en matière d’hommes et de matériel.

» La grande porte, au pied du haut plateau, a été fermée. Aucun officier n’espère que nous la briserons, car au fil des siècles, elle a toujours tenu bon face à des envahisseurs. Pour finir, nos forces magiques signalent que leur pouvoir faiblit à proximité du palais.

Jagang eut un petit sourire.

— Sur ce point précis, j’ai quelques idées…

— Nous n’en doutions pas, Excellence, susurra l’homme à la demi-oreille.

Alors que Jagang et ses officiers conversaient, Kahlan remarqua que des cavaliers traversaient le camp au galop. Venant du sud, ils s’arrêtaient à peine aux points de contrôle – juste le temps, en fait, de lancer quelques mots aux sentinelles.

Jagang remarqua très vite les cavaliers. La réunion informelle étant terminée, ses officiers et lui regardèrent les hommes franchir l’avant-dernière ligne de défense du premier cercle, tirer en catastrophe sur les rênes de leur monture et sauter à terre avant même que celle-ci soit parfaitement immobile.

Dès que Jagang leur eut fait signe qu’il n’y avait pas de problèmes, les gardes d’élite laissèrent passer les messagers, qui continuèrent au pas de course malgré leur visible épuisement.

Leur chef, un type d’âge mûr sec comme une trique, salua dignement l’empereur.

— Qu’y a-t-il de si urgent ? demanda celui-ci.

— Excellence, des villes de l’Ancien Monde ont été attaquées.

— C’est tout ? Encore les insurgés pour la plupart originaires d’Altur’Rang ? Ils sont toujours en vie ?

— Non, Excellence, ils ne sont pour rien là-dedans, même s’ils continuent à nous harceler, obéissant aux ordres du mystérieux forgeron. Dans le cas qui nous occupe, trop de villes ont été attaquées pour que ce soient les insurgés…

— Quelles cités sont concernées ? demanda Jagang.

L’homme sortit une feuille de parchemin de sous sa chemise.

— Voici le début de liste que nous avons établi.

— Le début ?

— Oui, Excellence. Selon nos informations, la violence se répand dans tout l’Ancien Monde.

Kahlan regarda du coin de l’œil le document que consultait Jagang. Deux colonnes de noms, voilà qui devait faire une quarantaine de cités…

— « Se répand dans tout l’Ancien Monde », dis-tu ? Ces cités sont éparpillées sur tout notre territoire. Je ne vois pas de logique dans cette « expansion ».

— C’est bien le problème, Excellence. L’incendie prend un peu partout…

— De l’exagération, j’en suis sûr… Prenons Taka-Mar, par exemple. Cette ville aurait été attaquée ? Par quelle bande de crétins, s’il te plaît ? Taka-Mar est une plaque tournante pour nos convois de vivres et d’équipement. Il y a une énorme garnison et des défenses très sophistiquées. Des frères de l’Ordre y sont affectés, et ils n’auraient certainement pas laissé la populace en faire à sa tête dans les rues de Taka-Mar.

» Ce que tu nommes des « rapports » est l’œuvre d’un aréopage d’imbéciles qui ont peur de leur ombre !

— Excellence, je suis passé à Taka-Mar, après la catastrophe…

— Et qu’as-tu vu ? Parle, et plus vite que ça !

— Le long de toutes les routes qui mènent à la ville, des crânes carbonisés sont fichés sur des piques…

— Combien de crânes ? Une dizaine ? Cent au maximum ?

— Excellence, il faut plutôt parler de milliers, voire de dizaines de milliers… La cité n’existe plus.

— Comment ça, elle n’existe plus ?

— Mise à sac et incendiée, Excellence. Il ne reste pas un bâtiment debout, et on ne pourra même pas récupérer les poutres, parce qu’elles sont réduites en cendres. Sur les collines, tous les vergers ont été saccagés. Les champs de céréales, sur une bonne lieue à la ronde, ont été incendiés. Ensuite, on a salé la terre pour que plus rien ne repousse. On dirait l’œuvre du Gardien en personne.

— Et les soldats, qu’ont-ils fait pour empêcher ça ?

— Les crânes étaient les leurs, Excellence. J’ai bien peur qu’il n’y ait pas de survivants.

Jagang regarda Kahlan comme si elle était responsable de ce désastre. Puis il froissa le message dans son poing et riva son regard noir sur le messager.

— Et les frères de l’Ordre ? T’ont-ils dit ce qui est arrivé, et pourquoi ils n’ont rien pu faire ?

— Il y en avait six à Taka-Mar, Excellence. On les a retrouvés empalés sur des piques, aux quatre coins de la ville. Tous étaient écorchés du front jusqu’au cou. Afin qu’on puisse les identifier, on leur avait laissé leur calotte…

» Les civils qui ont fui la cité racontent que l’attaque s’est produite de nuit. Malgré leur terreur, ils nous ont fourni une précieuse information : sans nul doute possible, les agresseurs étaient des soldats de l’empire d’haran. C’est une absolue certitude !

» Les D’Harans ont épargné tous les civils qui ne tentaient pas de résister. Et ils les ont chargés de nous délivrer un message : à partir de maintenant, la vie va devenir insupportable pour tous ceux qui soutiennent l’Ordre dans l’Ancien Monde.

» Ces chiens ont affirmé aux civils que l’Ordre Impérial est responsable de la catastrophe qui s’abattait sur eux. Ils ont ajouté que ça ne faisait que commencer. Les partisans de l’Ordre, paraît-il, ne seront plus en sécurité nulle part, y compris dans les coins les plus sombres du royaume des morts.

» Abdiquer notre foi ou mourir, voilà le choix que nous laissent les bouchers d’harans.

Lorsque Kahlan s’avisa qu’elle souriait, il était trop tard pour éviter la gifle de Jagang qui l’envoya s’étaler dans la poussière.

Ce soir, il la battrait comme plâtre, c’était certain.

Eh bien, elle s’en fichait ! Ravie d’avoir entendu d’excellentes nouvelles, elle continua à sourire…

Chapitre 55

Nicci resserra autour d’elle les pans de son manteau. S’appuyant sur un merlon, elle se pencha pour mieux voir la route qui serpentait des centaines de pieds en contrebas. Campée sur le chemin de ronde depuis un bon moment, la magicienne observait la progression de quatre cavaliers qui se dirigeaient résolument vers la forteresse. Même s’ils étaient encore loin, elle n’avait plus guère de doutes sur leur identité.

Bâillant à s’en décrocher la mâchoire, Nicci jeta un regard circulaire à Aydindril, la ville désormais déserte, et à la forêt qui s’étendait au-delà. Les couleurs chatoyantes de l’automne se ternissaient déjà, soulignant l’imminence de l’hiver. Comme toujours, contempler la nature ramena Richard à l’esprit de Nicci – en admettant qu’il n’y était pas toujours présent.

Richard aimait les arbres. Grâce à lui, l’ancienne Maîtresse de la Mort, une citadine endurcie, en était venue à les aimer aussi.

Depuis qu’elle les observait, elle leur trouvait des qualités qui ne l’auraient pas frappée de prime abord. Témoins silencieux des drames humains, ces grands végétaux marquaient imperturbablement le passage du temps et l’alternance des saisons. Ces phénomènes naturels, depuis peu, avaient pris une tout autre valeur aux yeux de Nicci. En étudiant Le Livre de la Vie, elle avait appris que tout était lié dans l’Univers, et cette découverte bouleversait sa vision du monde.

L’ouvrage insistait tout particulièrement sur la façon dont le pouvoir d’Orden, pourtant porteur de désastres potentiels, était intimement lié au monde de la vie. La planète, les saisons, les étoiles et la position de la lune faisaient partie de l’équation. Avec d’autres facteurs, ces données alimentaient la magie d’Orden et, sous certaines conditions, la commandaient. Plus elle étudiait, approfondissant ses connaissances et développant son intuition, plus la magicienne sentait battre autour d’elle le pouls régulier du temps et de la vie.

Accessoirement, elle avait à présent la certitude que Richard s’était exténué à apprendre par cœur… une fausse clé.

Pour l’instant, Nicci gardait pour elle cette conviction. Devant Zedd, elle aurait eu du mal à la défendre et, de toute façon, une telle démarche lui semblait être une perte de temps.

L’essentiel n’était pas ce que disait Le Livre de la Vie, mais la façon dont les choses étaient formulées. Lorsqu’on travaillait sur une langue étrangère, ces nuances laissaient souvent de marbre les gens qui ne s’immergeaient pas dans l’ouvrage. Avec sa logique de fer, Zedd aurait objecté à Nicci qu’elle ne pouvait pas comprendre aussi bien le haut d’haran. Mais le livre, en réalité, parlait une langue sans rapport avec cet idiome – ni aucun autre, pour ce qu’en savait sa traductrice.

C’était le langage de la magie, un iceberg dont les formules, les équations et les sortilèges représentaient la minuscule partie visible…

Sur bien des points, l’expérience que vivait la magicienne lui rappelait ce que Richard déclarait au sujet du langage des symboles et des emblèmes. Pour saisir ce qu’il voulait dire, il fallait vivre une expérience similaire. Aujourd’hui, Nicci tenait un certain nombre de signes mathématiques – souvent utilisés dans les formules – pour les « mots » d’une langue mystérieuse qu’elle apprenait lentement et, un peu comme un très jeune enfant, sans réellement s’en apercevoir.

Chaque jour, Le Livre de la Vie forçait Nicci à modifier sa vision du monde. En cela aussi, elle se sentait proche de Richard, qui avait toujours regardé son environnement à travers le prisme de l’enthousiasme, de l’émerveillement et de l’amour. En un sens, cette naïveté apparente était une manière de prendre et d’aimer les choses pour ce qu’elles étaient, sans nécessairement les plier à ce que l’imagination humaine aurait bien voulu en faire.

Contrairement à tous les autres grimoires qu’avait étudiés la magicienne, Le Livre de la Vie associait la Magie Additive et son opposée, la Magie Soustractive. En d’autres termes, cet ouvrage traitait du « tout » ou, mieux encore, de la « totalité ». Cette caractéristique compliquait encore les choses, lorsqu’il s’agissait de dialoguer avec Zedd. Si puissant qu’il fût, le Premier Sorcier ne contrôlait pas la Magie Soustractive, et cela lui interdisait de comprendre vraiment le texte dont l’ancienne Maîtresse de la Mort s’imprégnait de plus en plus. Si elle pouvait expliquer les formules, détailler les protocoles et analyser les sortilèges, elle n’avait aucun moyen d’ouvrir l’esprit du vieil homme à un monde qui lui resterait à tout jamais étranger. Intellectuellement, Zedd pouvait saisir de quoi il s’agissait. Mais il n’irait jamais au-delà de cette phase, condamné à rester sur le seuil de cet extraordinaire univers.

Dans le même ordre d’idées, certaines personnes mesuraient la valeur de l’amour, comprenaient sa vertigineuse profondeur et savaient très exactement comment ce sentiment influençait la vie des gens. Mais si elles n’avaient jamais aimé, ce savoir académique ne leur servait à rien, si pleines de bonnes intentions qu’elles fussent.

Quand on ne sentait pas la magie, il était vain de prétendre la connaître !

Nicci savait intuitivement que Richard avait mémorisé une fausse clé. Son postulat d’origine était juste, bien entendu : si celui qui remettait les boîtes dans le jeu utilisait mal la bonne clé, les artefacts devaient disparaître avec lui. Mais cet exemple de logique élémentaire n’aurait pas suffi à convaincre un esprit aussi rebelle que celui de Nicci. Pour étayer son intuition, elle avait littéralement disséqué le protocole de remise dans le jeu des boîtes d’Orden. Et la réponse était incontournable : un mauvais usage de la bonne clé impliquait la destruction définitive des boîtes.

Grâce au livre, qui explorait en détail les mécanismes de la magie, Nicci parvenait peu à peu à comprendre comment le pouvoir d’Orden était censé agir sur le monde. Lorsqu’on dépassait le stade de la fascination ou de la terreur, on saisissait pourquoi cette magie particulière, dès qu’on l’évoquait, exigeait le recours à une clé fiable – en d’autres termes, l’équivalent d’un sort de protection, ou, dans le monde profane, du cran d’arrêt pour un couteau à la lame rétractable.

En cas d’erreur du « joueur » – à savoir le téméraire qui mettait ou remettait dans le jeu les boîtes d’Orden –, la vraie clé avait pour fonction ultime de tuer l’exécutant maladroit et de détruire les artefacts dont il faisait mauvais usage. Comme la vie, la magie n’admettait pas qu’on viole impunément ses lois naturelles…

Pouvait-on lancer une pierre et espérer – sans influence extérieure ou intervention spéciale – qu’elle reste en suspension dans l’air au lieu de retomber sur le sol ? En aucun cas ! Eh bien, dans le même ordre d’idées, la magie d’Orden fonctionnait selon des lois physiques incontournables. Et lorsqu’on comprenait ces lois, l’équation erreur-destruction devenait d’une aveuglante évidence.

Lorsque Richard avait récité devant Darken Rahl ce qu’il croyait être le texte du Grimoire des Ombres Recensées, il avait recouru à une ruse pour inciter son sinistre géniteur à ouvrir la mauvaise boîte. Une louable intention mais, de toute manière, la tentative du défunt seigneur Rahl était vouée à l’échec. S’il avait utilisé la vraie clé – et commis avec elle une erreur grossière –, Darken Rahl serait mort de la même façon, mais les trois artefacts l’auraient accompagné dans le néant.

Une fausse clé, intelligemment utilisée par un truqueur de génie – une excellente définition de ce qu’était Richard en ce temps-là –, pouvait tuer le joueur, certes, mais en aucun cas entraîner la destruction des boîtes. À cette lumière, on pouvait avancer sans trop de risques que les cinq copies étaient en quelque sorte le « cran d’arrêt du cran d’arrêt ». Ou encore, le sort de garde d’un charme de protection…

Les boîtes d’Orden avaient été conçues pour neutraliser un sort d’oubli baptisé la Chaîne de Flammes. Une utilisation de la mauvaise clé signifiait qu’un « joueur » malintentionné et dépourvu des connaissances requises tentait de s’approprier le pouvoir d’Orden. Au fil du Livre de la Vie, Nicci avait découvert que les créateurs des boîtes ne s’étaient pas voilé la face devant cette menace. Non contents de prévoir des fausses clés, pour abuser les usurpateurs les moins doués, ils avaient intégré au processus un sort de protection totalement destructeur – la négation même de ce qu’ils avaient tellement peiné à imaginer. Mais en matière de magie, la règle était souvent « tout ou rien ». Par exemple, pour arracher Nicci à la mort, Richard avait dû désactiver et détruire la toile de vérification qui l’emprisonnait.

Tout se tenait, désormais. La tête sur le billot, Nicci aurait continué à jurer que le futur Sourcier avait mémorisé un texte erroné – une fausse clé, tout simplement.

— Qui approche ? demanda soudain Zedd dans le dos de Nicci.

La magicienne se retourna et sourit au vieil homme. Pour l’heure, elle allait devoir chasser de ses pensées le sujet qui la hantait jour et nuit. Si elle parlait à Zedd, il se lancerait dans une polémique, comme d’habitude. Et l’heure n’était plus aux querelles de principe.

À part Richard, personne n’avait besoin de savoir la vérité au sujet de la clé.

— Quatre cavaliers, répondit Nicci à la question du vieux sorcier.

Zedd se pencha à son tour et sonda brièvement la route.

— On dirait bien que Tom et Friedrich sont de retour, marmonna Cara. Et qu’ils ont mis la main sur des intrus.

— J’en doute fort, dit Nicci. S’il s’agissait de prisonniers, on ne verrait pas les armes du grand type briller au soleil. Tom n’est pas du genre à laisser ses lames à un ennemi. De plus, l’autre cavalier m’a bien l’air d’être… une petite fille.

— Rachel ? demanda Zedd en plissant les yeux pour mieux voir entre les feuilles des arbres. (Encore quelques jours, et ces ornements mordorés auraient disparu, marquant le véritable début de l’hiver.) Tu crois que c’est elle ?

— J’en ai bien l’impression…

Le vieil homme tourna la tête et étudia de pied en cap la magicienne.

— Tu es affreuse, très chère.

— Merci beaucoup… C’est exactement ce qu’une femme aime entendre de la bouche d’un galant admirateur.

— Au diable la galanterie ! Depuis quand n’as-tu pas posé ta tête sur un oreiller ?

— Bonne question… Au début de l’été, peut-être, quand je suis revenue du Palais du Peuple avec un petit livre à traduire…

Comme d’habitude, la plaisanterie de Nicci fit long feu. Dès qu’elle tentait d’être drôle, les gens la regardaient avec des yeux de merlan frit, comme Cara, à l’instant même…

— Où en es-tu, au fait ?

— J’aurais bien besoin de votre aide pour certains calculs astrologiques. Si quelqu’un les fait à ma place, j’avancerai beaucoup plus vite. Et je pourrai me pencher sur certaines difficultés de traduction…

Zedd tapota gentiment le dos de la magicienne.

— Je suis ton homme ! À une condition…

— Laquelle ? demanda Nicci entre deux bâillements.

— Que tu ailles dormir un peu !

— D’accord, Zedd… Mais avant, nous devrions aller voir qui sont nos visiteurs.

Zedd, Cara et Nicci déboulèrent dans la cour intérieure au moment où les quatre cavaliers y entraient.

Derrière Tom et Friedrich, Chase et Rachel avançaient au pas. La fillette était à moitié tondue – une surprise quand on savait à quel point elle aimait sa belle crinière blonde – et Chase paraissait dans une forme étincelante pour quelqu’un qu’on avait blessé avec l’Épée de Vérité.

— Chase ! s’écria Zedd. Tu es vivant ?

— C’est préférable pour monter à cheval, non ?

Cara ne put s’empêcher de glousser.

Agacée, Nicci se demanda d’où cette fichue Mord-Sith tenait son soudain sens de l’humour.

— Nous avons rencontré nos amis sur le chemin du retour, dit Tom. Voilà des mois que nous n’avions pas croisé quelqu’un dans les parages…

— Revoir Rachel a été un plaisir, ajouta Friedrich.

À la lueur attendrie qui brillait dans son regard, on ne pouvait pas se méprendre sur sa sincérité.

Zedd prit la fillette dans ses bras dès qu’elle eut sauté de sa selle.

— Mais c’est que tu as grossi ! s’exclama-t-il.

— Chase m’a sauvée, tu sais ? Il a été si courageux, tu aurais dû voir ça. Tout seul contre cent hommes, et il les a tous tués !

— Tu as transpercé la jambe d’un de ces types, la corrigea Chase tout en mettant pied à terre. Sans toi, je n’en aurais eu que quatre-vingt-dix-neuf !

Pressée d’être posée à terre, Rachel donna des coups de pied dans le vide.

— Zedd, je t’apporte quelque chose d’important !

Dès que le vieil homme l’eut lâchée, la petite alla récupérer le sac de cuir attaché au pommeau de sa selle.

Elle en sortit une boîte plus noire que la nuit et revint vers ses amis.

Soudain glacée, Nicci eut l’impression de replonger son regard dans les yeux obscurs de Jagang.

— Où as-tu eu cette boîte ? demanda Zedd, stupéfié.

— Samuel, l’homme qui porte l’épée de Richard, l’avait avec lui quand il m’a enlevée après avoir frappé Chase. Plus tard, il l’a remise à la voyante Six et à Violette, la nouvelle reine de Tamarang. Enfin, jusqu’à ces derniers temps, parce qu’elle a perdu sa couronne, je crois…

» Six est un monstre, Zedd ! Tu ne peux pas t’imaginer…

— J’ai peur d’avoir ma petite idée, ma chérie…

Ayant quelque difficulté à suivre l’histoire de Rachel, Zedd baissa les yeux sur la boîte d’Orden, histoire de se convaincre qu’il n’avait pas la berlue.

Après des semaines passées à étudier et traduire Le Livre de la Vie, voir une boîte d’Orden avait coupé le souffle de Nicci. Si la théorie était une chose, la cruelle réalité en était une autre, et elle en faisait une fois de plus l’expérience.

— Quand je me suis échappée, j’ai eu l’idée de voler la boîte, comme la première fois…

— Tu as bien fait, chère petite, approuva Zedd. J’ai toujours su que tu étais une personne très spéciale…

— Six a obligé Violette à dessiner des images de Richard… J’étais morte de peur rien qu’à les voir faire…

— C’était dans une grotte ? demanda Zedd. (La fillette acquiesça.) Eh bien, ça explique pas mal de choses…

— As-tu vu Richard ? s’enquit Nicci.

— Non… Six est partie, un beau jour… Quand elle est revenue, elle a dit que l’Ordre Impérial lui avait volé son prisonnier. Bien entendu, il s’agissait de Richard.

— L’Ordre Impérial…, répéta Zedd.

Nicci se demanda ce qu’il fallait craindre le plus. Une voyante ou l’empereur Jagang ?

La réponse était évidente. Privé de son pouvoir et de son arme, Richard aurait été moins en danger entre les griffes de Six, malgré tout le mal qu’on devait penser d’elle.

Chapitre 56

Bien emmitouflée dans son manteau, Kahlan marchait à côté de l’empereur, dont elle était devenue la compagne inséparable et docile. Pas parce qu’elle le voulait, bien entendu, mais parce qu’il le lui imposait par la force – ou par la menace de la force, ce qui revenait au fond au même.

La nuit, elle dormait sur sa fourrure, comme une chienne, alors qu’il se reposait dans son lit. Une façon de lui rappeler le destin qui la guettait, quoi qu’elle fasse. Le jour, elle le suivait partout où il allait. Et grâce au collier des maudites Sœurs de l’Obscurité, il n’avait même pas besoin de la promener en laisse.

Mais pourquoi la haïssait-il à ce point ? Au nom de quoi la punissait-il comme si elle était responsable de tout le mal que lui faisaient ses ennemis – et de tout ce qu’il abominait en eux ?

Quoi que Kahlan ait fait à Jagang pour s’attirer cette détestation, il l’avait amplement méritée, elle n’en doutait pas un instant.

Un vent glacé lui cinglant le visage, Kahlan releva le col de son manteau pour se protéger. Partout autour d’elle, les soldats tournaient la tête pour éviter d’être blessés par le sable que charriaient les bourrasques. L’hiver approchait et, dans ces plaines, alors que le siège du palais traînait en longueur, la mauvaise saison menaçait d’être difficile à supporter.

Mais Jagang n’abandonnerait pas, c’était une certitude. Comme un molosse, cet homme-là ne lâchait pas un os avant de l’avoir rongé.

De plus, une copie du Grimoire des Ombres Recensées était en principe cachée dans le complexe, et l’empereur voulait absolument mettre la main dessus.

Devant le Palais du Peuple, le chantier continuait à progresser. Les travaux étaient en cours depuis le début de l’automne et, si c’était nécessaire, ils dureraient tout l’hiver. Si le sol ne gelait pas, rendant toute excavation théoriquement impossible.

De toute façon, même dans ce cas, Jagang devait avoir un plan. Le feu, probablement, afin d’empêcher la terre de durcir. En outre, lorsqu’il ne pleuvait pas, on devait pouvoir creuser le sol, même par grand froid…

La porte géante du complexe était indestructible et la route extérieure ne permettait pas de lancer une attaque massive.

Toujours imaginatif, Jagang avait trouvé une solution.

Puisqu’on ne pouvait pas passer par l’intérieur, ni par la voie d’accès extérieure actuelle, on allait construire une rampe géante qui donnerait directement accès au palais. Une fois en position devant leur cible, les machines de guerre de l’Ordre réussiraient tôt ou tard à démolir les murs du fief ennemi. Ensuite, ce serait la curée…

Mais il fallait d’abord arriver là-haut…

D’où la construction de la rampe, dont la largeur, aux yeux de Kahlan, au moins, semblait démesurée. Mais il y avait deux bonnes raisons à cela, l’une stratégique et l’autre architecturale.

Pour lancer une attaque massive impossible à repousser, il fallait qu’une marée d’assaillants déferle sur les défenseurs. Sans une rampe assez vaste, c’était impossible.

Mais de toute façon, avec la hauteur à atteindre, car le haut plateau culminait à plusieurs milliers de pieds, la base de la rampe devait être énorme. Sinon, elle risquait de s’écrouler en atteignant une certaine hauteur.

En d’autres termes, pour atteindre le palais, le génie de l’Ordre devait construire une petite montagne. Décidément, Jagang ne lâchait jamais rien…

La longueur de la rampe promettait d’être extraordinaire. Pour que la montée ne soit pas trop abrupte, donc impossible à négocier par les hommes et les chariots, il avait fallu partir de très loin et suivre un angle ascendant très progressif.

À première vue, l’idée semblait aberrante – un projet irréalisable sorti du cerveau dérangé d’un dément. Mais ce que pouvaient accomplir des millions d’hommes désœuvrés, sous les ordres d’un chef qui se fichait de leur bien-être, se révélait stupéfiant. Le jour et la nuit, à la lueur des torches, d’interminables colonnes d’hommes transportaient des blocs de pierre jusqu’au chantier pendant que d’autres, s’attaquant au versant du haut plateau, s’échinaient à extraire cette précieuse matière première.

La fabrication du mortier occupait à elle seule dix mille soldats au bas mot. Sur ce site, la démesure de l’Ordre Impérial s’en donnait à cœur joie, et le résultat était saisissant.

Quand on disposait de tant de main-d’œuvre, n’importe quel chantier avançait à une vitesse stupéfiante. La rampe grandissait à vue d’œil. Bientôt, sa hauteur serait un obstacle, à cause du volume de pierres et de mortier requis, et le rythme diminuerait sensiblement. Mais tôt ou tard, l’objectif serait atteint.

Kahlan trouva logique, en y réfléchissant bien, que des barbares attaquent une merveilleuse construction en marbre blanc à partir d’une rampe faite d’un mélange de pierre et de poussière. Depuis toujours, l’Ordre Impérial traînait dans la boue les plus belles réalisations de l’humanité. Désormais, ce serait vrai au propre comme au figuré.

Kahlan n’aurait su dire quand la rampe serait terminée. Jagang n’en savait probablement rien non plus, mais il répétait chaque jour à ses officiers que le but ultime serait bientôt atteint. Afin de triompher, l’Ordre avait besoin du dévouement total des soldats. Et quand il s’agissait d’abattre le dernier bastion de la liberté, l’empereur se montrait intraitable : pas question d’échouer.

Alors qu’elle observait le chantier, collée aux basques de Jagang, comme d’habitude, Kahlan vit qu’un messager approchait du premier cercle du camp au grand galop. Au sud, dans le lointain, plusieurs colonnes de poussière annonçaient l’arrivée d’un convoi de ravitaillement. La prisonnière l’avait repéré depuis des heures et, à présent, les premiers chariots entraient dans le camp.

L’empereur avait été soulagé par l’arrivée de ce convoi. Une armée en campagne, surtout de cette taille, avait sans cesse besoin d’être approvisionnée. Sur un terrain comme les plaines d’Azrith, où il n’y avait ni fermes ni champs, et pas davantage de pâturages, la nourriture devenait littéralement le nerf de la guerre. Pour rester en vie et construire l’ambitieuse rampe de Jagang, les soudards de l’Ordre avaient besoin d’être soutenus et alimentés par l’Ancien Monde. En d’autres termes, le cordon ombilical qui les reliait à la mère patrie ne devait surtout pas être coupé.

Dès qu’il eut mis pied à terre, le messager approcha de l’empereur, se mit au garde-à-vous et attendit patiemment.

Au bout d’un moment, Jagang daigna lui accorder son attention. Il fit également signe à un petit groupe d’officiers de venir le rejoindre.

— Excellence, dit l’homme en inclinant la tête, j’arrive avec les vivres que vous envoient les bonnes gens de l’Ancien Monde. Beaucoup de civils se serrent la ceinture pour que nos vaillants guerriers puissent accomplir leur noble mission.

— Eh bien, ces vivres ne seront pas inutiles, voilà qui est certain. Les hommes travaillent dur, et il faut les garder en forme.

— Nous vous amenons aussi plusieurs équipes de Ja’La qui veulent participer aux tournois afin d’avoir peut-être la chance, un jour, de rencontrer vos extraordinaires champions, Excellence.

— De quelles équipes s’agit-il ? demanda Jagang tout en consultant du coin de l’œil la liste de fournitures que le messager lui avait remise.

— Eh bien, elles représentent plusieurs corps d’armée, et il y a aussi celle du général qui commande le convoi. Pour la renforcer, il a recruté des hommes du Nouveau Monde. Avec des joueurs triés sur le volet, il espère fournir un spectacle qui vous satisfera, Excellence.

Jagang acquiesça sans cesser de vérifier la liste.

— Ces infidèles ont besoin d’apprendre notre façon de penser, et le Ja’La est un très bon moyen de les initier à la culture de l’Ordre. De plus, il permet à des esprits simples d’oublier pour un temps les tourments que nous endurons tous dans cette impitoyable vallée de larmes.

— Bien sûr, Excellence…

L’empereur leva enfin les yeux de sa liste.

— Des rumeurs sont parvenues jusqu’à moi… L’équipe qui comprend des prisonniers est aussi bonne qu’on le prétend ?

— Encore meilleure que ça, Excellence ! Elle a battu des équipes qu’on estimait invincibles. Au début, on a invoqué la chance. Aujourd’hui, plus personne ne s’y risquerait… Le marqueur, par exemple, est considéré comme le meilleur de tous les temps, ni plus ni moins.

— Impossible ! Le meilleur joue dans mon équipe !

— Bien sûr, Excellence, où avais-je la tête ? Disons, le deuxième meilleur de tous les temps…

— Et quelles nouvelles m’apportes-tu de notre patrie ?

Le messager hésita un moment.

— Excellence, il n’y a rien de très bon, j’en ai peur… Le convoi qui devait partir après nous a été attaqué alors qu’il était en cours de formation, et il n’en reste rien. Tous les bleus censés voyager avec les chariots… Morts jusqu’au dernier, Excellence… Des milliers de têtes fichées sur des piques, sur toute la longueur d’une route qui relie maintenant deux cités entièrement rasées et incendiées. L’Ancien Monde est en feu, Excellence, et, quand le vent souffle dans la bonne direction, on sent l’odeur de la fumée à des dizaines de lieues de distance. Personne ne sait exactement ce qui arrive. Mais on connaît les coupables : des soldats du Nouveau Monde !

Jagang jeta un coup d’œil à Kahlan, sans doute pour voir si elle souriait. Mais elle n’en avait plus besoin, désormais capable de se réjouir intérieurement en gardant un visage de marbre. Sans le montrer, elle applaudissait à chaque seconde les héros inconnus qui commençaient à empoisonner sérieusement la vie de Jagang.

Des rumeurs dévastatrices pour le moral des troupes circulaient dans le camp. Ayant toujours estimé que l’Ancien Monde était invulnérable, les soldats étaient touchés au cœur même de leur foi. Comme toujours, en se répandant, les rumeurs enflaient régulièrement. Pour limiter les dégâts, Jagang avait fait exécuter plusieurs hommes coupables d’en avoir trop dit.

Sans pouvoir en être sûre, car elle n’avait aucun rapport avec les soudards – qui pour la plupart ne la voyaient pas –, Kahlan doutait que ces mises à mort aient rempli leur office.

Si les combattants s’inquiétaient, que devait-il en être des civils, dans l’Ancien Monde ? Leur armée étant en campagne, ils devaient se sentir livrés à eux-mêmes…

— Les rapports sont formels, Excellence : les maraudeurs détruisent tout ce qu’ils trouvent sur leur chemin. Ils brûlent les récoltes, abattent les troupeaux, rasent les moulins, détruisent les barrages et incendient toutes les fabriques qui produisent des biens divers afin de contribuer à notre glorieux effort de guerre.

» Les frères de l’Ordre sont devenus des cibles, Excellence. Nos ennemis les tuent pour les empêcher de répandre la bonne parole…

Apparemment imperturbable, Jagang bouillait de rage, et Kahlan le savait aussi bien que les quelques officiers présents.

— A-t-on une idée de l’identité de l’unité ennemie qui se charge d’exécuter nos… missionnaires ?

— Excellence, on ne sait pas trop, mais… Eh bien, chaque fois qu’on découvre le cadavre d’un frère ou d’un fidèle particulièrement actif de l’Ordre, on constate qu’il lui manque l’oreille droite.

Jagang s’empourpra de rage.

— Excellence, demanda un des officiers, peut-il s’agir des hommes qui nous ont harcelés pendant que nous traversions les Contrées du Milieu ?

— Ils coupent les oreilles, que te faut-il comme preuve supplémentaire ? rugit l’empereur. Nous devons en finir avec ces chiens, compris ? Et c’est votre travail, pas le mien !

— Oui, Excellence ! s’exclamèrent en chœur les officiers.

— Alors, bougez-vous, bande d’abrutis !

Tandis que les officiers partaient au pas de course, Jagang s’éloigna à grandes enjambées. À l’évidence, il avait l’intention de sortir du premier cercle.

Une lance de douleur jaillit du collier, signalant à Kahlan qu’elle devait suivre son tortionnaire.

Elle emboîta le pas à la petite armée de gardes d’élite qui se hâtaient déjà de rejoindre le maître de l’Ordre.

Chapitre 2

Un étrange bruit réveilla Richard. On eût dit le grincement d’une porte donnant sur le royaume des morts – le genre de son surnaturel que le Sourcier détestait.

Levant les yeux, il vit très nettement une silhouette en manteau à capuche. La prestance de cet inconnu – quelque chose dans sa posture, aussi – donna la chair de poule à Richard.

Cette fois il ne s’agissait pas d’une femme timide et fragile. À voir son calme glacial, l’intrus était beaucoup plus dangereux que n’importe quel tueur au couteau.

« Jamais deux sans trois ! » disait le dicton. Eh bien, il se vérifiait une nouvelle fois.

Richard s’assit et recula un peu sur les fesses, gagnant quelques précieux pouces de distance. Pour une raison mystérieuse, les gardes de Karg n’avaient pas intercepté le « visiteur ». Jetant un coup d’œil, Richard vit que les soldats patrouillaient toujours. Avec la manière dont ils sécurisaient le périmètre, comment l’inconnu avait-il réussi à passer ? Un vrai mystère… Mais quoi qu’il en soit, il était là. Et il avançait vers Richard.

Le nettoyage a commencé…

Richard en sursauta de surprise. La voix avait retenti dans sa tête – en tout cas, les mots s’y étaient gravés. Mais ils ne semblaient pas avoir été prononcés dans le monde extérieur…

Le nettoyage a commencé…, répéta l’intrus.

Cette voix surnaturelle n’était ni masculine ni féminine. En réalité, on eût dit une sorte de concert de soupirs. Comme si la phrase venait d’un autre monde – et plus précisément, du royaume des morts. Et même s’il n’avait jamais entendu parler un cadavre, Richard aurait juré que ces sons ne sortaient pas de la gorge d’un être vivant.

Dans ces conditions, il n’avait même pas envie d’imaginer à qui il avait affaire.

— Qui êtes-vous ? demanda-t-il, davantage pour gagner du temps qu’avec l’espoir d’obtenir une réponse.

Un discret coup d’œil circulaire apprit à Richard que l’intrus était venu seul. Tournant le dos à la scène, les gardes sondaient la nuit, prêts à arrêter quiconque aurait voulu approcher des prisonniers. Mais le ver était déjà dans le fruit…

L’inconnu parut soudain très près du Sourcier – à peine quelques pouces, comme s’il avait avalé la distance. Mais de quelle façon s’y était-il pris ? Richard ne l’avait pas vu bouger. Et pourtant, il avait changé de place…

Avec un collier autour du cou, Richard n’aurait pas une grande marge de manœuvre, s’il devait se battre. Du bout des doigts, il rassembla une bonne longueur de chaîne dans sa main gauche. S’il fallait lutter, il pourrait utiliser sa « longe » comme un lasso, faute de mieux. Et dans la main droite, il serrait très fort le couteau de la première tueuse.

Le compte à rebours commence aujourd’hui, Richard Rahl !

Le Sourcier frissonna. L’inconnu venait de l’appeler par son vrai nom, qu’il n’avait révélé à personne depuis sa capture.

En pleine nuit, et avec une telle capuche, il était impossible de distinguer le visage de l’intrus. À croire que le néant lui-même s’était fait chair pour venir se camper devant Richard.

Et pourquoi pas ? Comme il avait payé pour l’apprendre, tout était possible, et surtout le pire.

Mais on ne devait jamais se laisser entraîner trop loin par son imagination.

— Que voulez-vous dire ? demanda-t-il.

L’inconnu tendit vers lui un bras entièrement recouvert par la manche du manteau.

— Le compte à rebours, Richard Rahl ! Nous sommes le premier jour de l’hiver, et tu as un an pour achever le grand nettoyage.

Une image bien trop familière – et terriblement inquiétante – vint aussitôt à l’esprit de Richard.

Les boîtes d’Orden !

Comme s’ils lisaient ses pensées, des milliers de morts murmurèrent ensemble :

Tu es un nouveau joueur, Richard Rahl. En conséquence, le compte à rebours est remis à zéro. Tout recommence à partir de ce premier jour de l’hiver.

Un peu plus de trois ans en arrière, Richard menait une existence paisible en Terre d’Ouest. Mais à son insu, le drame était en route depuis que Darken Rahl, son véritable père, avait retrouvé les boîtes d’Orden, les remettant dans le jeu. Et cet événement remontait au premier jour de l’hiver, quatre ans plus tôt.

Pour distinguer les trois boîtes d’Orden et ouvrir la bonne, il fallait recourir au Grimoire des Ombres Recensées. Durant son adolescence, Richard avait appris par cœur ce texte capital. Mais depuis qu’il avait perdu tout contact avec son don, il ne se souvenait plus d’un seul mot. Car pour lire et mémoriser des textes magiques, il fallait recourir au don.

Cela dit, s’il avait oublié le grimoire, Richard se souvenait toujours de ses actes et des événements liés au texte. Du coup, il gardait à l’esprit certains principes fondamentaux exposés dans l’ouvrage.

Pour bien utiliser le grimoire, il fallait d’abord s’assurer de la véracité des phrases qu’il avait mémorisées. Et pour cela, il n’y avait qu’un moyen : recourir aux services d’une Inquisitrice.

Kahlan était la dernière encore vivante.

— Ce que vous dites est absurde…, parvint à objecter Richard. Je n’ai rien remis dans le jeu.

— Tu es désigné comme étant le joueur.

— Désigné ? Par qui donc ?

— Cela n’importe pas ! Tu es le joueur, c’est tout ce qui compte. Sache que tu as un an à partir d’aujourd’hui pour achever le nettoyage. Un an et pas un jour de plus ! Utilise intelligemment ton temps, Richard Rahl. Si tu échoues, tu le paieras de ta vie. Et d’autres devront s’acquitter du même prix. Beaucoup d’autres.

— C’est impossible ! cria Richard en bondissant sur son interlocuteur.

Il noua les mains autour de son cou, mais le manteau lui glissa des mains.

Il n’y avait personne dedans.

Richard entendit un petit bruit, comme si une porte se refermait dans le royaume des morts.

Il était de nouveau seul dans la nuit glaciale.

Après un long moment d’hébétude, il se rallongea, utilisant le manteau comme une couverture.

Mais il ne réussit pas à fermer les yeux.

À l’ouest, des éclairs déchiraient les nuages. À l’est, l’aube du premier jour de l’hiver se levait déjà.

Et le grand Richard Rahl, chef suprême de l’empire d’haran, était enchaîné à un chariot, le cœur brisé par l’absence de sa femme.

Un an pour sauver le monde, vraiment ?

Chapitre 4

— Vous avez idée de ce qui arrivera si vous brisez le sceau magique de cette porte ? demanda Cara.

Zedd lui jeta un coup d’œil par-dessus son épaule.

— Dois-je te rappeler que je suis le Premier Sorcier ?

Cara soutint sans broncher le regard du vieil homme.

— Oui, oui, excusez-moi… Je rectifie : Premier Sorcier Zorander, savez-vous ce qui arrivera si vous brisez le sceau magique de cette porte ?

— Je ne te demandais pas de me cirer les bottes…, marmonna Zedd.

Le quiproquo n’amusa pas du tout Cara.

— J’attends toujours la réponse à ma question…

Avec les Mord-Sith, c’était toujours la même chanson : impossible de s’en tenir aux réponses évasives, parce qu’elles détestaient ça. Vraiment, ça les mettait hors d’elles. En temps normal, Zedd évitait d’énerver les femmes en rouge – les vieux réflexes revenaient si vite ! – mais d’un autre côté, il détestait qu’on lui casse les pieds quand il faisait quelque chose d’important.

En d’autres termes, ça le mettait hors de lui !

— Comment Richard a-t-il pu te supporter si longtemps ? grogna le vieux sorcier.

— Je ne lui ai jamais laissé le choix, répondit Cara, de plus en plus maussade. Et maintenant, ma réponse ! Que se passera-t-il si vous brisez ce sceau ?

Agacé, Zedd plaqua les poings sur ses hanches.

— Tu ne te dis pas que je connais un ou deux trucs, en matière de magie ?

— Eh bien, je le pensais, au début, mais je commence à avoir des doutes…

— Et donc, tu te crois meilleure que moi ?

— J’ai compris que la magie est une source incessante de problèmes. Dans le cas qui nous occupe, il se peut que je sois plus « éclairée » que vous. Selon moi, on ne plaisante pas avec les protections de ce type. Et si Nicci en a placé une sur cette porte, elle devait avoir une sacrée bonne raison. Du coup, Premier Sorcier, je trouve téméraire de traficoter ce sceau sans savoir pourquoi il est là.

— Comme par hasard, j’en sais assez long sur les boucliers, les sceaux et les petits sorts de ce genre…

Cara fronça agressivement les sourcils.

— Zedd, Nicci contrôle la Magie Soustractive !

Le vieil homme regarda la porte, puis il se tourna de nouveau vers Cara. De fort mauvaise humeur, elle était bien capable de le prendre par le col et de le porter très loin de là, si elle jugeait la manœuvre nécessaire.

— Oui, c’est assez bien raisonné, concéda Zedd. (Il brandit un index squelettique.) Cela dit, je sens qu’il se passe derrière cette porte quelque chose de terriblement important.

Cara soupira et renonça à son numéro de « Mord-Sith prête à tout ». Se détendant, elle sonda le couloir dans les deux directions, puis lissa machinalement sa longue natte de cheveux blonds – avant de la jeter derrière son épaule d’un geste vif.

— Zedd, je ne sais pas trop… Si j’étais dans cette pièce, après avoir bloqué la porte, je n’aimerais pas que vous tentiez d’entrer… Nicci a refusé que je reste avec elle, et c’est la première fois qu’elle se comporte ainsi. Je ne voulais pas la laisser seule, mais elle s’est montrée intraitable.

» Elle était d’humeur à broyer du noir, comme souvent, ces derniers temps…

— C’est vrai, elle n’est pas très gaie… Mais elle a de bonnes raisons pour ça… Par les esprits du bien ! Cara, nous sommes tous déprimés, et tu sais pourquoi.

— Nicci a dit qu’elle devait être seule. J’ai rétorqué qu’il n’en était pas question, parce que j’entendais rester avec elle.

» C’est très bizarre, mais parfois, quand elle donne un ordre, on se retrouve en train d’obéir sans savoir pourquoi. Avec le seigneur Rahl, c’est pareil. En général, son autorité ne m’impressionne pas plus que ça – après tout, c’est moi l’experte en protection rapprochée, pas lui ! Mais parfois, il dit quelque chose, et… eh bien, je file doux, voilà tout. Je ne sais pas comment il s’y prend. Nicci a le même don. Ils n’élèvent jamais la voix, mais à certains moments, je suis douce comme un agneau…

» Nicci m’a dit que la magie était impliquée – voilà pourquoi elle voulait rester seule. Juste après, je me suis entendue répondre que j’attendrais dehors, au cas où elle aurait besoin d’aide.

Zedd gratifia Cara d’un regard entendu.

— Je parie que c’est lié à Richard…

Sous le cuir rouge, tous les muscles de Cara se tendirent. En un clin d’œil, elle passa en mode « Mord-Sith que rien n’arrête ».

— Que voulez-vous dire ?

— Eh bien, comme tu l’as souligné, elle s’est comportée de façon très étrange… Elle m’a demandé si j’étais prêt à mettre entre les mains de Richard la vie de tout le monde…

Cara dévisagea un moment le vieil homme.

— Elle m’a posé la même question…

— Et depuis, je me demande ce qu’elle voulait dire exactement ! Cara, elle est derrière cette porte avec la boîte d’Orden, je le sens.

— Sur ce point, vous ne vous trompez pas… J’ai vu l’artefact, juste avant qu’elle me ferme la porte au nez.

Zedd écarta de son front une mèche de cheveux blancs vagabonds.

— Crois-moi, Cara, c’est en rapport avec Richard… En principe, je suis prudent avec les protections magiques, mais là, c’est un cas de force majeure…

La Mord-Sith capitula enfin.

— Allez-y… Si un sort vous arrache la tête – ou si Nicci vous décapite avec ses dents – j’essaierai de vous la recoudre sur les épaules…

Zedd sourit, puis il releva ses manches. Prenant une grande inspiration, il entreprit de neutraliser la protection magique qui bloquait la poignée.

La porte à deux battants, très grande, était ornée de symboles qui correspondaient spécifiquement à la nature du champ de force activé dans ce secteur de la forteresse. En d’autres termes, la porte était déjà défendue par une série de sorts redoutables. Ayant grandi dans le complexe, Zedd savait parfaitement comment rester en vie dans les différentes zones. Au fait de tous les pièges possibles et imaginables, il avait appris à placer la réflexion et la prudence avant tout.

Le champ de force, dans le cas présent, était particulièrement « pervers ». Car même s’il protégeait ce qui se trouvait derrière les battants, il était à « double tranchant », en quelque sorte.

Zedd introduisit délicatement les trois premiers doigts de sa main gauche dans la zone de convergence du sortilège. Aussitôt, il eut des fourmillements tout au long du bras – un très mauvais signe. Nicci avait « personnalisé » le champ de force, compliquant considérablement la tâche d’un éventuel intrus.

Le vieil homme se demanda si Cara n’était pas beaucoup moins ignare en magie qu’elle le prétendait…

Dès qu’on tentait de l’influencer, si peu que ce soit, ce bouclier réagissait avec une violence rare. Bref, il était impossible de tenter un passage en force.

Zedd prit le temps de réfléchir à un plan. S’il voulait réussir, il devait procéder sans la moindre « violence », afin de ne pas déclencher la réaction de défense.

Histoire de voir, il introduisit dans le nœud protecteur un infime filament de magie dépourvu d’agressivité. De la main droite, il tenta de desserrer le « nœud » de pouvoir afin de donner un peu de jeu à l’ensemble du construct.

S’attaquer de front au sceau de Nicci n’aurait servi à rien. Attendu la configuration du champ de force, toute effraction provoquait un resserrement général des défenses. En femme pratique, Nicci avait tout simplement ajouté un « surmultiplicateur » à cette caractéristique du sortilège. En cas d’attaque frontale et violente, le bouclier se resserrait, un peu comme le nœud coulant d’un lasso lorsqu’on tirait dessus. S’il s’y prenait ainsi, Zedd ne parviendrait jamais à venir à bout de la protection.

De plus, Cara avait mis le doigt sur un point sensible : Nicci contrôlait la Magie Soustractive. Elle pouvait donc avoir ajouté au sceau un sort secondaire parfaitement indétectable pour Zedd. S’il essayait de « passer la main dans le trou », pour utiliser une image frappante, le vieil homme risquait de découvrir qu’il venait de la plonger dans un creuset rempli de métal en fusion. Plutôt que d’arracher le nœud magique, il semblait plus prudent de le défaire en douceur. Bref, entre la charge héroïque et le travail d’orfèvre, le choix ne se posait pas vraiment…

Dès qu’un obstacle se dressait devant lui, Zedd éprouvait une envie irrésistible de le franchir. Ce trait de caractère, probablement congénital, lui avait plus d’une fois valu les foudres de son père – en particulier quand le bouclier, érigé par son géniteur, visait à l’empêcher de fourrer son nez dans ce qui ne le regardait pas.

La langue pointant un peu au coin de ses lèvres, le vieil homme continua à défaire le nœud de l’intérieur. Curieusement, il avançait beaucoup plus vite qu’il l’avait prévu. Bientôt, il put projeter assez de pouvoir dans le champ de force pour être à même de contrôler de l’intérieur la progression de ses travaux.

Malgré le sentiment de triomphe qui l’envahissait, Zedd resta d’une prudence qu’un profane aurait pu juger excessive.

Ça ne l’empêcha pas d’être impuissant lorsque la toile magique dans sa totalité se resserra, coinçant le pouvoir invasif à la manière d’un piège à loup.

Penché sur la serrure, Zedd se demanda comment un bouclier pouvait réagir ainsi. D’autant plus qu’il n’avait à aucun moment tenté de briser le sceau, se contentant de l’étudier de l’intérieur – un peu comme s’il avait voulu jeter un coup d’œil par le trou de la serrure afin d’examiner son mécanisme.

Ce n’était pas la première fois qu’il procédait ainsi, et il n’avait jamais connu l’échec. Dans le cas présent, il aurait dû en aller de même. N’était que ce bouclier ne ressemblait à aucun autre de sa connaissance…

Zedd réfléchissait toujours à ce qu’il allait faire quand la porte s’ouvrit toute seule.

Levant les yeux, le vieil homme vit que Nicci venait en fait d’actionner la poignée – tout bêtement.

— Vous n’avez pas envisagé de frapper ? demanda-t-elle.

Zedd se releva en priant pour ne pas avoir rougi jusqu’à la racine des cheveux. Hélas, ça devait être le cas…

— Pour tout te dire, j’y ai pensé, mais j’ai écarté cette possibilité. Pour ne pas te réveiller si tu t’étais assoupie en travaillant sur le livre, bien entendu…

Sa chevelure blonde cascadant sur ses épaules, Nicci resplendissait dans la robe noire qu’elle ne quittait pratiquement jamais. Même si elle semblait n’avoir pas fermé l’œil de la nuit, ses yeux bleus semblaient plus perçants que ceux de toutes les magiciennes jamais rencontrées par le vieil homme. Devant tant de beauté, de dignité et d’intelligence – sans parler d’un pouvoir qui aurait permis à Nicci de réduire en cendres à peu près n’importe qui – même un Premier Sorcier se sentait intimidé.

— Si j’avais dormi, dit-elle très calmement, vous pensez que violer un bouclier dont le secret remonte à trois mille ans – en brisant un sceau de Magie Soustractive – ne m’aurait pas réveillée ? Zedd, je n’ai pas le sommeil si lourd que ça…

L’inquiétude du vieux sorcier augmenta en flèche. Personne n’aurait érigé une telle protection pour ne pas être dérangé pendant une sieste…

— Je voulais juste jeter un coup d’œil, pour m’assurer que tu allais bien…

Sous le regard brûlant de Nicci, Zedd eut le sentiment qu’il commençait à fondre…

— Zedd, au Palais des Prophètes, j’ai passé de très longues années à enseigner à de jeunes sorciers le contrôle de leur pouvoir… et les bonnes manières ! Croyez-moi, je sais générer un bouclier infranchissable. Ayant été une Sœur de l’Obscurité, je suis même experte en la matière.

— C’est vrai ? Sais-tu que j’ai toujours voulu en savoir plus long sur les boucliers renforcés par un sort soustractif ? C’est logique pour un Premier Sorcier, j’imagine… De plus, d’un point de vue personnel, ça m’intéresse également beaucoup, et…

— Qu’est-ce qui vous amène ici, Zedd ?

Baissant les yeux, le vieil homme constata que son interlocutrice n’avait pas lâché la poignée de la porte.

— Pour être honnête, je m’inquiétais au sujet de ce que tu pouvais faire avec la boîte d’Orden…

Nicci eut un petit sourire.

— Oui, oui… Je ne vous soupçonnais pas d’avoir voulu me surprendre en train de danser nue…

Sur ces mots, la magicienne lâcha enfin la poignée de porte et recula d’un ou deux pas, invitant son visiteur à entrer avec elle dans l’immense salle.

Quelque temps plus tôt, dans cette même bibliothèque, Richard avait dû affronter la redoutable bête de sang envoyée par Jagang. Durant ce combat, une très grande fenêtre avait été brisée lorsque Nicci, sous le coup d’une intuition géniale, avait attiré la foudre dans la salle afin d’anéantir le monstre. Impressionné par cet exploit – d’autant plus que la fenêtre faisait partie du champ de force qui protégeait ce secteur de la forteresse –, Richard avait voulu savoir comment son amie s’y était prise.

À en croire Nicci, elle avait simplement créé un vide que la foudre s’était sentie obligée de remplir. S’il comprenait plus ou moins le principe, Zedd avait dû reconnaître qu’il ne voyait pas comment on pouvait le mettre en application.

Très reconnaissant à Nicci d’avoir sauvé Richard, le vieil homme avait néanmoins déploré la perte d’un si grand panneau de verre d’une qualité rarissime – et la brèche subséquente dans les défenses de la forteresse.

Consciente du problème, Nicci avait proposé de l’aider à réparer les dégâts.

Une très bonne chose, parce qu’il en aurait été incapable seul. Malgré sa très longue expérience de la magie, il n’en revenait toujours pas qu’un être vivant ait tant de pouvoir. Comment Nicci avait-elle pu plier à sa volonté des forces naturelles et surnaturelles immuables ? Depuis la disparition des antiques sorciers, des millénaires plus tôt, le secret de fabrication de ce verre semblait perdu à jamais. Jusqu’à ce que Nicci s’attelle à la tâche !

Comme si une reine avait daigné venir dans les cuisines de son palais pour montrer au boulanger, ébahi par son savoir-faire et son habileté, comment concocter un pain délicieux selon une recette oubliée depuis la nuit des temps.

Bien qu’il eût rencontré dans sa vie quelques magiciennes de très haut niveau, Zedd n’en connaissait aucune qui arrivât à la cheville de Nicci. Parfois, sa facilité et son talent le laissaient bouche bée, alors qu’il n’était pourtant pas manchot en matière de magie.

Cela dit, Nicci n’était pas une magicienne ordinaire. Comme toutes les Sœurs de l’Obscurité, elle contrôlait la Magie Soustractive. Grâce à ce pouvoir, elle était en mesure de voler son don à un sorcier et de l’ajouter au sien. Le genre de réalité dérangeante qu’abominait Zedd, dès qu’il y réfléchissait quelques secondes…

En d’autres termes, Nicci l’effrayait. Si Richard ne lui avait pas montré la valeur de sa propre vie, la magicienne aurait encore été au service de l’Ordre Impérial.

Ignorant presque tout sur la vie de Nicci, sur ses actes et sur ses anciennes et douteuses alliances, le vieil homme n’était pas bien sûr de pouvoir se fier totalement à cette nouvelle recrue.

Richard, en revanche, se fiait aveuglément à Nicci, et il aurait sans hésiter remis sa vie entre ses mains. Selon lui, elle s’était montrée digne de sa confiance un nombre incalculable de fois. À part lui-même et Cara, le vieil homme ne connaissait personne qui fût si dévoué à Richard. Pour le sauver, l’ancienne Maîtresse de la Mort serait allée le chercher au cœur même du royaume des morts…

Comme Cara et les Mord-Sith, quelque temps plus tôt, Richard avait ramené Nicci dans le camp du bien. Comment avait-il réussi un miracle pareil ? À part lui, personne n’aurait même jamais pensé à une telle rédemption.

Décidément, ce garçon manquait beaucoup à son grand-père !

Suivant Nicci dans la grande salle, Zedd vit enfin ce qu’il y avait sur une des grandes tables. Il s’en doutait, naturellement, mais il y avait un monde entre imaginer et voir de ses propres yeux…

Dans le dos du vieil homme, Cara ne put retenir un long sifflement admiratif. Zedd comprenait très bien ce qu’elle ressentait.

Débarrassée de son camouflage d’or et de pierreries, la boîte d’Orden, si noire qu’elle semblait vouloir absorber toute la lumière ambiante, ressemblait plus à un vide béant dans le monde des vivants qu’à un objet, fût-il un artefact. Dès qu’on posait les yeux dessus, on avait le sentiment angoissant de jeter un coup d’œil dans les entrailles du royaume des morts, au cœur de la pénombre où se tapissait le Gardien.

Le plus inquiétant, cependant, restait le sort de protection – et d’emprisonnement – qui entourait la boîte.

Le sortilège avait été dessiné avec du sang ! Sur la table, plusieurs autres charmes étaient également tracés avec le même fluide.

Se penchant sur les diagrammes complexes, Zedd parvint à en identifier certains. Jusqu’à ce jour, il aurait juré que personne au monde n’aurait pu dessiner de semblables runes.

La plupart de ces constructs étaient d’une haute instabilité, ce qui les rendait d’autant plus dangereux. Beaucoup de sortilèges pouvaient se révéler mortels si on ne les traitait pas comme il fallait. Mais lorsqu’on utilisait du sang, c’était mille fois pire ! Malgré toute une vie d’études, de formation et de pratique, Zedd ne se serait jamais aventuré à utiliser des sorts de ce type.

Pourtant, ce n’était pas la première fois qu’il en voyait. Darken Rahl en avait dessiné dans le sable le jour funeste – pour lui – où il avait procédé à l’ouverture d’une des boîtes d’Orden. À cause de Richard, la témérité du tyran avait fini par lui coûter la vie.

Autour de la boîte courait en trois dimensions un réseau de lignes vertes et ambre qui brillaient intensément. Ce construct ressemblait étrangement à celui de la toile de vérification que Zedd, Anna et Nathan avaient invoquée pour analyser le sort d’oubli nommé la Chaîne de Flammes.

Bizarrement, ces lignes pulsaient comme si elles étaient vivantes. À bien y réfléchir, ça n’avait rien d’extraordinaire, puisque la magie d’Orden tirait son énergie de la vie elle-même.

Certaines lignes, presque toutes connectées aux vertes, à de très rares exceptions près, étaient aussi noires que la boîte.

De près, on eût dit des fissures qui donnaient à voir au plus profond du royaume des morts.

Abasourdi, Zedd comprit qu’il contemplait un construct où la Magie Additive et son opposée, la Magie Soustractive, étaient intimement associées.

Le fabuleux construct où se mariaient la lumière et l’obscurité lévitait dans l’air. Telle une énorme araignée tapie au centre de sa toile, la boîte d’Orden attirait irrésistiblement le regard.

Le Livre de la Vie reposait sur la table, ouvert en grand.

— Nicci, dit Zedd, pâle comme un mort, au nom de la Création, qu’as-tu donc fait ?

La magicienne approcha de la table puis se retourna vers le sorcier.

— Au nom de la Création, je n’ai rien fait du tout ! C’est au nom de Richard Rahl que j’ai agi.

Zedd détourna les yeux du construct et les riva sur Nicci. De plus en plus angoissé, il avait du mal à respirer.

— Nicci, qu’as-tu fait ?

— La seule chose que je pouvais faire. Celle qui s’imposait, et que j’étais la seule à pouvoir accomplir…

La boîte d’Orden avec en guise de cocon un construct de magie mixte ? De quoi avoir des cauchemars pendant un siècle !

— Dois-je comprendre que tu te crois capable de remettre cette boîte dans le jeu ?

Nicci secoua la tête.

Zedd eut l’impression qu’une main glacée se refermait sur son cœur.

— Je l’ai déjà remise dans le jeu, Premier Sorcier !

Le vieil homme crut qu’un abîme venait de s’ouvrir sous ses pieds. Un puits tellement profond que sa chute durerait jusqu’à la fin des temps.

Cara approcha et lui glissa une main sous le bras pour le soutenir.

— Es-tu devenue folle ? Ou l’as-tu toujours été ?

— Zedd, je ne pouvais pas faire autrement.

— Comment ça ? Que veux-tu dire ?

— C’était obligatoire. Le seul moyen possible…

— Pour faire quoi ? En finir avec le monde ? Détruire la vie elle-même ?

— Non, le seul moyen de nous donner une chance de survivre. Vous savez très bien ce qui attend notre univers. L’Ordre Impérial est sur le point de triompher, et l’humanité basculera dans dix siècles d’obscurité, au minimum. Au pire, elle risque de ne plus jamais revoir la lumière.

» Dans les prophéties, ça aussi, vous le savez, nous approchons de bifurcations au-delà desquelles tout devient obscur. Nathan vous a parlé des branches qui conduisent au néant. Nous sommes au seuil de la catastrophe, Zedd !

— T’est-il venu à l’esprit que c’est toi, en jouant avec la magie d’Orden, qui seras peut-être responsable de ce désastre ?

— Ulicia a déjà remis dans le jeu les boîtes d’Orden. Vous pensez que les Sœurs de l’Obscurité se soucient de ce qu’il adviendra de la vie ? Elles préparent l’avènement du Gardien ! Si elles réussissent, le monde des vivants sera condamné. Vous savez ce que sont les boîtes et vous devinez ce qui arrivera si Ulicia contrôle leur magie.

— Mais ça n’implique pas que…

— Nous n’avons pas le choix. J’ai fait ce qu’il fallait.

— As-tu idée de ce qu’il convient de faire ? Sais-tu comment dominer les boîtes ? Pourras-tu déterminer laquelle il faut ouvrir ?

— Pas pour le moment, je l’avoue…

— De toute façon, tu ne détiens pas les deux autres !

— Nous avons un an pour les trouver. Un an à partir du premier jour de l’hiver – donc, d’aujourd’hui.

Zedd leva au ciel ses bras rachitiques.

— Même si nous réussissons, tu crois pouvoir contrôler le pouvoir d’Orden ?

— Non, pas moi…, souffla Nicci.

Zedd se demanda s’il avait bien entendu. Si c’était le cas, son angoisse risquait de virer à la panique.

— Comment ça, pas toi ? Tu viens de dire que tu avais remis une boîte dans le jeu !

Nicci approcha et posa une main sur le bras du vieil homme.

— Quand j’ai ouvert le portail, j’ai dû désigner le joueur. J’ai nommé Richard. C’est pour lui que j’ai remis dans le jeu les boîtes d’Orden – à travers celle-ci, dans un premier temps.

Zedd aurait juré que la foudre venait de s’abattre sur lui.

Dès qu’il serait un peu remis, il tuerait cette femme.

Oui, il l’étranglerait, puis il l’écartèlerait à mains nues.

— Tu as désigné Richard ?

— C’était le seul moyen.

Zedd passa les deux mains dans sa chevelure blanche en bataille. Puis il les referma sur sa tête comme s’il voulait empêcher que quelque monstre de légende la lui arrache.

— Le seul moyen ? Fichtre et foutre ! femme, es-tu folle à lier ?

— Zedd, calmez-vous ! Je sais que mes propos sont étonnants, mais je n’ai pas agi sur un coup de tête. Croyez-moi, j’ai mûrement réfléchi. Si nous voulons survivre et donner une chance à l’avenir, il n’y a pas d’autres solutions.

Zedd se laissa lourdement tomber dans un fauteuil.

Conscient qu’il risquait de faire une irréparable bêtise – par exemple réduire en cendres cette cinglée –, il se força au calme. Puis il tenta de récapituler tout ce qu’il savait au sujet des boîtes. Ensuite, il se souvint des quelques situations désespérées où il avait pris des décisions apparemment absurdes. S’il parvenait à se mettre à la place de Nicci…

Non, inutile d’essayer, c’était impossible.

— Nicci, Richard ne sait pas utiliser son don.

— Il faudra qu’il se débrouille pour y arriver.

— Ce garçon ne comprend rien aux boîtes d’Orden !

— Nous lui apprendrons…

— Quoi ? Le peu que nous savons, ou tout ce que nous ignorons ? Enfin, nous ne pouvons même pas identifier le bon Grimoire des Ombres Recensées ! Et c’est capital pour contrôler les boîtes !

— Nous résoudrons tous ces problèmes, il le faudra bien…

— Bon sang ! Nicci, nous ne savons même pas où est Richard !

— Nous avons quand même des informations. Pour commencer, la voyante a tenté de le capturer dans la Sliph, et elle n’y est pas parvenue. Ensuite, grâce à Rachel, nous savons que Six a privé Richard de son don en dessinant des sortilèges dans les grottes sacrées de Tamarang. La petite nous a également dit que l’Ordre Impérial s’était emparé de Richard, l’arrachant aux griffes de la voyante. Depuis, votre petit-fils a très bien pu s’évader, et dans ce cas, il doit être en chemin pour nous rejoindre. Sinon, ce sera à nous de le retrouver…

Et tous les obstacles qui se dressaient devant eux ? Qu’en faisait Nicci ?

— Toute ta construction est bancale ! s’écria Zedd, incapable de trouver un meilleur argument.

Nicci eut un sourire mélancolique.

— Un sorcier de ma connaissance – un homme que je respecte parce qu’il a fait de Richard l’homme qu’il est devenu – disait à son petit-fils de penser à la solution, pas au problème. Ce conseil a toujours été précieux pour Richard…

Oui, et c’est un très bon conseil, quand il existe une solution !

Zedd se leva d’un bond.

— Tu n’avais pas le droit de faire ça, Nicci ! Comment as-tu osé décider à la place de Richard ? C’est de sa vie qu’il s’agit.

Le sourire s’effaça, révélant l’acier qui se cachait sous le velours.

— Je connais Richard, je sais comment il se bat pour la vie et ce que ça représente pour lui. Pour cette cause, il ne reculerait devant rien. S’il savait tout ce que je sais, il m’aurait demandé d’agir comme je l’ai fait.

— Nicci, tu ne…

— Zedd, je vous ai demandé si vous auriez confié votre vie à Richard ! Votre vie et le sort de toute l’humanité ! Vous avez répondu par l’affirmative. Ces mots ont un sens très profond. Une telle confiance ne se marchande pas et elle n’est pas à géométrie variable. C’est la plus haute forme de confiance qu’on puisse trouver en ce monde…

» Seul Richard peut nous conduire à la bataille finale ! Et même si Jagang et l’Ordre peuvent y jouer un rôle, c’est le combat pour le pouvoir d’Orden qui sera au centre de cet ultime affrontement. Les Sœurs de l’Obscurité qui contrôlent les boîtes feront en sorte qu’il en soit ainsi, vous le savez très bien. Pour que Richard nous guide, il fallait remettre les boîtes dans le jeu en son nom. Ainsi, il sera très exactement ce que nous annoncent les prophéties : fuer grissa ost drauka – le messager de la mort.

» Mais il y a plus important que les prophéties. Au fond, elles nous apprennent ce que nous savons déjà, à savoir que Richard est notre guide naturel dans la défense de la vie et des valeurs que nous chérissons.

» Quand il s’est adressé à nos soldats, Richard a parfaitement défini la nature du conflit en cours. La victoire ou la mort, Zedd, il n’y a pas d’autres possibilités !

» Un engagement total, Zedd ! Comment pourrait-il en être autrement ? Richard va toujours jusqu’au bout, et il attend que nous fassions tous de même. Il est le cœur de nos convictions et ne nous trahira jamais.

» Pour nous tous, c’est la victoire ou la mort, et il n’y a pas moyen de revenir en arrière.

Zedd gesticula de nouveau comme un dément.

— Le désigner comme le joueur n’est pas la seule façon d’assurer sa victoire, bien au contraire ! Tu seras peut-être la cause de son échec et de notre destruction !

Dans le regard de Nicci, Zedd lut qu’elle était prête à le réduire en cendres s’il s’opposait à ce qu’elle tenait pour nécessaire et incontournable. C’était donc cela qu’avaient vu les victimes de la Maîtresse de la Mort, en des temps pas si lointains ?

— Votre amour pour Richard vous aveugle, Zedd. Il est beaucoup plus que votre petit-fils !

— Mon amour ne…

Nicci tendit un bras vers l’est, en direction de D’Hara.

— Les Sœurs de l’Obscurité ont lancé le sort d’oubli. La Chaîne de Flammes fait des ravages dans nos mémoires, et ça va bien au-delà de nos souvenirs de Kahlan.

» Chaque jour, nous perdons un peu plus de notre identité et de nos convictions. Il ne s’agit plus de l’épouse du Sourcier, mais de tout ce qui a fait notre vie par le passé. Comment avoir conscience de tout ce que nous avons perdu, quand chaque jour nous prive d’un peu plus de nous-mêmes ? Notre capacité de penser est insidieusement érodée par ce maudit sortilège.

» Plus grave encore, le sort d’oubli lui-même est contaminé. Richard nous l’a montré : la souillure des Carillons se tapit au cœur même du sort qui s’en prend à chacun de nous. Autrement dit, le monde des vivants tout entier est menacé. En plus de ravager nos mémoires, la Chaîne de Flammes détruit lentement la magie elle-même. Sans Richard, nous n’en aurions même pas conscience.

» Notre univers n’est pas seulement menacé par l’Ordre Impérial. À bas bruit, insidieusement, la Chaîne de Flammes lui transmet une maladie mortelle qui aura raison de la magie.

Nicci se tapota la tempe du bout d’un doigt.

— Avez-vous déjà perdu votre capacité d’évaluer les enjeux d’un conflit ? Seriez-vous déjà trop affecté pour penser raisonnablement ?

» Les boîtes d’Orden sont les seules armes opposables à la Chaîne de Flammes. C’est même pour ça qu’elles furent créées dans un lointain passé.

» Les Sœurs de l’Obscurité ont lancé le sort d’oubli. Pour que cela soit irréversible, elles ont remis les boîtes dans le jeu et Ulicia s’est désignée comme la joueuse. En agissant ainsi, elles pensaient interdire à quiconque de saboter leur plan. Elles avaient peut-être raison, je dois vous le dire. Dans Le Livre de la Vie, je n’ai trouvé aucun protocole permettant d’interrompre le « jeu » une fois qu’il est commencé.

» Nous sommes incapables de désactiver la Chaîne de Flammes et de retirer du jeu les boîtes d’Orden. Comme le désiraient nos ennemis, le contrôle du monde des vivants est en train de nous échapper…

» Pourquoi Richard se bat-il ? Pourquoi nous battons-nous tous ? Devons-nous abandonner sous prétexte qu’il est trop risqué et trop douloureux d’empêcher notre anéantissement ? Faut-il renoncer à notre seule chance de salut ? Tourner le dos à tout ce qui compte pour nous ? Allons-nous laisser Jagang massacrer tous les défenseurs de la liberté et réduire en esclavage le reste de l’humanité ?

» Si nous n’agissons pas, nos mémoires seront bientôt vides et la magie aura cessé d’exister. Faut-il baisser les bras et nous asseoir dans un coin en attendant la fin ? Regarderons-nous les tenants de l’entropie conduire le monde à sa perte en riant aux éclats ?

» Ulicia a ouvert le passage dont a besoin le pouvoir d’Orden. Elle a remis les boîtes dans le jeu. Que doit faire Richard ? Pour livrer cette bataille, il a besoin d’armes spécifiques, et je les lui ai fournies.

» Désormais, le conflit est irréversiblement engagé et il faudra aller jusqu’au bout. Pour ça, nous devons nous fier aveuglément à Richard.

» Il y a quelques années, vous avez dû prendre des décisions très semblables. Conscient de vos responsabilités, des risques et des conséquences mortelles du refus d’agir, vous avez nommé Richard Sourcier de Vérité.

— C’est vrai, concéda Zedd d’une voix tremblante.

— Il a été à la hauteur de vos espérances, n’est-ce pas ? Il les a même largement dépassées ?

— Oui, il ne m’a pas déçu, loin de là…

— Il en ira de même aujourd’hui, Zedd… Les Sœurs de l’Obscurité ne sont plus les seules à pouvoir accéder à la magie d’Orden. (Nicci leva le bras et serra le poing.) J’ai donné une chance à Richard… et à l’humanité entière. En un sens, j’ai simplement mis le Sourcier dans la position idéale pour livrer et remporter cette bataille.

Malgré ses yeux embués, Zedd parvint à sonder le regard de Nicci. Il reconnut de la détermination, de la colère, du courage… et quelque chose d’autre.

Une ombre de douleur, lui sembla-t-il.

— Et puis ? demanda le vieil homme.

— Et puis quoi ?

— Ton discours est d’une parfaite rationalité, mais je sens qu’il y a quelque chose en plus… Un élément dont tu ne veux pas me parler.

Nicci tourna le dos au sorcier, les yeux baissés sur la table couverte de diagrammes tracés avec son sang – des sortilèges qui auraient très bien pu lui coûter la vie.

Sans se retourner, elle fit un petit geste de la main plein de lassitude – l’expression presque nonchalante d’une angoisse qui devait pourtant l’étouffer chaque jour un peu plus.

— Vous avez raison…, dit-elle. J’ai fait un autre cadeau à Richard.

Zedd étudia un moment la femme qui lui tournait le dos.

— Et de quoi s’agit-il ?

Nicci pivota sur elle-même – trop vite pour avoir le temps d’écraser la larme qui roulait sur sa joue.

— Je viens de lui donner sa seule chance de retrouver un jour la femme qu’il aime. Les boîtes d’Orden sont le seul antidote contre le sort d’oubli qui lui a enlevé Kahlan. Pour qu’ils soient de nouveau ensemble, il n’y a que cette façon de faire…

» Je vais peut-être lui permettre de retrouver l’être qui compte le plus à ses yeux.

Se laissant retomber dans le fauteuil, Zedd se prit le visage à deux mains.

Chapitre 5

Tandis que Zedd éclatait en sanglots, Nicci se redressa de toute sa hauteur, le dos bien droit et les genoux serrés afin d’éviter au maximum que ses jambes se dérobent sous elle. Depuis le début, elle s’était juré que pas une larme ne lui échapperait.

Et elle avait presque réussi…

Quand elle avait invoqué le pouvoir d’Orden, remettant les boîtes dans le jeu au nom de Richard, cette magie avait eu sur elle un effet secondaire inattendu. Jusqu’à un certain point, elle avait réparé les dégâts provoqués dans sa mémoire par la Chaîne de Flammes.

Lorsque Nicci avait désigné Richard, faisant de lui le joueur, elle s’était soudain souvenue de Kahlan.

Rien ne lui était revenu en mémoire, puisque tout cela était irrémédiablement perdu, mais elle avait de nouveau eu conscience qu’une femme nommée Kahlan était l’épouse aimée de Richard.

Dans un passé très récent, mais qui semblait remonter à l’aube des temps, Nicci avait cru dur comme fer que son ami était victime d’une hallucination. Même quand Richard avait trouvé le grimoire intitulé La Chaîne de Flammes, prouvant qu’il avait raison, l’ancienne Maîtresse de la Mort l’avait cru, certes, mais d’une manière purement intellectuelle. Les preuves abondaient, il aurait été absurde de le nier, mais quant à avoir une véritable conviction…

Pour ça, Nicci aurait eu besoin de souvenirs personnels. Or, il n’en était rien. Pour elle, rien ne démontrait l’existence de Kahlan, à part les certitudes de Richard et une série de preuves objectives. En un sens, Nicci croyait à Kahlan comme elle croyait à l’existence de certaines forces naturelles – parce qu’il le fallait, mais en aucun cas parce qu’elle le sentait.

Mais tout avait brusquement changé.

Même si elle ne se souvenait de rien qui concernât la femme de Richard, elle était viscéralement certaine de son existence. Pour y croire, elle n’avait plus besoin de se référer à Richard. D’instinct, elle savait que la femme dont il parlait était bien réelle. Après tout, il arrivait qu’on se souvienne d’avoir rencontré une personne, sans qu’on soit pour autant capable de se remémorer son visage. Et même si l’apparence d’un être refusait de revenir à la surface, sa réalité ne pouvait pas être contestée, puisqu’on se rappelait l’avoir croisé…

À cause de la magie d’Orden, qui avait à demi neutralisé les effets du sort d’oubli, Kahlan faisait désormais partie du paysage mental de Nicci. Si elle la croisait, elle verrait la Mère Inquisitrice comme elle voyait n’importe qui d’autre. Le sort d’oubli était toujours là, mais contrecarré par la magie d’Orden. Du coup, Nicci avait de nouveau accès à la vérité. Même si ses souvenirs de Kahlan étaient toujours « inactifs », elle ne pouvait plus douter de son existence.

Désormais, elle était sûre à cent pour cent que Richard n’était pas amoureux d’un fantôme. Et même si ça lui brisait le cœur, elle était sincèrement contente pour lui.

Cara approcha, se campa derrière Nicci et fit une chose incroyable pour une Mord-Sith : passant un bras autour de la taille de son amie, elle l’attira contre elle.

Un acte incroyable pour une Mord-Sith ? Plutôt dix fois qu’une, avant que Richard ait tout bouleversé. Comme l’ancienne Maîtresse de la Mort, Cara avait été arrachée à la folie par le Sourcier. À force d’aimer la vie, cet homme la faisait aimer aux autres…

La Mord-Sith et Nicci voyaient Richard d’une façon qu’elles étaient seules à pouvoir comprendre. Zedd lui-même n’était pas en mesure de se mettre à leur place.

En plus de tout, Cara était parfaitement bien placée pour juger à sa juste valeur le sacrifice que venait de faire Nicci.

— Vous avez très bien agi…, souffla la Mord-Sith.

— C’est exact, dit Zedd en se levant. Désolé d’avoir été si dur avec toi, mon enfant. Je vois désormais que tu n’as pas agi à la légère. Tu as fait ce qui te semblait juste. Les circonstances étant ce qu’elles sont, je pense que tu as bien estimé la situation.

» Navré de m’être laissé emporter, vraiment… Mais comprends que j’ai des raisons très particulières de me méfier du pouvoir d’Orden. Pour tout dire, je dois en être le plus grand expert au monde. J’ai même vu Darken Rahl invoquer cette magie ! Avec un tel… bagage… je ne pouvais pas juger les choses comme toi.

» Je n’ai pas totalement changé d’avis, mais je salue ton initiative à la fois judicieuse et pleine de courage – sans parler d’une bonne dose de désespoir. En matière d’actes désespérés, j’ai une longue expérience et je sais qu’ils sont parfois incontournables.

» J’espère que tu ne t’es pas trompée… Même si ça signifierait que j’étais dans l’erreur, je donnerais cher pour que tu aies eu raison…

» De toute façon, ça n’a plus d’importance ! Ce qui est fait est fait, voilà tout. Tu as remis dans le jeu les boîtes d’Orden au nom de Richard. Bien que j’aie des réserves à formuler, nous sommes solidaires les uns des autres, dans notre camp. Maintenant que le vin est tiré, il va falloir le boire. Comme d’habitude, nous ferons de notre mieux pour aider Richard. S’il échoue, nous serons tous vaincus et la vie aura perdu la bataille.

Nicci ne tenta pas de cacher son soulagement.

— Merci, Zedd… Avec votre aide, nous réussirons.

— Mon aide ? Je risque surtout d’être une gêne… Cela dit, j’aurais aimé que tu me consultes avant d’agir.

— Je l’ai fait… En demandant si vous mettriez entre les mains de Richard le sort de l’humanité. Qu’aurais-je pu vouloir de plus pour me décider ?

Zedd sourit malgré l’infinie tristesse qui voilait son regard.

— Tu as peut-être raison : entre le sort d’oubli et la contamination des Carillons, je suis peut-être devenu incapable de penser…

— Je n’en crois pas un mot ! Zedd, vous aimez Richard et vous vous rongez les sangs pour lui. Si l’enjeu n’avait pas été si élevé, je ne serais pas venue vous consulter. Mais grâce à votre réponse, j’ai su que faire avec une absolue certitude.

— Et si vous vous emmêlez encore les pinceaux, dit Cara au vieil homme, je me chargerai de vous remettre les idées en place.

— C’est bizarre, mais je ne suis pas vraiment rassuré…

— Nicci en fait toute une affaire, mais en réalité, c’est très simple. Tout le monde devrait être à même de saisir, vous compris…

— Que veux-tu dire ?

— Nous sommes l’acier qui combat l’acier. Le seigneur Rahl, lui, est la magie qui lutte contre la magie.

Pour la Mord-Sith, ce n’était pas plus compliqué que ça. Parce qu’elle n’avait pas conscience de voir les choses très superficiellement ? Ou parce qu’elle les analysait au contraire à un niveau bien supérieur à celui de ses compagnons ? Nicci n’en savait rien, mais elle espérait bien trouver un jour la réponse…

Quand Zedd lui posa une main sur l’épaule, ce contact lui rappela les gestes de réconfort dont Richard n’était jamais avare. Encore un point commun entre les deux hommes…

— Malgré les sereines convictions de Cara, dit le vieil homme, ta décision entraînera peut-être notre destruction… Pour éviter ça, il nous reste beaucoup de pain sur la planche. Richard va avoir sacrément besoin de nous deux. N’oublie pas qu’il ne connaît rien à la magie.

Nicci esquissa un sourire.

— Il est bien plus doué que vous le pensez… C’est lui qui a repéré la souillure, dans le sort d’oubli. Aucun de nous n’a compris cette histoire de langage et de symboles, à part lui. Sans l’aide de quiconque, il a appris à déchiffrer de très anciens pictogrammes, des dessins mystérieux et ce qu’il appelle les « emblèmes ».

» Je n’ai jamais pu lui apprendre à contrôler son don. En revanche, sa profonde compréhension de la magie – au-delà des données conventionnelles – m’a plus d’une fois stupéfiée. En d’autres termes, il m’a enseigné des choses que je n’aurais même pas crues possibles…

— Je vois ce que tu veux dire… Il m’a fait ce coup-là aussi…

La seconde Mord-Sith présente dans la forteresse, Rikka, passa soudain la tête par la porte.

— Zedd, j’ai quelque chose à vous dire… (Elle désigna le plafond.) J’étais quelques étages plus haut, et je crois qu’une fenêtre a dû se briser, parce que le vent fait un drôle de bruit.

— Quel genre de bruit ?

— Je ne sais pas trop… C’est difficile à décrire… On dirait qu’il gémit dans un étroit passage…

— Qu’il gémit, ou qu’il hurle ?

— Qu’il gémit, sans aucun doute possible. Comme lorsqu’il souffle sur des remparts, traversant les créneaux…

Nicci jeta un coup d’œil vers la fenêtre.

— L’aube pointe à peine… De toute la nuit, passée à lancer des sortilèges, je n’ai pas entendu souffler le vent…

— Dans ce cas, j’ignore ce que ça peut être…

— La forteresse respire parfois un peu fort…, intervint Zedd.

— « Respire » ? s’étonna Rikka.

— Oui, confirma le sorcier. Quand la température change – comme en ce moment, où les nuits deviennent beaucoup plus froides – l’air accumulé dans les milliers de pièces réagit à ces variations. Parfois, aspiré dans les couloirs les plus étroits, il gémit comme un spectre alors qu’il n’y a pas de vent dehors…

— Eh bien, je ne suis pas ici depuis assez longtemps pour connaître ça, mais c’est sans doute l’explication. (Rikka haussa les épaules.) La forteresse respire, admettons…

— Rikka, demanda soudain Zedd, que faisais-tu dans les niveaux supérieurs ?

— Chase cherche Rachel, et je lui donnais un coup de main… Quelqu’un aurait vu la petite ?

Zedd secoua la tête.

— Pas ce matin… Mais hier soir, juste avant qu’elle aille au lit.

— Je le dirai à Chase… (Rikka jeta un coup d’œil circulaire dans la salle.) C’est quoi, ce truc brillant, sur la table ? Que faites-vous donc, tous les trois ?

— On est à la pêche au problème…, marmonna Cara.

— La magie ?

— Bien deviné !

— Oui, oui… Bon, je vais filer, histoire de trouver Rachel avant Chase. Sinon, la pauvre aura droit à un sermon sur les petites filles qui explorent des endroits trop dangereux pour elles…

— Cette gamine pourrait être née ici, soupira Zedd. Parfois, j’ai l’impression qu’elle se repère mieux que moi dans ce labyrinthe.

— Je sais, dit Rikka. Quand je patrouille, il m’arrive de la rencontrer dans les endroits les plus saugrenus. Un jour, j’aurais juré qu’elle s’était perdue. Elle a affirmé que non, et pour le prouver, elle m’a guidée jusqu’à sa chambre. En chemin, elle n’a pas hésité une seule fois. Arrivée à destination, elle a souri et lancé joyeusement : « Tu vois ce que je te disais ? »

Amusé, Zedd se grattouilla la tempe.

— J’ai vécu exactement la même expérience… Les enfants apprennent vite et ils ont un sacré sens de l’orientation. Chase l’a formée à se situer dans l’espace afin qu’elle ne s’égare jamais. Moi, c’est parce que j’ai grandi ici que je m’oriente si bien…

Rikka se détourna, prête à partir, mais Zedd la rappela.

— Le gémissement, dit-il, tu l’as entendu là-haut ?

La Mord-Sith acquiesça.

— Dans le couloir qui passe devant la rangée de bibliothèques ? L’endroit où il y a des alcôves-salons devant presque toutes les salles ?

— Exactement. J’explorais les bibliothèques, au cas où Rachel y serait. Elle adore les livres, cette enfant… Mais vous devez avoir raison, Zedd : c’était la respiration du complexe.

— Oui, oui… Sauf que c’est un des endroits où la forteresse ne fait pas de bruit quand elle respire. Ce couloir est fermé aux deux extrémités, du coup, le courant d’air n’est jamais assez vigoureux pour produire des sons.

— Le gémissement devait venir de beaucoup plus loin… Une illusion sonore, tout simplement…

Zedd ne parut pas convaincu.

— Et tu es catégorique : ça ressemblait à un gémissement ?

— Hum… En y réfléchissant, le mot « grognement » serait plus approprié.

— Un grognement ? répéta le vieil homme.

Il approcha de la porte, passa la tête dans le couloir et tendit l’oreille.

— Pas le grognement d’un animal…, dit Rikka. Mais quelque chose de très similaire, comme quand… Eh bien, je l’ai dit au début, ça m’a fait penser au vent qui souffle sur un chemin de ronde.

— Moi, je n’entends rien, annonça Zedd.

— D’ici, c’est tout à fait normal…

Nicci rejoignit le sorcier et la Mord-Sith.

— Dans ce cas, pourquoi est-ce que je sens des vibrations au creux de ma poitrine ?

— Peut-être parce que tu as joué toute la nuit avec la magie d’Orden, avança Zedd.

— C’est bien possible, admit Nicci. La plupart de ces sortilèges étaient nouveaux pour moi, et j’ignore en quoi peuvent consister les « effets secondaires » de telles invocations.

— Rikka, tu te rappelles le jour où Friedrich a déclenché une alarme ? demanda Zedd. Le bruit ressemble-t-il à ça ?

— Non, sauf si l’alarme en question sonnait sous l’eau…

— Ces alertes sonores sont des sorts qu’il n’est pas possible d’activer sous l’eau.

D’un coup de poignet, Cara fit voler son Agiel dans sa main.

— Assez de parlotte ! (Elle approcha à son tour de la porte, forçant les autres à s’écarter.) On va aller voir !

Zedd et Rikka emboîtèrent le pas à Cara.

Nicci ne les imita pas.

— Je préfère ne pas trop m’en éloigner…, dit-elle en désignant le construct qui entourait la boîte.

En plus de devoir veiller sur la boîte, il lui fallait étudier Le Livre de la Vie et une multitude d’autres grimoires. Il restait des pans entiers de la théorie ordenique qu’elle ne parvenait pas à comprendre parfaitement. Des dizaines de questions sans réponse la désorientaient. Et pour aider Richard, il serait obligatoire d’avoir toutes les réponses, sans l’ombre d’une marge d’erreur.

Nicci s’inquiétait surtout à propos d’une problématique centrale de la théorie ordenique. Pour résumer, cela concernait le lien entre le pouvoir d’Orden et le sujet visé par le sort d’oubli – en l’occurrence, Kahlan. Pour le moment, Nicci tentait de mieux cerner la nature des exigences requises pour les connexions de ce type reposant sur des « fondations primaires ». Afin d’y parvenir, elle devait comprendre comment les fondations en question étaient établies et définies. Les protocoles prédéterminés étaient soumis à des contraintes dont l’extrême rigueur l’étonnait. Il en résultait qu’un « champ stérile » était indispensable afin de recréer la mémoire.

Encore fallait-il savoir dans quelles conditions bien précises mettre en action les diverses forces censées permettre ce résultat.

Mais la principale difficulté demeurait liée au « champ stérile ». De quelles caractéristiques devait-il être doté pour satisfaire aux exigences de la magie d’Orden ?

Et plus important encore, pourquoi le protocole ordenique exigeait-il un tel champ ?

— Les champs de force protecteurs sont activés, dit Zedd à l’ancienne Maîtresse de la Mort. Toutes les entrées de la forteresse sont protégées. Si des intrus s’y étaient introduits, le vacarme serait insupportable. Nous serions obligés de nous mettre des boules de cire dans les oreilles.

— Certains pratiquants de la magie savent se jouer de ces protections, rappela Nicci.

Zedd n’eut pas besoin de réfléchir très longtemps à son objection.

— Tu as parfaitement raison… Avec tout ce qui se passe, et tout ce que nous ignorons encore, la prudence s’impose. Il vaut effectivement mieux que tu gardes un œil sur la boîte…

Nicci sortit quand même de la bibliothèque dans le sillage du vieil homme et de la Mord-Sith.

— Dès que vous saurez de quoi il retourne, revenez m’en informer…, dit-elle.

Large d’une dizaine de pieds au maximum, le couloir au sol incliné continuait à perte de vue dans les deux sens. C’était en réalité une sorte de faille qui s’enfonçait profondément dans les entrailles du complexe, dans un sens, et qui, dans l’autre, montait jusqu’à ses niveaux les plus élevés. Sur la gauche, le mur de roche naturelle avait été taillé à coups de pic dans le flanc de la montagne. Après des milliers d’années, on voyait toujours les marques laissées par des centaines d’outils.

Le mur de droite – du côté des immenses salles – était composé d’énormes blocs de pierre parfaitement scellés. Cette muraille-là faisait au bas mot une bonne soixantaine de pieds de hauteur.

Cette faille était en quelque sorte la limite naturelle du champ de force qui protégeait ce secteur de la forteresse. Les salles défendues par ce bouclier étaient donc situées sur la façade de l’immense complexe bâti à flanc de montagne.

Nicci accompagna ses amis un court moment, puis elle les regarda s’éloigner en silence.

— Ce n’est pas le moment de faire du sentiment ou de se montrer chevaleresque ! leur lança-t-elle. Trop de choses importantes sont en jeu.

Zedd hocha la tête pour montrer que le message ne tombait pas dans l’oreille d’un sourd.

— Dès que j’aurai vu de quoi il s’agit, nous reviendrons ici, dit-il.

Cara se retourna pour sourire à son amie.

— Ne vous en faites pas, je suis dans le coup, et absolument pas d’humeur chevaleresque ! Pour être honnête, je doute de retrouver ma bonne humeur avant d’avoir revu le seigneur Rahl sain et sauf.

— Ta bonne humeur ? répéta Zedd, incrédule.

— Je suis souvent dans de charmantes dispositions… Oseriez-vous le nier ?

— Sûrement pas ! L’adjectif « charmante » semble avoir été inventé pour toi.

— Ah ! j’aime mieux ça !

— Si je devais faire une liste, il serait même placé avant son collègue « sanguinaire »…

— Tout bien pesé, je préfère celui-ci…

Les dialogues de ce genre dépassaient Nicci, parfaitement dépourvue du sens de l’humour. Incapable de faire rire quiconque, elle se demandait souvent comment Zedd et les autres s’y prenaient pour alléger l’atmosphère en échangeant quelques plaisanteries…

Nicci connaissait mieux que personne les ennemis de Richard. Dans un passé pas si lointain, zélatrice aveugle de l’Ordre, elle s’était fait un point d’honneur de ne jamais sombrer dans le sentimentalisme – le père de tous les péchés, pour une Sœur de l’Obscurité.

Elle n’avait jamais vu Jagang se montrer jovial ou espiègle. Quant à ses reparties, elles souffraient d’une sorte de lourdeur maladive. Tout le temps qu’elle avait passé avec lui, l’empereur avait affiché une détermination sans faille. Prenant très au sérieux la cause de l’Ordre, il y consacrait chaque minute de sa vie.

Connaissant très bien les soudards de l’Ordre et leurs chefs, Nicci entendait se montrer aussi résolue et aussi sinistre qu’eux.

Visiblement, certains de ses compagnons d’armes avaient dépassé ce stade…

Dans le couloir, Zedd, Cara et Rikka venaient de tourner à droite pour s’attaquer à un escalier étroit.

Alors qu’ils commençaient à gravir les marches, Nicci comprit brusquement ce qu’était le « grognement » décrit par Rikka. Pas étonnant qu’elle ait capté les vibrations jusqu’au creux de sa poitrine.

C’était bien une alarme. Et il n’était pas étonnant que Rikka ne l’ait pas reconnue.

Nicci voulut crier un avertissement à ses amis – mais à cet instant précis, le temps parut s’arrêter, comme si le monde vivait ses derniers instants.

Un nuage noir jaillit de l’escalier. On eût dit l’image géante d’un serpent – mais qui aurait su voler – qui ondulait dans l’air au son inaudible d’une flûte invisible.

Puis le temps reprit son cours et le bruit résonna aux oreilles de Nicci, à la fois assourdissant et oppressant.

Des milliers de chauves-souris envahirent le couloir. Toute une colonie de ces minuscules animaux, volant ensemble pour former un improbable reptile ailé. Le vacarme, incroyable lorsqu’on pensait à la taille individuelle de ces créatures, faisait vibrer jusqu’à la paroi de la montagne.

Les chauves-souris fuyaient quelque chose. Un ennemi invisible pour le moment, mais qui les terrorisait.

Cara, Rikka et Zedd semblaient pétrifiés au pied de l’escalier.

Les chauves-souris passèrent devant Nicci, continuèrent leur chemin et disparurent. Un moment, l’écho du battement de centaines de milliers d’ailes retentit encore dans le couloir, puis le silence revint.

C’était ce bruit lointain que Rikka avait entendu sans parvenir à l’identifier.

Le regard rivé sur ses amis, toujours immobiles au pied de l’escalier, Nicci eut le sentiment d’être prisonnière d’une minuscule faille dans le temps – un cocon éphémère dans lequel, le souffle court et le cœur battant la chamade, elle attendait que se produise un événement terrible qui dépassait son imagination.

Proche de la panique, elle s’avisa qu’elle ne pouvait plus bouger.

Soudain, une silhouette sombre jaillit à son tour de l’escalier, balayant les marches comme un vent méphitique. Apparemment, et d’une manière totalement inexplicable, cette ombre plus noire que la nuit semblait planer en vol stationnaire au-dessus du sorcier et de ses deux compagnes.

Une illusion d’optique, bien sûr… Mais comment distinguer la vérité du mensonge ? La nappe d’obscurité était-elle immobile, les multitudes de nodules noirs qui la composaient générant une impression de mouvement ? Ou se déplaçait-elle vraiment, son énorme masse, susceptible d’occulter l’Univers tout entier, lui conférant une apparence d’immobilité mortellement trompeuse ?

Nicci battit des paupières – et cela suffit pour que le linceul noir se volatilise.

La magicienne fit un nouvel effort pour bouger, mais elle eut le sentiment d’être immergée jusqu’au cou dans de la cire fondue. Elle restait à même de respirer – pas très profondément, cependant – voire d’avancer, mais à une lenteur impossible pour toute créature vivante. Chaque pouce gagné exigeait d’elle un effort surhumain et semblait lui coûter la moitié d’une vie.

Le monde prenait une telle densité que tout y ralentissait inexorablement. Les gestes, les pensées, les battements de cœur…

Dans le couloir, un peu derrière le sorcier et les deux femmes, toujours transformés en statues au pied de l’escalier, la forme noire apparut de nouveau, lévitant à deux ou trois pieds au-dessus du sol.

Nicci pensa à une noyée en robe noire flottant entre deux eaux. Et malgré sa terreur, elle trouva cette vision hors du commun étrangement fascinante.

Zedd, Cara et Rikka, que la silhouette avait déjà dépassés, continuaient à s’attaquer aux premières marches de l’escalier, tels les personnages d’un tableau à jamais figés dans ce qui restait pourtant un mouvement.

Les cheveux noirs de la femme – car il s’agissait d’une femme – formaient une sombre corolle autour de son visage d’une pâleur cadavérique. Le tissu noir de sa robe, souple comme de la soie, ondulait comme de l’eau agitée par un vent tourbillonnant. Enchâssée dans ces deux masses en mouvement – sa chevelure et sa tenue – la femme elle-même semblait d’une immobilité minérale…

On eût dit qu’elle flottait dans une eau couleur d’encre.

Soudain, elle se volatilisa de nouveau.

L’alarme n’avait pas retenti sous l’eau, comprit Nicci, mais dans la Sliph !

Et la magicienne elle-même avait la sensation d’évoluer dans le vif-argent. L’impression de dériver lentement dans une matière épaisse et visqueuse – et en même temps, le sentiment de se déplacer à une vitesse incroyable.

La femme aux cheveux noirs se rematérialisa, plus près de Nicci, cette fois.

La magicienne tenta en vain de crier. Puis elle essaya de lever les bras afin de jeter un sort, mais le mouvement se révéla beaucoup trop lent pour être efficace. À cette vitesse, elle risquait d’avoir besoin de la journée entière pour tendre les mains !

Des éclairs zébraient l’air entre la position de Nicci et celle de ses trois amis. Des attaques magiques lancées par Zedd, à l’évidence. Hélas, elles parvenaient rarement à atteindre l’intruse et se dissipaient sans lui faire de mal les rares fois où elles la touchaient.

Nicci admira quand même le vieux sorcier, qui réussissait partiellement là où son propre échec était total.

Une traîne noire flottait derrière la femme et des ombres ondulaient comme des reptiles dans cette masse à la lente mais inexorable dérive.

La silhouette au visage blême ne marchait pas, et elle ne courait pas davantage. Elle glissait dans l’air, parfaitement immobile dans son cocon de tissu noir qui l’enveloppait comme un suaire.

Le spectacle le plus déroutant que Nicci ait jamais vu…

Elle n’était pourtant pas en position de le savourer, car elle avait l’impression de se noyer. En tout cas, sa respiration devenait laborieuse, car ses poumons, au ralenti comme le reste de sa personne, ne parvenaient plus à aspirer assez d’air.

La vision de la magicienne se brouilla. Quand elle eut réussi à l’éclaircir de nouveau, l’intruse n’était plus là.

Vraiment ? Ou étaient-ce ses yeux qui ne réussissaient plus à la suivre ? Si le couloir lui paraissait vide, c’était peut-être une illusion de plus – et la plus dangereuse de toutes, dans ce contexte.

À moins que… Troublée, Nicci se demanda si elle ne souffrait pas d’hallucinations à cause des sorts qu’elle avait lancés toute la nuit durant. La magie d’Orden pouvait-elle avoir de tels effets secondaires ? Lui infligeait-elle un terrible châtiment pour la punir de s’être frottée à des forces qui la dépassaient ?

Ce devait être la réponse. Les événements en cours étaient sûrement liés aux périlleuses invocations de la nuit passée…

La femme reparut de nouveau, comme si elle émergeait des profondeurs d’une eau plus noire que de l’encre.

Des yeux d’un bleu délavé se rivèrent sur Nicci, la dévisageant comme s’il n’y avait plus rien d’autre à regarder en ce monde.

L’âme de l’ancienne Maîtresse de la Mort en fut glacée de terreur. Avec leur pâleur surnaturelle, les yeux de l’apparition auraient dû être ceux d’une aveugle. Mais la femme y voyait parfaitement, Nicci en aurait mis sa main au feu. Elle jouissait d’une acuité visuelle parfaite non seulement en plein jour, mais aussi dans la plus obscure des cavernes où la lumière du soleil ne parvenait jamais à s’aventurer.

La créature de cauchemar sourit, exprimant toute la jubilation malsaine d’un esprit qui ignorait la peur mais adorait la susciter chez les autres.

Le rictus triomphant d’une femme certaine de tout maîtriser et de ne rien risquer.

Nicci en frissonna de terreur.

Une fraction de seconde plus tard, la femme se volatilisa de nouveau.

À une distance qui paraissait énorme à Nicci, les éclairs de Zedd continuaient à faire long feu avec une déprimante constance.

Nicci se crut un instant en train de rêver. Très souvent, dans ses cauchemars, elle était paralysée alors qu’elle aurait dû courir à toutes jambes pour échapper à Jagang. Implacable, l’empereur la rattrapait toujours, et elle lisait dans ses yeux, à mesure qu’il approchait, une cruauté dépassant tout ce qu’un être pensant pouvait imaginer.

Dans ces mauvais rêves, malgré des efforts inhumains, la magicienne ne réussissait jamais à sortir de sa fatale torpeur.

Chaque fois, Nicci se réveillait dans un état proche de la panique. Lorsque la mort paraissait si réelle, même dans un songe, le goût de la terreur vous emplissait la bouche et sa puanteur vous saturait les narines.

Une nuit, dans un camp, elle avait eu ce cauchemar en présence de Richard. Après l’avoir réveillée, il avait voulu savoir ce qui lui arrivait.

Ravalant ses larmes, Nicci lui avait tout raconté.

Les mains posées sur ses joues, son ami l’avait assurée que tout allait bien. Les cauchemars, à l’en croire, n’étaient jamais aussi désastreux que la réalité, surtout en temps de guerre.

Nicci aurait tout donné pour qu’il la prenne dans ses bras afin de mieux la consoler. Hélas, il n’en avait rien fait. Mais le contact de ses mains, qu’elle avait recouvertes des siennes, et ses paroles réconfortantes avaient fini par avoir raison de la terreur.

Dans ce couloir, face à la femme spectrale, Nicci ne rêvait pas. Et c’était tout le problème…

La magicienne tenta une nouvelle fois de crier pour attirer l’attention de Zedd, mais elle échoua encore.

Elle voulut invoquer son Han et découvrit qu’elle n’avait plus aucun lien avec la source de sa magie. Alors que ses pensées et ses gestes ralentissaient de plus en plus, son don évoluait toujours en accéléré. Toute connexion était impossible et le resterait jusqu’à nouvel ordre.

La femme au visage de morte et à la traîne d’obscurité se matérialisa devant Nicci. Jaillissant du vortex noir de la robe, une main squelettique flatta un instant le menton de la magicienne – du bout d’un index, une manière particulièrement humiliante de signifier à l’ancienne Maîtresse de la Mort qu’elle était battue à plate couture.

Contrainte de supporter cette infâme « caresse », Nicci eut le sentiment que des serres lui déchiquetaient la poitrine de l’intérieur.

La femme éclata d’un rire malsain qui sembla devoir se répercuter dans tous les corridors de la forteresse.

Devinant ce que voulait cette femme – et par conséquent, ce qu’elle était venue faire –, Nicci tenta encore de puiser dans son Han assez de force pour s’opposer à ses sinistres desseins.

Inutile d’insister ! Sa magie était si loin d’elle, désormais, qu’il lui aurait fallu une éternité de course pour la rattraper.

Sans avertissement, la femme en noir se dématérialisa de nouveau.

Lorsqu’elle redevint visible, elle était en train de franchir le seuil de la bibliothèque, ses pieds lévitant à quelques pouces du sol, comme si elle se fichait royalement de ce qu’on nommait les « lois de la physique ».

Quelques secondes plus tard, l’intruse se rematérialisa entre la double porte de la bibliothèque et la position de Nicci.

Comme c’était prévisible, la voleuse sans substance avait coincé la boîte d’Orden sous son bras gauche.

Des éclats de rire retentirent dans la tête de la magicienne. Alors qu’elle cherchait à localiser leur source, la pauvre Nicci perdit connaissance et s’écroula comme une poupée de chiffon.

Chapitre 8

Alors qu’ils traversaient le camp, Kahlan allongeait le pas afin de garder le contact avec Jagang. Un moyen, espérait-elle, de s’épargner d’inutiles souffrances. Cela dit, comme il l’avait souvent prouvé, l’empereur n’avait pas besoin de raisons pour se servir du maudit collier. Mais ce soir, il était pressé à cause des nouvelles apportées par le messager, et ce n’était vraiment pas le moment de lui taper sur les nerfs.

La prisonnière se fichait royalement des nouvelles en question. Une seule chose l’intéressait : l’homme qu’elle avait vu pour la première fois la veille dans une cage, et qu’elle venait de retrouver…

Alors qu’elle marchait dans le camp, pensant à l’inconnu, Kahlan conservait un œil attentif sur ses gardes et sur les soldats qui évoluaient autour d’elle.

La plupart des soudards suivaient du regard la progression de l’empereur et de son escorte. Mais pas un seul homme ne voyait la prisonnière, c’était flagrant – sinon, les remarques égrillardes auraient fusé d’un peu partout.

Même s’ils appartenaient à son armée, la majorité des soldats n’avait jamais vu l’empereur de si près. Actuellement, le camp était plus étendu et plus peuplé que les principales mégalopoles des Contrées du Milieu. Dans une telle ruche, seuls de rares privilégiés pouvaient se vanter d’avoir vu le chef suprême de près.

Les hommes qui avaient cette chance en écarquillaient les yeux de surprise.

Leur réaction, nota Kahlan, comme le maintien hautain de Jagang, contredisait un des principes fondamentaux de l’Ordre : l’égalité absolue entre les hommes. Dans son superbe pavillon, l’empereur n’avait jamais manifesté la moindre intention de partager la rude existence quotidienne de ses soldats. Croupir dans la crasse et la boue ne lui disait rien, et il ne semblait pas pressé non plus de s’exposer à la violence qui régnait partout ailleurs que dans son petit univers protégé. Enclin à abandonner ses hommes à leur sort, Jagang ne crachait pourtant pas sur la protection des meilleurs d’entre eux, lorsqu’il s’aventurait dans le camp…

En d’autres termes, les soudards n’avaient rien en commun avec leur chef, sinon leur passion dévorante pour la violence et leur haine maladive de la vie.

Fort heureusement invisible pour ces barbares, Kahlan slalomait entre les flaques de boue et les excréments animaux ou humains. Sous son manteau, elle serrait le manche du couteau volé à un crétin de garde. Si elle n’avait pas encore décidé que faire de l’arme, en détenir une était rassurant. De toute façon, la possibilité s’était présentée, et elle n’avait pas pu résister…

Même invisible, une femme ne pouvait pas se sentir bien parmi des hordes de bouchers. Bien sûr, le couteau, à lui seul, ne suffirait pas à la libérer de Jagang, des Sœurs de l’Obscurité et de ses maudits anges gardiens. Mais ainsi armée, elle se sentait un peu moins vulnérable. Enfin, avoir accompli ce larcin montrait à quel point elle tenait à sa propre vie. Autrement dit, c’était la preuve qu’elle n’avait pas abdiqué et n’abdiquerait jamais.

D’un point de vue pratique, si l’occasion s’offrait à elle, Kahlan utiliserait le couteau pour tuer Jagang. Si elle réussissait, sa propre mort suivrait de près, elle en avait parfaitement conscience. Et l’Ordre Impérial, elle le savait aussi, ne serait pas détruit par la perte d’un seul individu. Les envahisseurs rappelaient des fourmis : en écraser une ne forçait jamais l’entière colonie à faire demi-tour.

De toute manière, Kahlan se doutait que son exécution était déjà programmée. Et selon toute probabilité, Jagang prévoyait de la torturer longuement avant de lui porter le coup de grâce. L’ayant déjà vu tuer des gens sans raison, la prisonnière estimait que l’éliminer serait un pur acte de justice.

Kahlan n’avait aucun souvenir de sa vie passée. Depuis que les sœurs lui avaient volé sa mémoire, elle avait simplement conscience de vivre dans un monde devenu fou. Et si elle n’était pas en mesure de sauver l’Univers, tuer Jagang serait un bon moyen de le rendre un peu moins laid et un peu moins cruel…

Cela posé, l’affaire n’aurait rien d’un jeu d’enfant. Fort et habile au combat, l’empereur était aussi remarquablement intelligent. Parfois, Kahlan avait l’impression qu’il lisait pour de bon ses pensées. Mais il y avait une autre explication : étant un guerrier, Jagang pouvait très souvent anticiper ce qu’allaient faire les autres guerriers. En toute logique, dans ce passé qui ne représentait hélas plus rien pour elle, la jeune femme avait dû être quelque chose comme l’égale de l’empereur…

Avertis par les murmures de leurs camarades, des hommes encore à moitié endormis sortaient de sous les tentes pour assister au passage de la colonne. Tous les soldats encore au travail marquaient une pause afin de contempler le spectacle. Et les conducteurs de chariot eux-mêmes immobilisaient leur attelage pour ne pas en perdre une miette.

Dans le camp, la puanteur était omniprésente. Mais au milieu des soldats, cela se révélait plus insupportable encore. De fait, le mélange des odeurs de cuisson et des déjections diverses aurait donné la nausée à n’importe qui.

Kahlan doutait que les latrines creusées à la hâte suffisent encore longtemps. À en juger par l’odeur qui en montait, elles ne tarderaient pas à déborder, c’était couru. Alors, qu’en serait-il après des mois de siège ?

Malgré la pollution olfactive et les scènes parfois répugnantes qu’elle surprenait en chemin, Kahlan avait l’esprit ailleurs. Plus précisément, elle pensait à l’homme aux yeux gris qu’elle venait de revoir.

Grâce aux conversations de Jagang avec ses officiers, elle avait déduit que les prisonniers transportés dans des cages étaient des joueurs de Ja’La venus participer au grand tournoi. Mais cette information ne lui aurait pas suffi pour localiser l’homme, car il y avait des centaines d’équipes.

Par bonheur, Jagang avait voulu inspecter quelques-unes de ces formations avant le début de la compétition. Sans trop savoir pourquoi, Kahlan avait profité de l’occasion pour passer elle aussi en revue les joueurs. Au début, elle n’avait même pas eu vraiment conscience de chercher son fascinant inconnu…

Jagang en savait long sur les meilleures équipes. Avant d’en inspecter une, il ne détestait pas faire quelques commentaires à ses gardes sur ce qu’ils devaient s’attendre à voir. Et face à chaque nouvelle formation, il exigeait immanquablement qu’on lui présente l’attaquant de pointe et ses ailiers. Moins souvent, il faisait montre de curiosité au sujet des défenseurs.

On eût dit une ménagère qui ferait son marché, choisissant entre différents quartiers de viande…

Kahlan, en revanche, ne s’intéressait ni à la taille ni aux muscles des joueurs. Leurs yeux lui suffisaient, car elle était sûre de reconnaître entre mille ceux de « son » prisonnier.

Au bout d’un moment, elle avait failli perdre courage, supposant que l’homme avait été envoyé sur le chantier – s’il était encore de ce monde.

Quand elle l’avait enfin repéré, il s’était comporté d’une étrange manière. Tel un enfant maladroit, il s’était étalé face la première dans la boue !

À ce moment-là, seule Kahlan le regardait vraiment. Autour d’elle, tout le monde avait cru que ce crétin s’était emmêlé les pinceaux dans la chaîne d’un camarade. En approchant, quelques gardes n’avaient pu s’empêcher de ricaner. L’un d’eux avait même soufflé qu’un empoté pareil ne ferait pas long feu sur un terrain de Ja’La.

Kahlan n’avait pas eu envie de sourire. Seule à avoir observé l’homme au moment de sa chute, elle était certaine qu’il ne s’agissait pas d’un accident. Le prisonnier était tombé volontairement.

La chute semblant très réaliste, personne d’autre n’avait eu de soupçon. Mais Kahlan n’avait pas l’ombre d’un doute. Captive elle-même, elle était familière de ces actes impulsifs et risqués qu’on devait tenter parce qu’on n’avait pas le choix.

Oui, mais pourquoi l’homme avait-il dû se casser ainsi la figure ?

Que pouvait apporter une chute de ce genre ? Quel danger évitait-on en s’étalant dans la boue ? Parfois, on visait à faire rire ses geôliers, afin de les détourner de sinistres projets. Mais dans ce cas, ça ne tenait pas la route…

Cette chute était volontaire mais improvisée, comme si l’homme n’avait rien trouvé de mieux à faire, sur le coup. Un acte désespéré ? Sans doute, mais pour quelle raison ?

Pourquoi tombait-on tête la première dans la boue ? Que cherchait-on en agissant ainsi ?

La réponse s’imposa à l’esprit de Kahlan. C’était comme sa capuche, qu’elle avait utilisée pour se cacher et surtout dissimuler dans quelle direction elle regardait. L’homme voulait qu’on ne voie plus son visage ! Donc, il craignait que quelqu’un le reconnaisse. Jagang en personne ? Pourquoi pas ? Ou peut-être bien Ulicia… En tout cas, il voulait se cacher, c’était évident.

Il y avait une parfaite logique là-dedans. S’il s’agissait d’un officier supérieur du camp adverse, il ne tenait sûrement pas à être reconnu.

De plus, il avait vu Kahlan et il savait qui elle était. La veille, quand leurs regards s’étaient croisés, elle avait tout de suite compris qu’il la connaissait.

Alors qu’elle approchait avec Jagang, leurs yeux s’étaient de nouveau croisés. En un éclair, une certitude s’était imposée entre eux : ils appartenaient au même camp et ils ne se trahiraient jamais, quoi qu’il arrive.

Avoir un allié dans ce repaire de bouchers emplissait de joie le cœur de Kahlan.

S’il s’agissait bien d’un allié, se força-t-elle à penser, craignant de se laisser emporter par son imagination. Quand on ne se souvenait de rien, comment séparer le bon grain de l’ivraie ? Même s’il était un adversaire de Jagang, le colosse aux yeux gris pouvait lui vouloir du mal, voire lui avoir nui par le passé. Jusqu’à ce qu’elles y soient contraintes, les Sœurs de l’Obscurité n’étaient pas dans le camp de l’Ordre. Pourtant, elle avait anéanti la vie de leur prisonnière…

Ami ou non, l’homme voulait rester incognito. Mais comment s’y prendrait-il lorsque la compétition commencerait ? Sa ruse pouvait marcher pendant un jour ou deux, certes. Puis il ne pleuvrait plus, la boue sécherait et le masque tomberait. Que ferait l’inconnu aux yeux gris lorsqu’il en serait là ? Bizarrement, Kahlan ne pouvait pas s’empêcher de s’inquiéter pour lui.

Au moment où Jagang s’était détourné des équipes pour aller voir ce que le messager voulait lui montrer, la jeune femme avait jeté un dernier coup d’œil à son « allié » – et capté dans son regard un étrange sentiment : de la fureur.

Parce qu’il avait vu la marque noire que Jagang lui avait laissée sur une joue ? Peut-être bien, oui…

En tout cas, elle aurait juré qu’il brûlait d’envie de briser sa chaîne pour sauter à la gorge de l’empereur. Par bonheur, il s’était retenu d’essayer. Sinon, le général Karg l’aurait abattu sans hésiter.

D’après le dialogue qu’ils avaient eu durant l’inspection, l’empereur et l’officier tatoué étaient de vieilles connaissances. En marchant, ils avaient évoqué leurs souvenirs de guerre, et quelques indices avaient suffi à Kahlan pour juger le général. Comme Jagang, Karg n’était pas un imbécile et il ne fallait surtout pas le sous-estimer. Pour ne pas se ridiculiser devant son chef, il aurait abattu froidement un membre de son équipe, ça ne faisait absolument aucun doute.

La colère du prisonnier, sans doute provoquée par ce qu’il avait vu sur la joue de Kahlan, incitait à le ranger dans le même camp qu’elle. Un simple exercice de logique, en réalité…

Cela dit, cet homme n’était pas un enfant de chœur non plus. Sa carrure, son attitude et sa façon de bouger en disaient long sur sa nature profonde. Et bien sûr, il y avait l’intelligence qui faisait briller son regard… Lui non plus ne devait pas être pris à la légère. Si Karg avait choisi un prisonnier pour occuper un poste-clé dans son équipe – attaquant de pointe, si elle avait bien compris – il devait avoir une excellente raison. Même si elle devrait attendre de le voir jouer pour en être certaine, Kahlan soupçonnait que ce colosse avait accumulé en lui une rage dont il saurait parfaitement tirer parti le moment venu.

— C’est par là, Excellence, dit le messager en tendant un bras.

Suivant son guide, la petite colonne finit par sortir du camp puis s’enfonça dans les plaines d’Azrith. Plongée dans ses pensées, Kahlan ne s’aperçut pas tout de suite qu’elle se dirigeait vers le chantier. Quand elle s’en avisa, la rampe se dressait déjà devant elle, ambitieux ouvrage loin d’être terminé mais déjà imposant.

Et sacrément solide, hélas ! Au début, Kahlan avait espéré que la pluie ferait s’écrouler cette maudite rampe. Mais elle avait été très bien étayée, puis consolidée par des rochers. La terre étant très fortement compactée sur toute la longueur de l’ouvrage, il tenait plus de la digue que d’une simple voie d’accès.

Un projet bien conçu et très soigneusement réalisé… Si les soudards moyens – comme ceux qui la surveillaient – étaient en majorité des brutes sans cervelle, l’Ordre Impérial ne comptait pas que des crétins dans ses rangs. Comme partout, les hommes intelligents supervisaient les travaux et les autres se chargeaient de leur exécution.

S’il dirigeait une bande de tueurs sans science ni conscience, Jagang savait s’entourer d’hommes compétents. Si forts et si musclés qu’ils fussent, ses gardes d’élite avaient également un cerveau. Les contremaîtres du chantier en possédaient un aussi, même s’ils le mettaient au service d’une mauvaise cause.

Sachant très bien ce qu’ils faisaient, ces véritables professionnels osaient contredire Jagang lorsqu’il donnait des ordres inadaptés. Au début, l’empereur militait pour que la base de la rampe soit très étroite – le meilleur moyen, selon lui, de gagner très vite de la hauteur. Avec tout le respect dû à leur chef, les responsables du génie avaient eu le courage de dire que ça ne fonctionnerait pas – en expliquant pourquoi, par-dessus le marché.

Après les avoir écoutés attentivement, Jagang avait reconnu son erreur, les autorisant à procéder comme ils le souhaitaient. Quand il se trompait, l’empereur savait faire montre de souplesse d’esprit. En revanche, lorsqu’il était sûr d’avoir raison, rien ni personne ne pouvait l’arrêter…

Plusieurs rangées d’hommes travaillaient à l’arrière de la fantastique rampe. D’un côté, des paniers remplis de terre déjà compactée passaient de main en main. De l’autre, les paniers vides revenaient à leur point de départ en usant de la même méthode.

Certains ouvriers transportaient des blocs de pierre sur des brouettes. Pour les pièces plus volumineuses, des chariots tirés par des mules faisaient la navette entre le pied et le sommet provisoire de l’ouvrage.

Un projet démesuré, vraiment… Mais quand on disposait d’une main-d’œuvre si nombreuse, rien ne semblait impossible…

Pressant le pas, Kahlan colla aux basques de Jagang, qui suivait toujours le messager. Sur le passage de l’empereur, les travailleurs s’écartaient promptement, puis reformaient les rangs dès que c’était possible.

Soudain, Kahlan aperçut la première des énormes fosses d’où des milliers d’hommes extrayaient la terre nécessaire à l’ouvrage. Ici, le sol était constellé de ces vastes trous creusés en pente assez douce pour que des chariots puissent aller et venir en permanence avec des cargaisons de « matière première ». Quand tout serait terminé, à des siècles de là, ces excavations, pas totalement comblées, témoigneraient de la folie qui s’était emparée des hommes lors du siège final de la guerre…

Jagang et son escorte avancèrent entre les fosses séparées par des voies assez larges pour laisser passer deux chariots de front.

— Nous y sommes, Excellence, annonça le messager.

Jagang baissa les yeux sur la rampe qui permettait de descendre au fond de la fosse. À première vue, c’était le seul site d’extraction désert…

L’empereur regarda autour de lui.

— Faites évacuer cette fosse-là aussi, dit-il en désignant l’excavation suivante. Et ne creusez plus en direction du haut plateau…

Les contremaîtres qui s’étaient massés autour de l’empereur partirent faire exécuter ses ordres.

— Allons-y ! ordonna Jagang. Je veux voir s’il y a vraiment quelque chose…

— Vous constaterez que je n’ai pas exagéré, Excellence, assura le messager.

L’ignorant superbement – encore une preuve que l’égalitarisme de l’Ordre ne valait pas tripette –, Jagang s’engagea sur la pente et Kahlan le suivit.

Ulicia imita la prisonnière. Faute de porter un manteau à capuche, elle avait les cheveux trempés – et l’air maussade de quelqu’un qui serait volontiers allé se faire pendre ailleurs.

Oubliant la sœur, Kahlan se concentra sur sa progression, plutôt périlleuse dans cette gadoue.

Le fond de la fosse avait été littéralement labouré par les centaines d’hommes qui y travaillaient. Certains endroits étant plus meubles que d’autres, le sol n’était pratiquement jamais plat. Et de-ci, de-là, des monticules de terre trop dure hauts comme deux hommes imposaient un grand détour aux explorateurs.

Toujours à la remorque du messager, Jagang s’enfonça dans un des trous les plus profonds. Ses gardes l’entourant toujours, Kahlan suivit l’empereur. Si ce qu’il allait découvrir le surprenait vraiment, il baisserait peut-être un instant sa garde. Le moment idéal pour le tuer, à condition d’être restée à portée de lame de son dos…

Le messager s’immobilisa et s’accroupit.

— C’est là, Excellence, dit-il en tapotant une masse qui dépassait à peine du sol.

Comme tous les autres, Kahlan plissa les yeux pour mieux voir de quoi il s’agissait.

Le messager ne s’était pas trompé : ça ne paraissait pas naturel du tout ! Par endroits, on apercevait des joints. En d’autres termes, ce n’était pas une strate de roche, mais très probablement une structure enfouie dans la terre.

— Nettoyez-moi ça ! ordonna Jagang à un des contremaîtres qui l’avaient suivi dans la fosse.

De toute évidence, le travail avait cessé peu après la découverte de la mystérieuse structure. À toutes fins utiles, on avait fait évacuer les lieux en attendant la venue de l’empereur.

La masse sombre était légèrement arrondie, comme si les ouvriers avaient découvert le sommet d’un grand objet cylindrique.

À mesure que des hommes s’affairaient avec des pelles et des balais, il devint de plus en plus évident que la « structure » était le haut d’un vaste dôme.

Une fois la terre retirée, on voyait très bien qu’il s’agissait d’un travail humain d’une très haute qualité. La taille des pierres, d’une perfection saisissante, suggérait l’intervention d’artisans hautement qualifiés.

Un bâtiment enterré, sans nul doute… Mais avec un détail surprenant, toutefois : il ne semblait pas y avoir de toit, simplement la coupole d’un gigantesque dôme…

Que faisait une pièce d’architecture pareille dans les entrailles des plaines d’Azrith ? Et depuis combien de siècles, voire de millénaires, cette coupole était-elle enfouie ici ?

Lorsque la pierre fut assez dégagée, Jagang s’agenouilla, la toucha du bout des doigts puis suivit le tracé de quelques joints – si étanches qu’on n’aurait pas pu y insérer la pointe d’une dague.

— Faites venir des ouvriers avec des barres à mine, ordonna l’empereur. Je veux savoir ce qu’il y a là-dedans.

— À vos ordres, Excellence ! répondit un des contremaîtres.

— Faites travailler vos assistants, pas les ouvriers de base… Toute la zone doit être sécurisée, c’est compris ? Je ne veux pas voir un simple soldat dans les environs. Un détachement de ma garde spéciale surveillera le site en permanence. À partir de maintenant, ce secteur est aussi tabou que celui où se dresse mon pavillon.

Kahlan ne fut pas étonnée par ces ordres. Si des soudards entraient dans la tombe – ou quoi que ce soit d’autre – ils voleraient tous les objets de valeur. Lui-même paré de bijoux volés, Jagang savait de quoi il parlait…

Du coin de l’œil, Kahlan vit que plusieurs gardes d’élite dévalaient la pente pour rejoindre leur chef.

Écartant sans ménagement les contremaîtres et les autres gardes, un grand type vint se camper devant Jagang.

— Nous l’avons, Excellence ! annonça-t-il.

L’empereur eut un rictus satisfait.

— Où est-elle ?

— Juste là-haut…

Jagang jeta un rapide coup d’œil à Kahlan.

Qu’avait-il encore en tête ? Même si elle n’en avait aucune idée, la jeune femme se doutait que ce ne serait pas agréable pour elle.

— Qu’on me l’amène ! ordonna l’empereur.

Le grand type et un de ses camarades remontèrent chercher la personne dont l’identité échappait pour le moment à Kahlan.

Travaillant comme des bœufs, les hommes armés de pelles et de balais avaient dégagé une bonne partie du dôme, révélant des arches régulièrement espacées sur toute sa circonférence.

D’autres terrassiers s’acharnaient à élargir la zone de fouille. Pour l’instant, une seule conclusion s’imposait : l’objet enfoui était immense. S’il recouvrait une salle ou une crypte, celle-ci devait bien faire dans les cinquante pieds de large. Un peu grand pour une tombe, à coup sûr… D’autant qu’il y avait le problème de la longueur. D’après ce qu’on voyait, le dôme s’étendait des deux côtés sur une assez grande distance.

Un couloir géant enterré ? Oui, c’était bien possible…

Entendant des cris étouffés, Kahlan s’arracha à sa réflexion et leva les yeux. Sur la pente, le grand type et son camarade tiraient sans ménagement une petite silhouette fragile.

Kahlan écarquilla les yeux et ses jambes menacèrent de se dérober.

La fillette que les soudards malmenaient se nommait Jillian. Kahlan l’avait rencontrée dans les ruines de Caska, l’aidant à fuir l’empereur et ses sbires. Pour ça, elle avait tué deux gardes d’élite et mis fin à la sinistre existence de sœur Cecilia.

Dès qu’elle vit Kahlan – car elle faisait partie des exceptions – Jillian baissa tristement les yeux, honteuse de n’avoir pas réussi à échapper aux hommes de l’Ordre.

Les deux brutes la forcèrent à venir se camper devant l’empereur.

— Eh bien, qui vient donc nous rendre une petite visite ? lança Jagang, bêtifiant pour mieux humilier sa proie.

— Je suis désolée, souffla la fillette à Kahlan.

— J’ai envoyé des hommes à ses trousses, comme tu peux le voir, dit Jagang à sa prisonnière. Quelle belle évasion tu lui as organisée ! (Il saisit le visage de Jillian, son pouce et son index lui enfonçant douloureusement les joues.) Dommage que ça n’ait servi à rien !

Kahlan ne partagea pas cette opinion. Pour sauver la petite, elle avait tué deux bouchers et une Sœur de l’Obscurité, et c’était déjà ça de gagné. Faire de son mieux lui avait coûté cher, mais elle ne regrettait rien, car Jillian méritait qu’on s’occupe d’elle…

Jagang prit la petite par le poignet et la tira en avant.

— Tu sais ce que nous avons là, ma petite chérie ? demanda-t-il à Kahlan.

La prisonnière ne répondit pas, refusant d’entrer dans le jeu de son bourreau.

— Eh bien, ce que nous avons ici, ma petite chérie, c’est quelqu’un qui t’incitera à bien te comporter…

Kahlan fit mine de ne pas avoir compris… et ne daigna pas demander des explications.

Sans crier gare, Jagang désigna la taille d’un des « anges gardiens » de la prisonnière.

— Où est ton couteau, soldat ?

L’homme baissa les yeux sur sa ceinture, blanc de terreur comme si un serpent risquait de lui planter ses crochets dans la main.

— Excellence, j’ai… eh bien, j’ai dû le perdre…

— Le perdre…, répéta Jagang, foudroyant l’homme du regard. Nous allons voir ça…

D’un revers de la main, l’empereur envoya la pauvre Jillian voler dans les airs. Sonnée par le coup, du sang aux coins des lèvres, elle alla s’écraser dans la boue.

Jagang se tourna vers Kahlan et tendit la main.

— Donne-moi ce couteau !

Terrifiée par les ombres qui dansaient dans les yeux pourtant noirs du tyran, la prisonnière ne put s’empêcher de reculer d’un pas.

— Allons, dépêche-toi ! Si tu me forces à te le redemander, je lui casse toutes les dents !

En un éclair, Kahlan envisagea toutes les solutions possibles et n’en retint aucune. Comme l’homme qui avait dû se jeter dans la boue, elle n’avait pas le choix. En tout cas, pas pour l’instant.

Elle sortit l’arme de sous son manteau et la déposa dans la paume de l’empereur.

— Merci beaucoup, ma petite chérie…

Souriant, Jagang se tourna vers le propriétaire du couteau et, à la vitesse de l’éclair, lui enfonça la lame entre les deux yeux. Foudroyé, le soldat tomba raide mort, un flot de sang jaillissant de son visage.

Il n’avait même pas eu le temps de crier.

— Réjouis-toi, je t’ai rendu ton bien, dit Jagang au cadavre. (Puis il se tourna vers les autres « anges gardiens ».) Puis-je vous suggérer de mieux surveiller vos armes ? Si la prisonnière vous vole une lame et ne vous tue pas avec, c’est moi qui le ferai. Suis-je assez clair pour vos petits cerveaux ?

— Oui, Excellence ! s’écrièrent en chœur les soldats.

Jagang approcha de Jillian, la prit par le bras et la releva sans ménagement.

— Sais-tu combien d’os compte le corps humain, ma petite chérie ? demanda-t-il à Kahlan.

— Non…

— Eh bien, moi non plus ! Mais pour le découvrir, nous pourrions les lui briser un par un, et faire le compte des craquements.

— Par pitié…, souffla Kahlan.

Jagang poussa Jillian vers la prisonnière comme s’il lui envoyait une poupée.

— Te voilà responsable de sa vie. Chaque fois que tu me mécontenteras, je lui briserai un os… J’ignore combien elle en a, mais à vue d’œil, ça doit faire un paquet de petites choses délicates à casser. Et tu sais qu’un rien peut me contrarier…

» Si tu fais plus que me déplaire, mes bourreaux tortureront cette chère enfant devant toi. Ils sont très imaginatifs, n’en doute pas… Et quand il s’agit de garder quelqu’un en vie tout en le tourmentant, personne ne leur arrive à la cheville. Cela dit, si ta protégée venait à mourir, je pourrais leur confier un autre sujet de choix…

Kahlan serra contre sa poitrine la tête ensanglantée de Jillian.

— Ils m’ont reprise…, souffla la gamine. Pardonne-moi…

— Tu m’as bien compris, ma petite chérie ? demanda Jagang d’un ton mortellement calme.

— Oui…

L’empereur prit Jillian par les cheveux et fit mine de la tirer vers lui.

— Oui, Excellence ! cria Kahlan.

— Voilà qui est beaucoup mieux, dit Jagang en lâchant sa proie.

Depuis le début de sa captivité, Kahlan espérait que ce cauchemar finirait vite. Hélas, venait-elle de comprendre, il commençait à peine…

Chapitre 10

Un bras autour des épaules de Jillian, Kahlan suivait l’empereur et son escorte, qui regagnaient lentement le pavillon sous les regards éblouis et les vivats des soudards.

Quelques hommes criaient le nom du tyran, le remerciant de les conduire à la victoire contre les infidèles. D’autres lançaient des « Jagang le Juste » vibrant d’émotion et de conviction.

Comment pouvait-on associer la notion de justice au pire tyran de l’histoire ?

De temps en temps, Jillian levait sur sa protectrice des yeux débordant de reconnaissance. Là encore, c’était un mensonge. En réalité, la prisonnière ne pouvait quasiment rien pour la fillette. Et selon la tournure des choses, elle serait peut-être même un jour la cause principale de son malheur.

Non ! Il ne fallait pas raisonner ainsi. Si Jillian devait souffrir, ce serait la faute de Jagang et de l’Ordre Impérial, même si les apparences pouvaient laisser croire le contraire. Pour parvenir à leurs fins, les zélateurs de l’Ordre ne reculaient devant rien. Et leurs victimes ne pouvaient en aucun cas être tenues pour leurs complices. Si Kahlan se sentait prête à répondre de ses actes, elle n’avait pas l’intention d’endosser une part de la responsabilité du camp ennemi.

Culpabiliser les victimes était une des grandes stratégies de tous les individus ou groupes malfaisants. Quand on entrait dans ce jeu, on y perdait la partie, certes, mais avant tout son âme.

Malgré ses certitudes philosophiques, Kahlan se désolait que Jillian soit retombée sous la coupe des bouchers de l’Ordre.

Les soudards venus de l’Ancien Monde étaient prêts à torturer des innocents au nom de ce qu’ils nommaient « les intérêts supérieurs de l’humanité ». En réalité, ils étaient les pires ennemis de l’humanité et de ses intérêts. Méprisant le bien, ils se révélaient incapables d’éprouver des sentiments – en d’autres termes, ignorant tout de l’amour, ils le vomissaient pour se venger.

Pour ces tueurs, l’envie et le ressentiment étaient de puissants moteurs, pas la recherche de valeurs élevées.

Depuis sa capture par les sœurs, puis par Jagang, Kahlan n’avait eu qu’une seule véritable satisfaction : avoir permis à Jillian de s’évader. Et voilà qu’elle venait de perdre son seul motif de se réjouir.

Alors que le petit groupe traversait le camp, la fillette se serra plus étroitement contre Kahlan, cherchant son illusoire protection. Les soldats qui grouillaient autour d’elle la terrorisaient, c’était évident. Mais les gardes d’élite lui faisaient encore plus peur, si c’était possible. Tout simplement parce que c’étaient eux qui l’avaient traquée et retrouvée.

Même si elle connaissait comme sa poche les ruines de Caska, Jillian restait une enfant incapable de faire face à des hommes si expérimentés et si déterminés. À présent qu’elle était de nouveau entre les mains de l’Ordre, Kahlan doutait de pouvoir grand-chose pour elle – et sauf miracle, une seconde évasion était hors de question.

Alors qu’elles slalomaient entre les flaques de boue et les innombrables tas d’immondices, Kahlan prit délicatement le menton de Jillian et lui fit soulever la tête. Au moins, la blessure que venait de lui infliger Jagang ne saignait plus. Quand il frappait, les chevalières de l’empereur se transformaient en de redoutables armes, Kahlan avait payé pour le savoir. Hélas, ce n’était probablement pas la pire chose qui guettait la gamine…

Même s’il s’était réjoui qu’on lui ramène une prisonnière évadée – lui fournissant ainsi un moyen de pression sur Kahlan –, Jagang s’était surtout intéressé à l’étrange dôme découvert dans la fosse. À croire qu’il en savait plus long à ce sujet qu’il voulait bien le dire. Bien qu’il aimât se donner des allures de brute épaisse, l’empereur était un homme cultivé et intelligent. Au fond de la fosse, il n’avait jamais paru vraiment surpris par ce que lui montrait le messager. Un indice troublant de plus…

Après avoir ordonné qu’on sécurise la zone, l’interdisant aux soudards de base, Jagang avait laissé des instructions très précises aux contremaîtres et aux autres officiers. Dès l’ouverture de la crypte – ou de quoi que ce fût d’autre – il faudrait le faire prévenir sur-le-champ.

Une fois le site de fouille organisé selon sa volonté, le maître de l’Ordre avait manifesté le désir de jeter un coup d’œil aux premières rencontres du tournoi de Ja’La. Tenant jalousement à son équipe, il entendait se charger lui-même d’espionner la concurrence.

Kahlan avait déjà dû accompagner Jagang dans les tribunes d’un terrain de Ja’La. L’idée de devoir recommencer lui déplaisait au plus haut point, car l’excitation du spectacle – particulièrement violent – mettait son ravisseur d’une humeur très orageuse et réveillait ses pulsions charnelles les plus sauvages. Dans son état normal, et malgré son haut degré de raffinement, Jagang était capable d’une violence et d’une cruauté qui dépassaient l’imagination. En revenant du Ja’La, il se montrait encore plus inhumain et plus brutal.

Après la première rencontre qu’ils avaient suivie ensemble, l’empereur avait lâché la bonde au désir bestial que lui inspirait sa prisonnière. Luttant contre la panique, Kahlan avait réussi à se résigner à ce qui était inévitable, puisqu’elle n’avait aucun moyen de se défendre. Pétrifiée, elle s’était retrouvée coincée sous le poids écrasant du tyran, offerte à son insatiable lubricité.

Pour ne pas basculer dans la folie, elle s’était préparée à s’abstraire du moment présent. Oui, ne plus rien ressentir et conserver la rage qui bouillait en elle pour une occasion où elle aurait une véritable utilité.

Mais l’empereur n’était pas allé jusqu’au bout de son viol.

« Lorsque je te prendrai, je veux que tu saches qui tu es et pourquoi je suis si content de te violer. Ce sera l’expérience la plus horrible de ta vie. Je veux qu’il souffre autant que toi, comprends-tu ? Quand ma semence coulera en toi, j’entends que tu saches exactement qui tu es et ce que ça signifie. Ainsi, ce souvenir te hantera jusqu’à la fin de ta vie. Et il y pensera chaque fois qu’il te regardera. Avec le temps, il te haïra parce que tu auras un jour été à moi. Et il honnira ton enfant – celui que je te ferai, chienne !

Mais pour ça, il faut que tu recouvres la mémoire. Si je me laisse aller ce soir, je gâcherai une formidable occasion de ravager ta vie et la sienne. »

Un discours d’autant plus mystérieux que la prisonnière ignorait de quel « il » parlait son tortionnaire.

Mais une certitude demeurait : le désir de vengeance, contre elle et contre l’inconnu dont la vie serait dévastée, avait plus d’attrait pour Jagang que la satisfaction de ses besoins primaires, et cela en disait long sur le mal que Kahlan et l’énigmatique « il » avaient dû lui faire.

Au fond, ça n’avait rien d’étonnant, car la patience était une des principales qualités de Jagang – en tout cas, une des caractéristiques qui le rendaient le plus dangereux. S’il avait une certaine tendance à l’impulsivité, il ne fallait pas s’y tromper : cet homme n’avait rien d’un chien fou. Tous ses actes étaient soigneusement calculés et pesés.

Ce soir-là, pour être mieux compris par sa victime, Jagang avait fait une comparaison avec la façon dont il châtiait les gens qui lui déplaisaient. S’il les tuait, ça mettait un terme à leurs souffrances, et les choses s’arrêtaient là. En revanche, s’il les soumettait à de lentes et longues tortures, ils finissaient par implorer qu’on les achève, une « faveur » qu’il s’empressait bien sûr de leur refuser. Et tout au long de leur calvaire, il pouvait se délecter de leurs remords et de leur (tardif) repentir.

C’était exactement ça qu’il réservait à Kahlan, avec en plus les tourments du regret et du deuil. Mais pour ça, elle devait d’abord recouvrer la mémoire. Sinon, comment aurait-elle mesuré ce qu’elle avait perdu ?

Ayant renoncé à la violer pour mieux la torturer plus tard, Jagang s’était rattrapé sur une série de prisonnières toutes plus terrifiées les unes que les autres.

Son lit ne désemplissait pas ! Mais avec un peu de chance, Jillian lui semblerait trop jeune pour le satisfaire.

En revanche, si Kahlan lui en donnait le prétexte, il la trouverait largement assez âgée pour subir un martyre…

Aux abords du terrain de Ja’La, où une partie était déjà en cours, les gardes d’élite écartèrent sans ménagement les soldats occupés à applaudir ou à huer les joueurs. Les récalcitrants – parce que le Ja’La les plongeait en transe, comme une drogue – durent numéroter leurs abattis.

Un ivrogne de fort mauvaise composition déclara qu’il ne se ferait éjecter par personne, l’empereur compris. Joignant le geste à la parole, il se campa devant les gardes du corps de Jagang, les poings brandis.

Alors qu’il éructait des injures, la lame incurvée d’un grand couteau lui ouvrit proprement le ventre.

L’incident ne ralentit pas Jagang et sa suite. Posant une main sur ses yeux, Kahlan épargna à Jillian la vision de l’imbécile qui se vidait de son sang sur le sol.

La pluie ayant cessé, Kahlan rabattit la capuche de son manteau. De lourds nuages noirs dérivaient toujours au-dessus des plaines d’Azrith, augmentant le sentiment de claustration – oui, même dans un décor si immense – qui minait la jeune femme.

Le premier jour de l’hiver menaçait d’être sombre et sinistre, comme la saison dont il était le héraut. À croire que le monde allait s’enfoncer dans une nuit éternelle et glacée.

Lorsque la petite colonne eut atteint le bord du terrain de Ja’La, Kahlan se dressa sur la pointe des pieds pour apercevoir par-dessus l’épaule des gardes les joueurs qui s’affrontaient depuis un moment. Soudain consciente que son comportement pouvait être mal interprété, elle se laissa retomber sur les talons. Si Jagang pensait qu’elle se passionnait soudain pour le Ja’La, il lui demanderait des explications, et c’était la dernière chose qu’elle voulait…

En réalité, elle se fichait de la rencontre en cours. Une seule chose l’intéressait : l’homme aux yeux gris qui s’était jeté dans la gadoue faisait-il partie d’une des équipes en lice ?

Si la pluie ne revenait pas, il allait avoir du mal à dissimuler son visage. De toute façon, s’il conservait son masque de boue, Jagang finirait par avoir des soupçons. Le marqueur de l’équipe du général Karg ne pouvait pas se négliger ainsi. Au bout du compte, la stratégie de l’inconnu se retournerait contre lui. Que ferait-il alors ? Si elle ne se trompait pas sur son compte, la suite des événements risquait d’être intéressante.

Dès que le marqueur d’une des équipes parvenait à mettre un pied dans le camp ennemi, les spectateurs lui hurlaient des encouragements ou le huaient, selon leur « allégeance ». Comme c’était leur mission, les défenseurs se ruaient sur l’intrus, lui barrant le chemin. Pour le neutraliser, ils n’hésitaient pas à le plaquer à terre, profitant de la mêlée pour lui assener des coups vicieux.

L’objectif du Ja’La était de propulser dans un des buts adverses le petit mais très lourd ballon de cuir qu’on appelait le broc. En tentant de s’en emparer ou d’attaquer lorsqu’ils le détenaient, les joueurs se retrouvaient très souvent par terre. Comme ils jouaient torse nu, les plus exposés avaient vite la poitrine poisseuse de sueur et de sang.

Le terrain de Ja’La, rigoureusement carré, était divisé en différentes zones par un quadrillage tracé à la peinture blanche. Un but se dressait sur chaque coin, ce qui en faisait deux à défendre par équipe. Le seul joueur autorisé à marquer un point – uniquement quand c’était au tour de son équipe, et avec de strictes limites de temps – était l’attaquant de pointe. Mais pour cela, il devait se trouver dans une zone bien précise du camp adverse. À partir de ce « quadrilatère de lancer », qui faisait toute la largeur du terrain, le marqueur pouvait propulser son broc au fond d’un des deux buts ennemis.

Ce n’était pas un jeu d’enfant. Avec un projectile si lourd, une cible très étroite et une distance non négligeable à franchir, les tirs manquaient trop souvent de précision.

Et bien entendu, les joueurs adverses pouvaient intercepter le broc ou le dévier. Ils avaient aussi le droit d’éjecter le marqueur du quadrilatère – ou de le sonner pour le compte – alors même qu’il tentait d’ajouter un point au score de son équipe.

Au cours d’une attaque, le broc pouvait être utilisé comme une sorte de boulet capable d’assommer les défenseurs trop empressés.

Les équipiers de l’attaquant de pointe monté en position d’attaque avaient le choix entre deux stratégies. Primo, tenter d’éliminer les adversaires massés devant l’un et l’autre de leurs buts. Secundo, se concentrer sur la protection de leur marqueur, afin qu’il ait tout le temps de tirer.

Les défenseurs des équipes les plus affûtées se divisaient en deux groupes pour tenter de gagner sur les deux tableaux. D’autres formations se concentraient sur l’une ou l’autre des stratégies. Et comme toujours dans la vie, chaque façon de procéder avait ses avantages et ses désavantages.

Très en arrière du quadrilatère de tir, une ligne matérialisait le seul autre endroit d’où l’attaquant de pointe pouvait tenter de marquer. Quand un « tir lointain » faisait mouche, l’équipe concernée ajoutait deux points à son score au lieu d’un. Mais les vrais champions gaspillaient rarement ainsi une occasion de faire la différence. De loin, on perdait énormément de précision et les risques d’interception augmentaient considérablement. En général, ces tentatives désespérées avaient lieu en fin de partie, lorsque l’équipe menée au score se retrouvait à court de temps.

Lorsque les défenseurs adverses plaquaient le marqueur, ses ailiers avaient le droit de récupérer le broc et de tirer. C’était la seule occasion où ils pouvaient se substituer à l’homme-clé de l’équipe…

Lorsque le broc sortait des limites du terrain, après un tir manqué, par exemple, l’équipe attaquante le récupérait, mais elle devait repartir du fond de son camp, où se trouvait le quadrilatère dit « de regroupement ». Tant que la période d’attaque d’une équipe n’était pas écoulée, son adversaire n’était pas autorisé à passer à l’offensive.

Sur quelques rares quadrilatères disposés aléatoirement dans chaque camp, le marqueur était en position dite « d’invulnérabilité ». En d’autres termes, on ne pouvait ni le plaquer ni lui arracher le broc. Ces zones de non-conflit, parfois très utiles, pouvaient devenir un piège mortel pour les équipes trop passives. S’il s’y réfugiait trop souvent, le marqueur perdait tout son potentiel agressif et son équipe piétinait. Heureusement, il pouvait passer le broc à un de ses ailiers, quitter le quadrilatère et se faire restituer ensuite le précieux ballon.

Sur tous les autres quadrilatères et dans la zone de tir, les joueurs adverses étaient en droit de plaquer leurs ennemis et de leur subtiliser le broc. Tant que la période d’attaque de l’autre équipe n’était pas écoulée, ils n’avaient pas le droit de marquer. On disait alors qu’ils « jouaient pour la possession », une tactique consistant à mobiliser le broc afin de neutraliser les manœuvres offensives adverses.

Les attaquants n’avaient qu’une solution : récupérer de haute lutte le broc. Dans une partie de haut niveau, les phases de « combat pour la possession » pouvaient se révéler particulièrement sanglantes.

Les périodes d’attaque étaient décomptées par un sablier. Quand il n’y en avait pas, on utilisait un seau d’eau percé d’un petit trou. En théorie, les règles du Ja’La étaient plutôt compliquées. En pratique, on faisait plutôt dans le flou artistique. Pour plaire au public, presque tout était permis, à part marquer lorsque ce n’était pas à son tour.

La division en périodes d’attaque évitait qu’une équipe domine outrageusement son adversaire. Elle permettait également d’éliminer les temps morts, car les phases de jeu s’enchaînaient à une vitesse folle.

Dans un cadre si contraignant, marquer devenait un exploit et on comptait rarement plus de trois ou quatre points par équipe dans une rencontre. Lors d’un tournoi de ce niveau, l’écart n’était pratiquement jamais supérieur à deux points.

Les différentes périodes d’attaque, dont le nombre était déterminé à l’avance, constituaient le « temps de jeu officiel ». Mais dans le monde du Ja’La, les résultats nuls n’existaient pas. Quand le score était vierge, ou égal, on ajoutait des prolongations jusqu’à ce qu’une équipe ait enfin marqué un point. L’autre avait alors droit à une période d’attaque pour égaliser. En cas d’échec, elle avait partie perdue. Sinon, on repartait pour un cycle. Et il n’était pas question de s’arrêter avant qu’un vainqueur ait été désigné.

Dans l’univers outrageusement simpliste de l’Ordre Impérial, il devait y avoir un gagnant et un perdant.

Qu’il y ait eu ou non des prolongations, une fois la partie terminée, l’équipe perdante était flagellée sur le terrain même où elle avait connu l’infamie de la défaite. Le fouet, un chat à sept queues aux lanières de cuir clouté, infligeait de terribles blessures aux suppliciés. Chaque point d’écart valait un coup pour les perdants. Avec un fouet normal, cela aurait été déjà cher payé. Avec cet instrument de torture, mieux valait ne jamais se laisser décrocher au score.

Alors qu’on fouettait les perdants agenouillés au centre du terrain, les spectateurs comptaient les coups avec un enthousiasme répugnant. Pendant la punition, les vainqueurs faisaient souvent plusieurs tours d’honneur histoire d’humilier un peu plus leurs adversaires.

Dans cette atmosphère de compétition malsaine, la séance de flagellation tournait souvent à l’hystérie collective. Pas de quoi s’étonner puisque les joueurs, sélectionnés pour leur brutalité plus que pour leur talent, évoluaient devant un public de bouchers.

De toute façon, les « amateurs » de Ja’La étaient presque toujours avides de voir du sang. Les femmes qui « accompagnaient » l’armée – jamais les dernières à courir voir une partie – n’étaient pas le moins du monde choquées par ce spectacle. Bien au contraire, ça les incitait à faire assaut de séduction pour se gagner les faveurs des joueurs les plus en vue. Dans la culture de l’Ancien Monde, le sexe et la violence allaient souvent de pair, qu’il s’agisse d’une rencontre de Ja’La ou de la mise à sac d’une ville.

Lorsqu’elle n’avait pas son content d’hémoglobine, la foule s’énervait, jugeant que les joueurs ne faisaient pas de leur mieux. Après une partie, Jagang avait ordonné l’exécution d’une équipe entière pour « antijeu ». À peu près l’équivalent d’une accusation de désertion sur un champ de bataille. Inutile de dire que les équipes engagées dans la rencontre suivante – sur un terrain glissant à force d’être maculé de sang – s’étaient données à fond.

Pour les spectateurs, plus un joueur était brutal et meilleur on l’estimait. Les membres cassés se comptaient par dizaines et les fractures du crâne faisaient partie de la routine. Les joueurs qui comptaient un ou plusieurs morts à leur palmarès déchaînaient l’enthousiasme des foules. Parmi les coqueluches de ces dames, les meurtriers figuraient systématiquement en tête de liste.

Pour l’Ordre Impérial, le Jeu de la Vie était une affaire de sang, de sueur et de larmes.

Kahlan vint se camper juste derrière l’empereur, qui avait choisi une excellente place, sur un côté du terrain, bien au milieu. La partie était commencée depuis un moment, et elle semblait des plus serrées.

Les gardes d’élite avaient établi un cordon de sécurité autour de l’empereur. Les anges gardiens de Kahlan, comme d’habitude, formaient un cercle autour d’elle afin de lui bloquer toutes les voies d’évasion.

Avec l’excitation du Ja’La et les beuveries permanentes, les choses pouvaient mal tourner à chaque instant.

Même s’il se faisait protéger, Jagang n’était pas homme à fuir devant la violence. Après avoir conquis le pouvoir par la force, il entendait le garder en se montrant impitoyable. En force pure, peu d’hommes de son entourage, pourtant composé de colosses, étaient en mesure de lui tenir tête. Et aucun n’avait son expérience et ses compétences de guerrier.

Si l’envie lui en prenait, Jagang était sans doute capable de broyer un crâne humain d’une seule main. Et en plus de tout ça, il marchait dans les rêves. Bref, il aurait pu évoluer seul parmi des milliers de soudards saouls et agressifs sans avoir rien à craindre.

Sur le terrain, les deux équipes se livraient un combat à mort. Un des deux marqueurs venait de perdre le broc. Une double attaque – en d’autres termes, deux colosses l’avaient percuté en même temps. Un genou en terre, le marqueur tentait de reprendre son souffle.

Ce n’était pas l’homme que cherchait Kahlan.

Une sonnerie de corne annonça la fin de la période de jeu. Les supporteurs de l’équipe qui jouait la défense se réjouirent que leur camp n’ait encaissé aucun point.

Traversant le terrain d’une démarche altière, l’arbitre alla remettre le broc au marqueur de l’autre équipe.

Ce n’était pas non plus l’inconnu aux yeux gris, constata Kahlan, très déçue.

La corne sonna de nouveau et un assistant de l’arbitre retourna le sablier. Aussitôt, les deux équipes se lancèrent l’une contre l’autre.

Le contact fut rude et un des joueurs hurla de douleur. Trop petite pour voir ce qui se passait au-delà du cordon de gardes, Jillian frissonna néanmoins de terreur et se pressa davantage contre Kahlan.

Tandis qu’on évacuait le blessé, l’affrontement atteignit des sommets de violence.

Estimant qu’il en avait assez vu, Jagang se détourna et partit en direction d’un autre terrain de Ja’La. Malgré leur fascination pour le jeu, les spectateurs s’écartèrent afin de laisser passer le tyran et sa suite.

Sur le chantier, le travail n’avait pas cessé. Les équipes opérant par roulement, presque tous les ouvriers pourraient suivre au moins une des rencontres prévues durant la journée et en début de soirée.

D’après ce que Kahlan avait compris, une horde d’équipes entendaient gagner le droit d’affronter les hommes de l’empereur. Pour les soldats, condamnés à travailler chaque jour d’un siège qui promettait d’être interminable, le grand tournoi était une diversion très bienvenue.

Sur le deuxième terrain, une zone réservée à Jagang et à sa suite était délimitée par des cordes. Dans cette sorte de loge d’honneur, l’empereur et les officiers qui venaient de le rejoindre conversèrent avec passion au sujet des équipes qui allaient se rencontrer. Apparemment, la partie délaissée par Jagang opposait des formations de seconde zone. Pour des raisons qui dépassaient Kahlan, celle qui n’allait pas tarder à commencer promettait un bien meilleur spectacle.

Les deux marqueurs vinrent au centre du terrain pour le tirage au sort. Quand chacun eut pris une paille dans la petite gerbe que lui tendait l’arbitre, celui qui tenait la plus longue la brandit victorieusement.

Sa victoire lui donnait le droit de « prendre le broc », c’est-à-dire de commencer par une phase d’attaque, ou de le laisser au perdant. Bien entendu, aucune équipe n’offrait jamais l’initiative à son adversaire, car il était très important de marquer en premier.

D’après les commentaires des spectateurs, le tirage au sort décidait en fait de l’issue de la partie, car c’était un signe du destin. Une idée totalement stupide – du coup, à quoi servait de disputer la rencontre ? – mais en phase avec le déterminisme obtus de l’Ordre Impérial.

Aucun des deux marqueurs n’était l’homme que Kahlan recherchait.

Dès le début, il fut évident que ces joueurs étaient bien meilleurs que les précédents. Les plaquages, en particulier, se révélaient plus spectaculaires.

Un des marqueurs se révéla d’une souplesse impressionnante. Vif comme l’éclair, il évitait les défenseurs jusqu’à ce qu’il soit bloqué. À ce moment-là, il lançait carrément le broc sur le joueur adverse qui lui barrait le chemin. En général, l’homme s’écroulait, le souffle coupé, et un des ailiers du marqueur venait récupérer le broc afin de relancer l’attaque.

— Je m’excuse…, souffla Jillian à Kahlan alors que les gardes, les officiers et l’empereur lui-même ne perdaient pas une miette de la partie.

— Ce n’est pas ta faute, Jillian. Tu as fait de ton mieux.

— Tu m’as si bien aidée ! J’aurais dû être à la hauteur, mais…

— Allons, oublie ça… Je suis prisonnière, comme toi… Toutes les deux, nous ne pouvons rien contre ces brutes.

— Au moins, je suis contente d’être avec toi, dit Jillian avec un sourire.

Kahlan le lui rendit, puis elle jeta un coup d’œil à ses anges gardiens, qui s’intéressaient toujours à la rencontre.

— Je vais tâcher de nous sortir de là, ne t’en fais pas…

De temps en temps, Jillian se tordait le cou pour apercevoir le terrain derrière l’empereur et ses officiers. Voyant que la petite se massait les bras et claquait des dents, Kahlan ouvrit son manteau et lui fit une place dessous.

Chaque équipe marqua un point, puis le score cessa de bouger. Le temps réglementaire touchant à sa fin, il allait y avoir des prolongations, pensa Kahlan.

Elle se trompait lourdement. Lors d’une double attaque, les deux défenseurs percutèrent le marqueur adverse sur les flancs. Chaque homme ayant un coude en avant, leur cible encaissa un choc terrible auquel ses côtes ne résistèrent pas. Alors qu’un craquement sinistre faisait grincer les dents de Kahlan, l’homme s’écroula comme une masse.

L’attaque semblait bien lui avoir défoncé la cage thoracique.

Alors que la foule applaudissait à tout rompre, Kahlan pressa contre elle le petit visage de Jillian.

— Ne regarde pas…, souffla-t-elle.

— Je ne comprends pas pourquoi ils aiment des jeux si cruels…

— Parce que ce sont des gens cruels, petite…

Alors qu’on évacuait le moribond, un défenseur fut désigné pour le remplacer. Cette décision fut applaudie par les supporteurs de l’équipe privée de son meneur de jeu – et huée par ceux du camp adverse. Alors qu’une bagarre générale menaçait, la partie reprit et les belligérants oublièrent provisoirement leurs griefs.

Le nouveau marqueur se révéla beaucoup moins bon que le titulaire du poste. Malgré une résistance acharnée, son équipe perdit la rencontre de deux points.

Un triomphe pour la formation adverse ! Une victoire nette et sans bavure, et l’élimination définitive d’un concurrent dangereux. De quoi améliorer grandement la réputation d’une équipe.

Jagang et ses officiers semblaient ravis par le déroulement et la conclusion de la partie. Véritable ode à la sauvagerie et à l’absence de scrupules, cette rencontre était un petit chef-d’œuvre de Ja’La.

Les soldats d’élite et les autres gardes, bouleversés par l’intensité du combat, échangeaient des commentaires sur les phases de jeu les plus violentes.

Déjà excitée par la partie, la foule attendait impatiemment la séance de flagellation.

Ensuite, une autre rencontre commencerait. Dans le monde du Ja’La, on limitait au maximum les temps morts.

De fait, dès que les punitions furent terminées, une équipe toute fraîche entra sur le terrain. Des applaudissements frénétiques saluèrent les nouveaux venus qui devaient être des joueurs très célèbres. De fait, ils s’offrirent un tour d’honneur avant même d’avoir marqué un point.

Un des gardes spéciaux de Jagang souffla à son camarade le plus proche que cette équipe était extraordinaire et qu’elle écrabouillerait son adversaire. À en juger par le cri que poussait l’assistance, ce pronostic devait être largement majoritaire.

Pour être populaire, une équipe de Ja’La devait avoir une réputation de cruauté et d’agressivité permanente. Après la rencontre précédente – un amuse-gueule –, les spectateurs avaient soif d’action et de sang.

Toutes les têtes se tournèrent soudain vers l’autre extrémité du terrain. La deuxième équipe y faisait son entrée avec une sobriété remarquable.

Pas de poing levé, de torse bombé ni de cri de guerre.

Kahlan écarquilla les yeux comme des milliers de personnes.

Un silence de mort s’abattit sur le public. Pas un applaudissement, pas un hurlement de soutien…

Ces hommes étaient trop surprenants pour qu’on les acclame.

Chapitre 11

Le torse nu, les joueurs avançaient en file indienne au milieu de deux rangées de gardes qui les visaient avec leur arc. Du premier au dernier, tous les hommes qui se dirigeaient vers le centre du terrain arboraient de bizarres peintures de guerre sur le visage, mais aussi sur la poitrine, les épaules et les bras. On eût dit qu’ils avaient été marqués au rouge par le Gardien du royaume des morts en personne.

Kahlan remarqua que les dessins du premier homme de la file – le marqueur, supposa-t-elle – étaient légèrement différents. De plus, deux éclairs jumeaux lui barraient le visage. Partant de chaque tempe, les étranges figures ondulaient au-dessus de ses sourcils, zigzaguaient le long des arêtes de son nez et zébraient chacune de ses joues, la pointe venant titiller le côté de ses mâchoires carrées.

Ce spectacle donna la chair de poule à Kahlan.

Enchâssés dans les circonvolutions des éclairs, deux yeux gris au pouvoir hypnotique regardaient fièrement le monde.

Avec les peintures de guerre – et surtout les deux éclairs – il était difficile de distinguer les traits du marqueur. Stupéfaite, Kahlan comprit que son inconnu avait trouvé un moyen de dissimuler son identité en l’absence de boue.

La prisonnière se retint de sourire, car toute réaction de sa part pouvait attirer l’attention d’un des soudards qui la voyaient. Même si la ruse de son mystérieux allié lui plaisait beaucoup, elle regrettait vraiment de ne pas voir son visage.

L’homme n’était pas aussi grand et aussi musclé que certains joueurs, qui évoquaient davantage des montagnes de chair et d’os que des êtres humains. D’une taille impressionnante et visiblement très fort, il restait néanmoins parfaitement proportionné.

Soudain, Kahlan s’avisa qu’elle dévisageait le marqueur avec une insistance des plus gênantes. Tous ceux qui la voyaient risquaient de s’en apercevoir !

À cette idée, la jeune femme s’empourpra.

Pourtant, elle ne put s’empêcher de détourner le regard. C’était la première fois qu’elle pouvait regarder vraiment cet homme, et il ne la décevait pas du tout. Bien au contraire, il correspondait à ses rêves les plus fous. Depuis son apparition, le premier jour de l’hiver semblait beaucoup moins glacial.

Qui était cet homme pour elle ? Qu’avaient-ils en commun ?

Kahlan se força à brider son imagination. Elle ne devait pas se laisser emporter et espérer connaître des sentiments qui lui resteraient à jamais interdits. Un être sans passé n’avait pas d’avenir, c’était aussi simple que cela.

Alors que le marqueur adverse éclatait de rire, l’homme aux deux éclairs vint se camper devant l’arbitre, ses yeux gris rivés sur le meneur de jeu de l’autre équipe.

Comme c’était prévisible, les peintures de guerre passaient aux yeux des soudards pour de la vantardise franchement ridicule. Arborées par des hommes moins grands et moins musclés, elles seraient apparues comme des provocations à laver immédiatement dans le sang. Là, les rieurs se montraient un tout petit peu plus prudents… De toute façon, le verdict du Ja’La serait sans appel.

Vouloir se dissimuler était une chose, mais la stratégie de l’inconnu allait bien au-delà de cette volonté. En s’exhibant ainsi, ses joueurs et lui prenaient d’énormes risques. Avant une compétition, exciter ses adversaires n’était jamais recommandé…

D’un autre côté, les deux éclairs désignaient clairement le marqueur comme la cible prioritaire de ses adversaires. Pourquoi cet homme s’offrait-il ainsi en sacrifice ?

Comme leur attaquant de pointe, tous les joueurs de l’équipe adverse riaient aux éclats. Les spectateurs se mirent de la partie, lançant des lazzis et des insultes dont une grande partie visait le marqueur peinturluré de rouge.

Ça, c’était une erreur grossière, se dit immédiatement Kahlan. Se moquer de cet homme n’avait rien d’une bonne idée.

Immobile comme une statue, l’inconnu attendit que la foule ait fini de le conspuer. Alors que ses futurs adversaires continuaient à le couvrir de jurons, des femmes lui lancèrent dessus des os de poulet, des fruits pourris et même des mottes de terre, quand elles ne trouvaient rien d’autre.

Les insultes devinrent si obscènes que Kahlan jugea bon de couvrir les oreilles de Jillian. Puis elle l’enveloppa carrément dans son manteau, histoire de l’isoler de ce qui allait suivre. Cette rencontre de Ja’La, à coup sûr, ne serait pas un spectacle pour une petite fille.

Le marqueur ne bronchait toujours pas. Dans certaines situations, avait-elle remarqué, Kahlan aussi affichait une sorte de masque d’indifférence qui ne trahissait plus rien de ses sentiments.

Chez cet homme, et malgré son impassibilité, on sentait bouillir une formidable colère.

Même s’il ne tourna jamais les yeux vers elle, car il défiait son adversaire du regard, le voir ainsi, déterminé et serein face au danger et à l’hostilité de tous, fit bizarrement tourner la tête à Kahlan.

Le général Karg venait de rejoindre l’empereur dans son cercle sécurisé. Les bras croisés sur sa puissante poitrine, l’homme au tatouage de serpent ne semblait pas perturbé par le chaos que déclenchait son équipe.

Kahlan remarqua que Jagang ne riait pas – en fait, il n’esquissait même pas un sourire. La tête légèrement inclinée, il conversait avec Karg, leurs propos hélas couverts par les cris et les insultes des spectateurs.

Tandis que le dialogue de l’empereur et du général s’éternisait, les joueurs « normaux » entreprirent de faire un tour d’honneur en levant les bras comme s’ils venaient de marquer un point. Sans avoir rien fait, ils étaient devenus les héros du jour.

La réaction des soudards, gavés de croyances dogmatiques, était motivée par la haine. Pour eux, toute manifestation d’individualisme était un blasphème. Comme Jagang lui-même le professait, vouloir être meilleur que quelqu’un revenait à être pire que tout le monde…

Les spectateurs et les adversaires du marqueur croyaient dur comme fer à cette propagande. Du coup, ils détestaient des hommes capables de proclamer si ouvertement qu’ils se tenaient pour meilleurs que les autres. En même temps, ils cherchaient à dominer les équipes adverses pour démontrer que c’étaient eux les meilleurs. Dans un système philosophique et religieux tel que l’Ordre Impérial, les contradictions étaient inévitables. Quand il fallait dissimuler des failles trop évidentes, une bonne couche de foi aveugle faisait en général l’affaire. Lorsqu’une ânerie était sacralisée, tous ceux qui la dénonçaient devenaient des hérétiques, et le tour était joué.

L’armée de l’Ordre avait justement envahi le Nouveau Monde pour éliminer les hérétiques.

L’arbitre finit par intervenir, demandant le silence afin que la partie puisse commencer. Alors que la foule se calmait un peu, le marqueur aux yeux gris désigna les pailles que tenait l’arbitre, invitant son adversaire à tirer le premier.

L’homme brandit triomphalement une paille assez longue pour qu’il puisse se rengorger d’une première victoire.

L’inconnu de Kahlan en tira une plus longue.

Sous les huées de la foule, l’arbitre lui remit le broc.

Au lieu de gagner le fond de son terrain, afin de lancer l’attaque, l’homme attendit quelques instants, puis, quand les spectateurs se furent tus, il donna le broc à son homologue, renonçant ainsi à l’avantage de l’attaque.

Tant de stupidité arracha un éclat de rire à ses adversaires, aux spectateurs et même à l’arbitre. Comment pouvait-on offrir ainsi la victoire à l’opposition ? C’était impensable, mais pourquoi les bénéficiaires s’en seraient-ils plaints ?

Les partenaires du crétin ne réagirent pas à sa stupéfiante initiative. Avec un grand professionnalisme, ils prirent place sur la moitié gauche du terrain, se préparant à repousser un premier assaut.

Dès qu’on tourna le sablier, alors que retentissait la sonnerie de corne, les attaquants chargèrent en poussant des cris de guerre terrifiants. Sans se désunir, les joueurs peints en rouge se ruèrent vers le centre du terrain pour faire face à l’assaut.

Les spectateurs hurlèrent à pleins poumons.

Kahlan se tendit, angoissée à l’idée du terrible choc frontal qui allait suivre.

Mais rien ne se déroula comme elle l’attendait.

L’équipe parée de peintures de guerre – ou « équipe rouge », comme les gardes avaient commencé à l’appeler – se précipita bien à la rencontre de ses adversaires, mais au dernier moment, elle se sépara en deux, laissant passer les premiers attaquants, et sembla vouloir se concentrer sur l’arrière de la formation. Pour une équipe tentant de marquer, une telle erreur, digne des plus mauvais amateurs, était du pain béni. Suivant ses avants et ses ailiers, le marqueur adverse s’engouffra dans la brèche.

Mais les deux ailes de la formation rouge firent demi-tour en un éclair et opérèrent leur jonction, refermant le piège sur les avants adverses. Le marqueur rouge chargea alors directement les attaquants qui se tenaient à la pointe du « fer de lance » ennemi. Alors que des arrières tentaient de le plaquer, il les évita avec la souplesse d’un serpent.

Kahlan n’en crut pas ses yeux. Alors qu’il était lancé à pleine vitesse, cet homme lourdement musclé avait conservé les réflexes et la vivacité d’un danseur de ballet.

Un des colosses de l’équipe rouge, sans doute un des deux ailiers, se rua sur le marqueur adverse. Mais il plongea un peu trop tôt sur le porteur du broc. Pas maladroit non plus, le joueur sauta par-dessus son adversaire.

Des applaudissements saluèrent cette manœuvre élégante.

Mais le marqueur aux deux éclairs, se servant du dos de son ailier comme d’un tremplin, réussit lui aussi un bond spectaculaire. Percutant sa cible en plein vol, il arma un coude, frappa et fit sauter le broc calé au creux du bras de l’autre marqueur.

Alors que son adversaire s’écroulait, l’homme aux yeux gris récupéra le broc avant qu’il ait touché le sol. Puis il se réceptionna souplement sur le terrain, son pied droit pesant un instant sur la nuque de l’autre attaquant de pointe, dont le visage s’enfonça dans la boue.

S’il l’avait voulu, il aurait pu briser net la nuque de son adversaire, Kahlan en avait l’absolue certitude.

Les avants de l’équipe dépossédée du broc fondirent sur le marqueur rouge. Mais il changea de direction avec une facilité déconcertante, les laissant se précipiter sur… leur propre attaquant de pointe.

Les rouges détenaient désormais le broc. Même s’ils ne pouvaient pas marquer lors de cette période, ils avaient la possibilité, en faisant circuler le ballon, de neutraliser les velléités d’attaque de l’autre équipe. Pourtant, contre toute logique, l’homme aux yeux gris et ses deux ailiers, avec la moitié de leurs avants, chargèrent comme s’ils voulaient atteindre leur zone de tir.

Et c’était exactement leur intention. Même si le point ne compterait pas, le marqueur tira et le broc alla s’écraser au fond des filets du but adverse.

L’attaquant de pointe rouge alla récupérer le ballon dans le but, le cala négligemment sous son bras, courut jusqu’au centre du terrain et, d’une pichenette, le lança à son homologue toujours agenouillé et occupé à recracher de la boue.

Les spectateurs en crièrent de stupéfaction. Aucun joueur sain d’esprit ne renonçait ainsi à l’avantage de la possession…

Kahlan ne fut pas le moins du monde surprise. Ce qu’elle venait de voir confirmait la première impression qu’elle avait eue de l’inconnu, la veille. C’était l’homme le plus dangereux du monde. Jagang y compris, même si ce n’était pas dans le même registre…

L’inconnu était même trop dangereux pour qu’on le laisse en vie. Dès que Jagang aurait compris de quoi il retournait, si ce n’était pas déjà fait, il risquait de condamner à mort ce rival potentiel.

Humiliés et brûlants d’envie de se venger, les attaquants se lancèrent de nouveau à l’assaut. Les prenant encore à contre-pied, les joueurs rouges ne se ruèrent pas à leur rencontre afin de les tenir éloignés de leur zone de tir.

Une erreur, d’après les commentaires des gardes. Mais Kahlan ne voyait pas les choses ainsi.

Les attaquants utilisaient la tactique simple et efficace d’un taureau qui charge à l’aveugle un carré de tissu rouge. Mais juste avant l’impact, les rouges s’éparpillèrent, laissant leurs adversaires se débrouiller avec leur vitesse acquise et le risque de s’emmêler les jambes.

Puis les avants rouges et une partie des arrières inversèrent leur course et adoptèrent une formation en arc de cercle. Telle la lame d’une faux, ce « bras armé » moissonna les joueurs adverses sans trop de difficulté.

Le marqueur en attaque s’écroula et le grand ailier rouge lui arracha le broc. Puis il le lança en direction de la moitié de camp adverse, lui faisant décrire une ellipse aussi allongée que possible.

Le marqueur rouge se fraya un chemin entre les avants adverses, qui ne savaient plus où donner de la tête, courut à une vitesse incroyable et parvint à réceptionner le broc avant qu’il touche le sol.

Semant sans difficulté ses poursuivants, il alla propulser le broc dans l’autre but du camp adverse.

Sans se laisser impressionner par les tentatives de plaquage de quelques défenseurs furieux, il alla récupérer le broc et revint nonchalamment vers le centre du terrain.

— Qui est ce joueur ? demanda Jagang à Karg.

Kahlan ne douta pas un instant que l’empereur faisait allusion au marqueur des rouges.

— Il s’appelle Ruben, répondit le général.

C’était faux.

Kahlan aurait juré que ce n’était pas le nom de l’homme. Même si elle ignorait comment il s’appelait, Ruben ne convenait pas. C’était un camouflage, comme la boue hier et la peinture rouge aujourd’hui. Ruben n’était pas le vrai prénom de ce guerrier !

Soudain, la prisonnière se demanda d’où elle tirait cette certitude.

Depuis que leurs regards s’étaient croisés, elle savait que cet homme et elle se connaissaient. Même si elle l’avait oublié, l’inconnu aux yeux gris faisait partie de son passé et une voix lui soufflait qu’il ne se nommait pas Ruben. Si irrationnel que ce fût, elle en aurait mis sa tête à couper.

La corne sonna, marquant la fin de la première période de jeu. Dès que le sablier eut été retourné, une autre sonnerie annonça que la partie reprenait.

Regroupés au fond de leur terrain, les rouges ne se donnèrent pas la peine de gagner la position avancée d’où ils étaient autorisés à lancer leur attaque.

Très curieusement, « Ruben », comme l’appelait le général Karg, fit un signe discret à ses hommes. Kahlan en fronça les sourcils de perplexité. Alors qu’il était en possession du broc, un attaquant de pointe communiquait par signes avec ses hommes ? C’était très inhabituel.

Les équipes de Ja’La, en général, n’avaient pas recours à des tactiques compliquées. Sans beaucoup d’imagination, les joueurs remplissaient les diverses fonctions qui leur étaient assignées. Marqueur, ailier, avant, défenseur… D’après les spécialistes, plus on agissait selon les règles et mieux on pouvait faire face aux situations inattendues qui se présentaient durant une partie. Même s’il était paradoxal, ce point de vue se défendait. En simplifiant à l’extrême, et en développant des automatismes, on parvenait souvent à repousser les attaques adverses, elles aussi stéréotypées.

L’équipe de Ruben ne suivait pas ce schéma.

Dès qu’ils eurent capté le signal, les avants et les ailiers passèrent à l’attaque, soutenus par une arrière-garde de défenseurs. Ces hommes-là ne jouaient pas leur rôle chacun dans son coin. À la manière d’une armée, ils faisaient montre d’un très haut niveau de coordination.

Furieux d’avoir été ridiculisés durant la première période, tous les joueurs de l’autre équipe se ruèrent vers les attaquants. Arrivés au milieu du terrain, les rouges optèrent pour le but de droite. Comme des taureaux furieux, les défenseurs se précipitèrent de ce côté-là du terrain.

Dans cette phase de jeu, l’important était d’empêcher l’adversaire d’atteindre son quadrilatère de tir. Après des centaines d’heures de conditionnement, les joueurs exécutaient sans y penser les manœuvres requises.

Rompant avec les techniques éprouvées, Ruben ne suivit pas ses équipiers. Au contraire, il obliqua vers la gauche au dernier moment. Tout seul, sans même le soutien de ses ailiers, il traversa le terrain en diagonale, filant vers le but de gauche.

Sur la droite, le choc avait été terrible. À demi sonnés, presque tous les défenseurs ne s’étaient même pas encore avisés que le marqueur adverse leur avait faussé compagnie.

Un seul arrière s’en aperçut et tenta d’intercepter Ruben. D’un coup d’épaule, l’attaquant de pointe des rouges se débarrassa de l’importun, l’envoyant rouler sur le sol, le souffle coupé par la violence du choc.

Dès qu’il eut atteint la zone de tir, Ruben propulsa le broc au fond des buts adverses.

L’équipe rouge se regroupa au fond de son terrain, prête à profiter du temps d’attaque qu’il lui restait.

Tandis que l’arbitre traversait le terrain avec le broc, tous tournèrent la tête vers Ruben, attendant qu’il leur fasse un signe. Kahlan vit bouger la main de l’inconnu, mais elle aurait été incapable de deviner ce qu’un geste apparemment si simple pouvait bien vouloir dire.

Cette fois, l’équipe rouge attaqua sur la gauche. S’attendant à une ruse similaire à la précédente, les défenseurs adverses ne s’engagèrent pas tout de suite dans cette direction. Derrière ses équipiers, Ruben ne semblait pas pressé de passer à l’action, comme si sa manœuvre précédente l’avait épuisé.

Quand la formation rouge se précipita sur la droite, les défenseurs, loin d’être surpris, purent réagir sans perdre une seconde. Un instant, Kahlan crut qu’ils avaient éventé la ruse adverse. Aux cris que poussaient les spectateurs, ils le croyaient aussi.

À un détail près : Ruben, lui, ne s’était pas encore engagé d’un côté. Et bien entendu, il opta pour la gauche.

Un double contre-pied, en quelque sorte. Précédé d’une manœuvre de fixation…

Cette fois, il s’arrêta sur la ligne de tir secondaire, très en arrière de la zone normale. De si loin, il était terriblement difficile de marquer. En revanche, un coup au but comptait double.

Le broc passa largement au-dessus de la tête des deux ou trois défenseurs qui s’étaient aperçus du danger. Désorientés par la stratégie adverse, tous les autres n’avaient même pas envisagé un tir de loin.

Le broc alla s’écraser au fond du but, comme la fois précédente.

La corne sonna, annonçant la fin de la période d’attaque des rouges.

Les spectateurs en restaient muets. En un seul cycle d’attaque, les rouges avaient marqué trois points ! Heureusement que les deux réussis par Ruben lors du cycle précédent ne comptaient pas…

L’équipe menée au score demanda un temps mort. Formant un cercle serré, les joueurs débattirent de la conduite à adopter face à la déroute qui se profilait.

Le marqueur fit une proposition qui amena un rictus haineux sur le visage de ses hommes.

Alors que la foule acclamait ses héros, certaine qu’ils venaient de trouver la solution miracle, les joueurs reprirent position sur le terrain. Quand le marqueur leur cria quelques mots inaudibles pour le public, à cause du vacarme, deux arrières hochèrent simplement la tête.

Tous les joueurs se lancèrent à l’attaque, masse compacte de muscles et de rage bouillonnante. Mais bizarrement, la formation ne se dirigeait pas vers le quadrilatère de tir, comme si…

Les rouges changèrent de position pour faire face à toute éventualité. Mais comment auraient-ils pu prévoir ce qui allait se passer ? Au lieu de viser une zone, comme le voulait le jeu, leurs adversaires se précipitaient sur un seul homme : l’ailier gauche de Ruben.

Renonçant à marquer, ces joueurs s’attaquaient à un élément-clé de l’équipe adverse afin de déstabiliser son système de jeu.

Sous les acclamations de la foule, les attaquants se ruèrent sur leur cible. Les rouges coururent bien entendu au secours de leur camarade, et une effroyable mêlée s’ensuivit.

Malgré leurs efforts, les équipiers de Ruben ne parvinrent pas à dégager leur ami. Lorsque l’arbitre ordonna que les adversaires se séparent, l’ailier gauche fut le seul à ne pas se relever.

Tandis que ses agresseurs se regroupaient pour lancer une nouvelle attaque, Ruben s’agenouilla près de son joueur. À l’évidence, il n’y avait plus rien à faire, sinon, il aurait appelé des secours. L’ailier gauche des rouges était mort.

La foule rugit de plaisir quand des assistants vinrent le tirer hors du terrain, laissant une longue trace rouge sur l’herbe.

Ruben regarda autour de lui, très lentement. Kahlan comprit ce qu’il faisait, car elle évaluait également sans cesse la position et les intentions de ses gardiens.

Les archers se préparèrent à tirer si Ruben faisait le moindre geste suspect.

— Que se passe-t-il ? demanda Jillian, toujours réfugiée sous le manteau de Kahlan.

— Un homme a été blessé… Reste bien au chaud, il n’y a rien de beau à voir…

La fillette hocha simplement la tête.

Rien n’interrompait une partie de Ja’La, pas même la mort d’un joueur. Quand un spectacle en arrivait là, n’était-ce pas une honte pour l’humanité ? Kahlan le pensait, mais elle était bien la seule, autour de ce maudit terrain.

Se fichant des archers qui le visaient, Ruben alla reprendre sa place dans le jeu.

Le cycle d’attaque n’étant pas terminé, le broc était toujours en possession de ses adversaires. Alors qu’ils se regroupaient une nouvelle fois, Kahlan capta toute la tension qui habitait l’homme aux yeux gris.

L’air sombre, Ruben fit à ses hommes un signe furtif. Tous ses équipiers hochèrent légèrement la tête pour indiquer qu’ils avaient vu. Alors, afin de préciser sa pensée, le marqueur leur montra très rapidement trois doigts.

Les rouges acquiescèrent.

En face, leurs adversaires chargeaient déjà en poussant des cris de guerre sauvages. Pensant avoir désormais un avantage numérique et tactique, ils s’attendaient à dominer la partie.

En avançant à leur rencontre, les rouges se divisèrent en trois petites formations en forme de fer de lance. En tête du groupe central, Ruben conduisait quelques défenseurs au contact avec le marqueur adverse, actuel porteur du broc.

Léo le Roc et l’ailier gauche fraîchement désigné couraient en tête des deux autres formations.

Craignant une nouvelle manœuvre d’encerclement, des attaquants s’écartèrent de leur propre formation.

L’étrange manœuvre défensive de Ruben ne parut pas convaincre les gardes qui entouraient Kahlan. Selon eux, en divisant leurs forces, les rouges seraient beaucoup trop vulnérables au cœur même de leur absurde ligne de défense. Une fois le fer de lance central submergé, les joueurs adverses n’auraient aucun mal à marquer. Et selon toute vraisemblance, la bévue coûterait une autre vie aux rouges.

Sans doute celle de leur marqueur, puisqu’il n’était pratiquement plus protégé.

Mais les deux fers de lance latéraux de la défense rouge ne se comportèrent pas comme prévu. Au lieu d’aller au contact contre les joueurs qui s’étaient écartés pour les intercepter, ils foncèrent sur les flancs de la formation adverse. Oubliant les plaquages classiques, ils recoururent à des tacles.

Fauchés en pleine course, les attaquants ne purent éviter de partir en vol plané.

Le groupe de Ruben, lui-même étant passé à l’arrière, percuta de front les avants qui protégeaient le marqueur adverse. Coinçant le broc contre son estomac, celui-ci sauta souplement au-dessus des hommes qui venaient de s’écrouler dans un méli-mélo de bras et de jambes.

Mais Ruben n’était pas passé à l’arrière pour rien. Ayant anticipé la manœuvre de son adversaire, il l’imita, bondissant lui aussi dans les airs.

Une variation de la phase de jeu du début. Mais cette fois, au lieu de s’intéresser au broc, Richard passa un bras autour du cou de son adversaire, comme s’il voulait lui infliger un plaquage pas très réglementaire mais redoutablement efficace.

Au lieu de cela, il brisa la nuque du marqueur responsable de la mort de son ailier gauche.

Kahlan entendit le craquement sinistre. Puis elle vit l’homme aux yeux gris atterrir sur le sol, le cadavre de sa victime amortissant le choc.

Un peu partout, des joueurs se relevaient en titubant.

Deux attaquants restaient au sol, les jambes brisées. Kahlan reconnut les deux arrières qui avaient coordonné l’assassinat de l’ailier gauche.

Ruben se releva, arracha le broc au marqueur mort et alla tranquillement marquer un point qui ne compterait pas.

Son message était clair et personne ne l’oublierait : si une équipe jouait pour blesser ou tuer ses coéquipiers, la riposte serait impitoyable. En d’autres termes, les adversaires des rouges devraient choisir leur destin, et ça n’était pas négociable.

Les peintures de guerre du marqueur, et surtout les deux éclairs, n’étaient pas de l’esbroufe. Si les ennemis de cet homme vivaient, c’était parce qu’il le voulait bien. Kahlan l’avait deviné dès qu’elle l’avait aperçu pour la première fois.

Dans un camp hostile, avec des dizaines de flèches pointées sur lui, l’homme aux yeux gris était parvenu à imposer ses propres règles. Désormais, ses adversaires savaient quelles limites il valait mieux ne pas dépasser pour rester en vie.

En moins d’une heure, Ruben était devenu le maître du jeu.

Kahlan dut faire un gros effort pour ne pas applaudir. Mais il valait mieux ne pas éveiller les soupçons de ses gardes.

Et de toute façon, Ruben n’avait pas tourné une seule fois la tête vers elle…

Avec un marqueur mort et deux arrières hors d’état de jouer, l’équipe que soutenaient les spectateurs semblait au bord d’une déroute historique.

Kahlan se demanda combien de points allaient marquer les rouges. Un record risquait d’être battu…

Du coin de l’œil, la prisonnière aperçut soudain le messager, celui de tout à l’heure, qui se frayait un chemin à travers le cordon de sécurité en agitant les bras pour attirer l’attention de Jagang.

— Excellence, nos hommes ont réussi ! Les sœurs présentes sur le site vous demandent de venir au plus vite.

Jagang ne posa pas de questions et oublia aussitôt sa passion pour le Ja’La. Avant de se détourner, Kahlan vit Ruben plaquer le nouveau marqueur de ses adversaires avec une violence inouïe.

Voyant que Jagang s’éloignait déjà, elle se mit en chemin, soucieuse de ne pas attirer sur sa protégée les foudres du tyran.

— On s’en va, annonça-t-elle à Jillian, toujours bien au chaud sous son manteau.

Par sécurité, la prisonnière prit la main de la fillette.

Puis elle jeta un dernier coup d’œil par-dessus son épaule.

Une brève seconde, son regard croisa celui de Ruben.

Même s’il n’avait jamais paru la regarder, comprit Kahlan, il savait depuis le début où elle était, et aucun de ses mouvements n’aurait pu lui échapper…

Chapitre 13

— Un champ stérile ? répéta Zedd, ses sourcils broussailleux froncés. De quoi parles-tu donc ?

Pour faciliter sa réflexion, Nicci pressa les doigts sur son front, le massant lentement. Comment avait-elle pu passer à côté d’une telle évidence pendant si longtemps ?

— Pour que le pouvoir d’Orden fonctionne, il faut respecter un protocole très précis. Comme pour toute forme de magie, on doit d’abord établir des connexions reposant sur des fondations primaires. Les sorciers de jadis, comme c’est bien normal, se sont appuyés, pour créer les boîtes, sur les connaissances qu’ils avaient acquises au cours des siècles.

» Pour l’essentiel, le pouvoir d’Orden est ce que nous nommons un « sort construit » ou « modelé ». Comme tous les sortilèges de ce type, il est activé par une série très précise d’événements. Cela dit, si complexe qu’il soit, une fois lancé il respecte des principes somme toute assez simples. En d’autres termes, il suit très fidèlement son protocole prédéterminé.

— Et le soleil se lève à l’est ! s’écria Zedd, qui perdait patience. Où veux-tu en venir ?

— Tout est lié…, souffla Nicci, le regard dans le vague, comme si elle parlait toute seule. (Elle regarda de nouveau le Premier Sorcier.) Le Livre de la Vie nous explique comment remettre dans le jeu le pouvoir d’Orden. Décrivant en détail le protocole, c’est en quelque sorte un mode d’emploi, et rien de plus. Son but n’est pas d’explorer la théorie ordenique. Pour ça, il faut se référer à d’autres sources.

» Comme toutes les formes de magie, ce pouvoir peut être détourné de sa fonction première et utilisé pour asseoir la domination d’une personne ou d’un groupe sur d’autres individus. Mais il a été créé spécifiquement pour combattre les effets de la Chaîne de Flammes. Les éléments centraux de la magie d’Orden sont des sorts modelés. En tant que tels, une fois activés, ils fonctionnent selon des « routines » bien établies. Comme toujours, ces dernières ont besoin pour exister de conditions spécifiques. Par exemple, un usage correct de la clé – le Grimoire des Ombres Recensées, comme nous le savons tous.

À une vitesse incroyable, le cerveau de Nicci tissait des liens et établissait des connexions entre des éléments qu’elle avait jusque-là crus indépendants les uns des autres. Une expérience fascinante.

— Oui, oui, s’impatienta Zedd, les boîtes d’Orden existent principalement pour combattre le sort d’oubli. Nous le savons déjà. Et comme d’habitude, il faut que certaines conditions soient réunies afin que cette magie fonctionne selon un protocole très strict. Nous enfonçons des portes ouvertes, mon enfant !

Nicci repoussa les couvertures et se leva d’un bond. Elle n’avait plus rien à faire au lit !

Baissant les yeux, elle s’avisa qu’elle portait une chemise de nuit rose. Une couleur qu’elle vomissait ! Pourquoi ses amis finissaient-ils toujours par l’habiller ainsi ? Sans doute parce qu’ils n’avaient pas autre chose sous la main…

Invoquant une infime quantité de Magie Soustractive, elle la dirigea vers l’infâme vêtement. Agissant au cœur même des fibres du tissu, ce sortilège très domestique s’attaqua à la teinture et l’élimina impitoyablement.

La chemise de nuit devint en un clin d’œil d’un blanc immaculé. Satisfaite du résultat, Nicci ne jugea pas utile de la recolorer.

Zedd en resta un instant bouche bée.

— Viens-tu vraiment d’utiliser la Magie Soustractive – en d’autres termes, le pouvoir du royaume des morts – pour changer l’apparence de ce vêtement ?

— Oui. C’est beaucoup plus seyant comme ça, non ?

Nicci avait répondu d’un ton distrait, car son esprit se concentrait déjà sur des sujets plus importants.

— Eh bien, je doute qu’il soit judicieux de…, commença Zedd.

— Quel est l’objectif de tout cela ? demanda Nicci, coupant la parole au vieil homme, dont les objections morales ne l’intéressaient pas le moins du monde.

— Eh bien, nous l’avons dit et redit : neutraliser le sort d’oubli.

— Non, vous m’avez mal comprise ! Quels effets aura la neutralisation du sort ? C’était ça, ma question…

Le vieil homme soupira d’agacement. Décidément, en matière de portes ouvertes enfoncées, des records menaçaient d’être battus.

— Nous nous souviendrons de ce que nous avons actuellement oublié… En d’autres termes, de cette pauvre Kahlan.

— Oui, c’est exact, mais c’est une trop grande simplification, je le crains… (Nicci leva un index, endossant à son tour l’habit du professeur.) Pour obtenir ce résultat, la magie d’Orden devra restaurer ce qui a été détruit en nous. Elle recréera nos souvenirs, les uns après les autres.

» L’enjeu n’est pas de nous « rafraîchir la mémoire », si j’ose dire, mais de la reconstruire. Au sens propre du terme, nous n’avons rien oublié, Zedd. Des données se sont effacées de notre cerveau et il n’en reste pas la moindre trace. La Chaîne de Flammes a tout consumé, ne nous laissant même pas les cendres de nos souvenirs. Il faut regarder les choses en face : nos esprits ont été partiellement détruits.

» Nous n’avons plus rien à nous rappeler parce que ces événements, pour nous, n’ont pas existé.

» Recréer une mémoire n’est pas du tout la même chose que réveiller des souvenirs. En un sens, il y a la même différence, à la base, qu’entre un dormeur et un cadavre. De l’extérieur, on peut s’y tromper, mais leur seul point commun, en réalité, est d’avoir les yeux fermés.

» Si l’objectif reste le même, dans le cas qui nous occupe, les moyens de l’atteindre ne sont pas du tout identiques. Pour terrasser la Chaîne de Flammes, la magie d’Orden doit ressusciter notre mémoire, ramenant du néant une partie importante de notre passé.

Tout agacement oublié, Zedd dévisageait la magicienne avec une intensité qui aurait pu la mettre mal à l’aise, si elle n’avait pas été trop exaltée pour s’en apercevoir.

— Oui, dit le vieil homme, tu as raison… Il s’agit bien de ressusciter, pas de réanimer… Dois-je comprendre que tu sais désormais comment peut s’opérer un tel miracle ?

Nicci se mit à faire les cent pas, ses pieds nus parfaitement silencieux sur les épais tapis.

— D’après mes lectures, les créateurs des boîtes n’étaient pas convaincus qu’on pouvait lutter contre la Chaîne de Flammes. Ils ont essayé quand même, et c’est déjà admirable…

La magicienne se tourna vers Zedd.

— Vous imaginez la complexité d’une telle chose ? Reconstruire la mémoire de tout un chacun, ou presque ? Un travail de titans !

» Ces sorciers ont dû se creuser la cervelle pour trouver un moyen de pêcher un poisson qui en un sens n’existe pas. Car c’est bien la difficulté. Comment savoir ce que vous êtes censé vous rappeler, Zedd ? Idem pour Cara, pour moi, pour…

» Et ce n’est pas tout ! Très souvent, on croit se souvenir parfaitement d’un événement, et en réalité, on mélange tout ! Comment la magie d’Orden peut-elle recréer des souvenirs dans ces conditions ? La mémoire n’est pas une instance rationnelle, fiable et précise. La meilleure preuve, c’est qu’elle s’altère avec l’âge…

» D’après tous les grimoires ordeniques, les créateurs des boîtes n’étaient pas certains d’avoir réussi…

L’ancienne Maîtresse de la Mort recommença à marcher de long en large.

— N’oublions pas qu’ils n’ont pas pu les mettre à l’épreuve contre une Chaîne de Flammes effective, puisque ce sort n’avait jamais été lancé avant ces derniers temps. S’ils avaient confiance en leur création, les sorciers ignoraient complètement comment elle se comporterait dans le monde réel. Ils ont dû se fier à leur instinct et agir à l’aveuglette…

» Un des points cruciaux du protocole qu’ils nous ont légué concerne le sujet du sort d’oubli – ou plutôt sa cible, en réalité. Il s’agit de Kahlan, et elle est au centre d’une équation extraordinairement complexe.

» La source première de la neutralisation doit se trouver en elle. En d’autres termes, les éléments modelés de la magie d’Orden ne peuvent être activés ailleurs qu’en elle.

— Elle est la fondation primaire – le lien de base, dit Zedd, désormais parfaitement en harmonie avec le raisonnement de Nicci.

— C’est ça, l’approuva la magicienne. Pour que le contre-sort soit efficace, il est essentiel que cette fondation primaire soit un champ stérile.

— Là, j’ai du mal à suivre, avoua Zedd.

— C’est un élément fantôme que les sorciers ont intégré à la magie d’Orden au moment même où ils l’inventaient. Jusque-là, je n’avais pas compris l’importance de ce composant presque invisible. Je me demandais pourquoi ils en faisaient si grand cas, puisqu’il ne servait apparemment à rien. Mais votre exposé sur les voyantes m’a permis de comprendre enfin le concept central de la théorie ordenique.

Zedd plaqua les poings sur ses hanches.

— Tu n’avais pas tout saisi, et tu as pourtant remis les boîtes dans le jeu au nom de Richard ? C’est de la folie furieuse !

Nicci n’accorda qu’une attention distraite à l’indignation du vieil homme.

— Le champ stérile… C’était tout ce qui me manquait… Et j’ai saisi quand vous avez parlé de « conducteur » en rapport avec le sort que je voulais lancer à Six. Elle m’en a privée grâce à son pouvoir de prédiction, et ça a failli me tuer. Comme toute magie, celle d’Orden a besoin d’un conducteur, et c’est Kahlan qui joue ce rôle. Mais pour le remplir, il faut que la personne en question soit une tabula rasa.

— Une sorte de feuille de parchemin vierge ? interpréta Zedd. Eh bien, dois-je te rappeler que c’est le cas ? La Chaîne de Flammes a privé Kahlan de son passé, comme lorsqu’on efface les mots écrits sur une ardoise. La magie d’Orden a exactement ce dont elle a besoin.

Nicci secoua la tête.

— C’est faux… Pour comprendre, il faut comparer ce que disent des grimoires comme Le Livre de la Vie ou La Chaîne de Flammes – et d’autres ouvrages moins connus que vous m’avez fournis. Seule une vision d’ensemble permet de mettre le doigt sur la vérité.

— Quelle vérité, bon sang ?

— Le sujet doit être émotionnellement neutre – ou stérile – pour que le sortilège salvateur ne soit pas pollué.

— Émotionnellement neutre ? répéta Cara tandis que Zedd marmonnait tout seul dans sa barbe. Qu’est-ce que ça veut dire ?

— Si elle a conscience de ses émotions antérieures, Kahlan sabotera de l’intérieur le processus de recréation de sa mémoire. Pour que la magie d’Orden agisse, son sujet doit demeurer rigoureusement neutre. À n’importe quel prix, il faut éviter que des connexions affectives se rétablissent ou s’installent.

— Nicci, dit Zedd, tu es une femme très brillante, mais cette fois, tu conduis le chariot droit dans le mur – ou hors du pont, histoire qu’il bascule dans l’eau !

Le vieil homme commença lui aussi à faire les cent pas.

— Ce que tu racontes n’a pas de sens ! Comment empêcher le sujet de retrouver des bribes de son passé ? Les sorciers de jadis ont bien dû se dire que c’était impossible. Pour ça, il faudrait enfermer Kahlan dans une pièce obscure jusqu’à ce que la magie d’Orden puisse s’occuper d’elle.

— Vous ne m’avez pas comprise… Les détails du passé ne comptent pas – au contraire, ils peuvent servir de conducteurs à la magie d’Orden. En revanche, le sujet ne doit pas connaître d’expérience émotionnelle intense.

» Les sentiments sont générés par des séries d’événements, que ceux-ci soient vrais ou non.

Cara ne cacha pas qu’elle perdait le fil du raisonnement de Nicci.

— Comment de « faux événements » peuvent-ils générer des émotions ?

— C’est très simple… Prenons mon exemple… L’enseignement de la Confrérie de l’Ordre m’a incitée à haïr tous ceux qui résistaient à cette propagande. Jusqu’à ces derniers temps, je prenais les rebelles pour des mécréants et des individualistes qui se fichaient de leurs frères humains.

» On m’a programmée pour que j’abomine tous ceux qui ne pensaient pas comme moi. Zedd, Cara, à cause de ma formation, je vous vomissais sans rien savoir de vous. Et je détestais la vie plus passionnément que tout le reste. J’aurais pu tuer Richard pour défendre les valeurs que je croyais miennes.

» Mes sentiments, bien réels, reposaient sur des mensonges.

— Présenté comme ça, j’ai compris, soupira Cara. On m’a fait le même coup, avec un résultat identique.

— Mais les émotions, quand elles reposent sur des éléments valides, peuvent générer la vérité et le bien.

— Des éléments valides ? s’étonna la Mord-Sith.

— Bien sûr ! L’amour sincère est une réaction à ce que nous apprécions chez les autres. C’est une réponse affective à la passion de la vie que nous sentons chez autrui. Si tu préfères, nous chérissons ce qu’il y a de bienveillant en l’autre. Dans cette configuration, nos émotions sont le noyau même de notre humanité !

N’y tenant plus, Zedd cessa de marcher comme un lion en cage.

— Quel rapport avec le reste ? s’écria-t-il.

— Zedd, gardez à l’esprit que la théorie ordenique n’est que cela, justement : de la théorie ! Les antiques sorciers n’étaient sûrs de rien, mais ils ont émis des postulats audacieux en toute bonne foi. S’ils n’ont jamais pu les confronter à la réalité, ce n’est tout de même pas leur faute. Et moi, je pense qu’ils avaient raison.

— Sur quel point, exactement ?

— Toute émotion résiduelle éprouvée par le sujet corrompra le sort de neutralisation de la Chaîne de Flammes.

— Là, je suis larguée, avoua Cara.

— La magie d’Orden est corrompue par tout sentiment lié au passé détruit par le sort d’oubli. Suis-je assez claire, cette fois ? Pour résumer, si Kahlan découvre la vraie nature de ses sentiments avant l’ouverture de la bonne boîte d’Orden, son passé ne pourra pas être ressuscité. Le « champ » où s’activera le contre-sort ne sera plus stérile et Kahlan se perdra dans les entrelacs temporels et psychiques de la magie.

— De quoi parlez-vous, à la fin ? s’écria Cara, les poings plaqués sur les hanches.

— Imagine que Richard découvre Kahlan et lui raconte ce qu’ils sont l’un pour l’autre. Eh bien, ça garantira l’échec de la magie ordenique !

— Pourquoi ? demanda Zedd d’un ton qui fit frissonner Nicci de la tête aux pieds.

— Faute d’un conducteur, comme lorsque j’ai tenté de m’en prendre à Six.

— Donc, si Richard a la possibilité d’ouvrir une boîte, pour que ça fonctionne, il faut que Kahlan ne sache rien de ce qui la lie à lui ?

— Rien de ses sentiments les plus profonds, en tout cas… Nous devons en informer Richard, au cas où il découvrirait Kahlan avant d’avoir pu ouvrir la bonne boîte d’Orden. S’il tente d’instiller à Kahlan des sentiments sans cause, le champ stérile sera corrompu.

— Des sentiments sans cause ? répéta Cara. Faut-il comprendre que le seigneur Rahl ne pourra pas révéler à Kahlan qu’elle l’aime ?

— C’est exactement le propos !

— Mais pourquoi ?

— Parce que pour l’instant, elle ne l’aime pas ! Tout ce qui l’a incitée à tomber amoureuse de lui n’existe plus en elle. Leur passé commun a disparu et avec lui, tout ce qu’elle a pu éprouver en sa compagnie. La Chaîne de Flammes s’est chargée de tout détruire. Actuellement, Kahlan est revenue à l’époque où elle n’avait pas encore rencontré Richard. Elle ne l’aime pas et n’a aucune raison de l’aimer. Parce qu’elle est une tabula rasa.

Zedd passa nerveusement une main dans sa crinière blanche en bataille.

— Nicci, j’ai peur que la fièvre t’ait laissé des séquelles… Tu dis n’importe quoi ! Le problème de Kahlan, c’est le sort d’oubli que la magie d’Orden a pour vocation de neutraliser. Rien ne peut s’opposer au pouvoir ordenique, parce que c’est celui de la vie elle-même. Révéler à Kahlan qu’elle a aimé Richard n’empêchera pas la restauration de sa mémoire.

— Oh ! que si ! insista Nicci. Avec tous vos pouvoirs de Premier Sorcier, Zedd, pourquoi n’avez-vous pas pu arrêter une vulgaire voyante ?

— Parce qu’elle retournait contre toi ton propre pouvoir !

— Et c’est la clé de tout ! Ce qui me manquait pour vraiment comprendre ce que j’ai lu dans tous ces grimoires ! Mais maintenant, je sais ce qu’est un champ stérile ! La puissance des émotions renverrait le pouvoir d’Orden à son expéditeur !

» C’est comme avec les zélateurs de l’Ordre… Quand on tente de les convaincre que leurs convictions sont fausses, ils se braquent et se replient plus que jamais sur ces mensonges familiers. Au lieu de haïr l’Ordre parce qu’il est maléfique, ils détestent la personne qui leur révèle la vérité. Loin d’être miné, leur fanatisme en est renforcé.

— D’accord, dit Cara, mais où est le rapport avec Kahlan ? Si le seigneur Rahl lui dit qu’elle l’aime, il devancera simplement les effets de la magie d’Orden. Il n’y aura pas de conflit, comme dans votre exemple. Donc, où sera le problème ?

— Tu veux le savoir ? Eh bien, les choses se dérouleraient à l’envers, et ça, c’est impossible ! L’effet existerait sans la cause, mais ça ne peut pas être, puisque les sentiments sont le résultat de ce que nous vivons. Commencer par les émotions reviendrait à vouloir entreprendre la construction d’un bâtiment par le toit, pour finir par les fondations.

» Exactement ce que je fais lorsque je veux jeter un sort puissant à une voyante !

» Les sentiments que la magie d’Orden aurait dû remettre à leur place seraient combattus et repoussés par les nouvelles émotions sans cause. L’aberration chronologique détruirait tout le protocole.

— Pourquoi donc ? demanda Cara. Kahlan doit découvrir qu’elle aime le seigneur Rahl. Quel mal peut-il lui faire en le lui disant avant ?

— Il remplirait du néant avec du néant, si j’ose dire ! Pour Kahlan, cet « amour » ne serait qu’une coquille vide, certes, mais il occuperait dans son esprit une place qui ne serait plus disponible pour les émotions ressuscitées par la magie d’Orden.

Cara sembla sur le point de s’arracher les cheveux.

— Si le seigneur Rahl le lui dit, où sera la différence ? Au bout du compte, elle aura conscience de l’aimer, voilà tout.

— Non, parce qu’un de ces deux amours n’est pas réel. N’oublie pas : pour l’instant, elle ne l’aime pas ! Le sentiment que la magie ordenique tenterait de restaurer serait déjà remplacé par une émotion factice – un affect sans cause. Les raisons de cet amour manquant à l’appel, le ver serait dans le fruit, pour utiliser une image frappante. Et tôt ou tard, toute la pomme finirait vidée de sa substance.

Cara leva les bras au ciel.

— Désolée, mais je ne comprends toujours pas…

— Imagine que je fasse entrer ici un homme que tu n’as jamais vu, t’affirmant que tu l’aimes. Serais-tu éprise de lui simplement parce que je te l’ai dit ? Sûrement pas, parce que de telles émotions ne se nourrissent pas de rien.

» La magie d’Orden creuse des fondations destinées à accueillir les sentiments qu’elle ramène du néant. Planter de faux sentiments à cet endroit sabote tout le processus. Selon les sorciers de jadis, toute connaissance « extérieure » de cet amour contaminera le champ et il ne sera plus possible de recréer la mémoire de Kahlan. En possession d’informations sans substance, elle restera orpheline de son passé, car il ne pourra plus jamais avoir de poids pour elle.

— D’accord, intervint Zedd, mais comme tu l’as dit toi-même, c’est de la théorie, rien de plus…

— Les créateurs des boîtes y croyaient dur comme fer, et je partage leur conviction. Après tout, c’est de leur imagination qu’est sortie la magie d’Orden…

— Essayons de raisonner sur un exemple, proposa Cara. Supposons que le seigneur Rahl rencontre Kahlan et qu’il lui parle. Ensuite, imaginons qu’il récupère les boîtes, qu’il recouvre son pouvoir et qu’il finisse par ouvrir la bonne boîte. La neutralisation du sort d’oubli se produirait-elle ?

— Oui, à coup sûr !

— Alors, où est le problème ?

— Dans le cas d’un sort modelé, le protocole est immuable. Si la théorie est exacte, ce que je crois, tous les composants connexes de la magie ordenique rempliraient leur fonction. La Chaîne de Flammes serait neutralisée, et tout le monde recouvrerait la mémoire. À une exception près : Kahlan. Cet élément-là serait bloqué. La personne piégée dans l’œil du cyclone resterait insensible à ses effets.

» Nous nous souviendrions de Kahlan, mais son passé lui échapperait à jamais. Comme un soldat blessé à la tête sur un champ de bataille et qui ne sait plus qui il est. Sa vie commencerait à ses yeux au moment où la Chaîne de Flammes s’est abattue sur elle. Devenue une personne différente, elle devrait se reconstruire une existence. Mais en sachant qu’elle est censée aimer un homme, Richard, qui ne lui inspire pas l’ombre d’un sentiment parce qu’elle ne le connaît pas !

— Elle serait la seule victime, résuma Cara, et nous nous porterions à merveille.

— Du moins, c’est mon interprétation de la théorie.

— Parce qu’il y a une autre possibilité ? demanda Zedd, toujours pas vraiment convaincu.

Nicci acquiesça.

— Oui, mais je préfère ne pas l’envisager… Dans les grimoires ordeniques, certains érudits exposent une théorie qui fait froid dans le dos. En l’absence de l’ancrage dans un champ stérile, le contre-sort pourrait ne pas être en mesure d’exécuter son protocole prédéterminé. Dans ce cas, il échouerait et la Chaîne de Flammes échapperait à tout contrôle. La vie telle que nous la connaissons disparaîtrait. Et dans la fournaise infernale du sort d’oubli, notre faculté de raisonner se détériorerait inexorablement – jusqu’à ce que notre cerveau soit incapable de faire face aux exigences les plus simples de l’existence. La barbarie permettrait la survie de quelques individus pendant un bref délai, mais l’extinction de l’humanité serait inévitable.

» Vous comprenez, maintenant, pourquoi les sorciers qui ont créé la magie d’Orden tenaient tant à préserver le champ stérile ?

— Je vois, souffla Zedd, de plus en plus sinistre. Cela dit, la théorie dominante – si j’ai bien compris – reste que Kahlan serait la seule victime en cas de contamination du champ stérile.

— C’est ça, oui… Même si Kahlan compte énormément pour Richard, son sort est devenu… eh bien… secondaire, parce que nous sommes tous atteints. Si la Chaîne de Flammes n’est pas neutralisée, les conséquences seront cataclysmiques. Face à cet enjeu, l’amour de deux personnes ne pèse pas lourd. Pour ma part, je souhaite que Kahlan et Richard se retrouvent. Mais l’essentiel reste de vaincre le sort d’oubli, et que Kahlan recouvre ou non la mémoire n’est pas capital.

» L’essentiel, c’est que le pouvoir d’Orden s’oppose à celui de la Chaîne de Flammes.

» Par honnêteté, je tiens à mentionner une autre théorie minoritaire. Selon certains sorciers, exposer un sujet à tant de magie, en l’absence d’un champ stérile, revient à le condamner à mort.

— Et dans cette hypothèse, qu’arriverait-il au reste du monde ?

— Avant que Kahlan s’écroule, raide morte, la partie modelée du sortilège d’Orden aurait le temps d’enclencher son protocole prédéterminé. Le processus suivrait donc son cours, et la Chaîne de Flammes serait vaincue.

» Si les choses se passent ainsi, Richard sera désespéré, mais ça ne changera rien pour nous. La magie d’Orden nous rendra notre intégrité, et la vie reprendra comme avant.

Zedd foudroya Nicci du regard.

— N’y va pas trop fort, magicienne ! Nous avons oublié Kahlan, mais lequel d’entre nous peut ignorer à quel point elle compte pour Richard ? Pour la sauver, ce garçon serait prêt à aller au fin fond du royaume des morts ! S’il apprend qu’ouvrir une boîte d’Orden risque de la tuer, il…

Nicci ne se décomposa pas sous le regard brûlant du vieil homme.

— Richard doit ouvrir la bonne boîte et déclencher le sort modelé qui neutralisera la Chaîne de Flammes. Même si ça doit tuer Kahlan, il n’y a pas d’autre solution…

Un long silence suivit cette déclaration.

— Dans ce cas, dit enfin Zedd, il semble judicieux, compte tenu des risques – qu’ils soient réels ou non –, d’éviter à tout prix que Kahlan découvre qu’elle aimait Richard. Il semble plus prudent de laisser la magie d’Orden lui rendre la mémoire…

— C’est ce que je crois, approuva Nicci. Dès que Richard sera de retour, nous devrons le convaincre de ne rien dire à sa bien-aimée s’il la retrouve.

Zedd croisa les mains dans le dos et hocha la tête.

— Quand on connaît les enjeux, ça paraît logique, et je suis prêt à appliquer ce plan… Cela précisé, je doute toujours de ta théorie, magicienne. Comment la simple connaissance de la vérité pourrait-elle avoir des conséquences si tragiques ? Franchement, c’est dur à avaler !

— Si ça peut vous consoler, certains théoriciens pensaient comme vous. Mais si vous m’aviez dit qu’utiliser mon pouvoir contre une voyante risquait de me tuer, je ne vous aurais pas cru…

Zedd prit le temps d’assimiler ces propos.

— Oui, tu n’as pas tort… Les catastrophes ont parfois des causes qui paraissent insignifiantes… Dès que nous aurons retrouvé mon petit-fils, il faudra l’informer de tout ça. Mais n’oublions pas que rien ne presse. Nous ne détenons même plus une des boîtes d’Orden…

— C’est vrai, admit Nicci. Mais convaincre Richard ne sera pas facile, vous le savez très bien. Le moment venu, il faudrait que vous vous chargiez de tout lui dire. Face à vous, il sera plus disposé à écouter.

— Oui, oui… Je le ferai, mais je reste toujours sceptique, sache-le ! La préconnaissance des choses, d’après moi, ne suffit pas à…

Le vieil homme s’interrompit au milieu de sa phrase.

— Que vous arrive-t-il ? demanda Nicci. Une pensée vous a frappé ?

Zedd s’assit au bord du lit comme si ses jambes ne parvenaient plus à le porter.

— Frappé ? Dis plutôt qu’elle m’a assommé, oui !

On eût dit que la flamme intérieure du Premier Sorcier venait d’être soufflée par une bourrasque.

— Par les esprits du bien…, soupira-t-il, les épaules voûtées comme si l’âge venait tout à coup de le rattraper.

— Zedd, que vous arrive-t-il ?

— La préconnaissance affecte bien le fonctionnement de la magie. Ce n’est pas une théorie, mais une certitude !

— Comment le savez-vous ?

— J’ai oublié Kahlan et tout ce qui lui est lié. Mais quand il était ici, Richard m’a longuement parlé de la naissance de leur amour…

» Kahlan est une Inquisitrice… Quand une de ces femmes « touche » l’esprit de quelqu’un, elle le détruit. Pour cela, elle doit libérer son pouvoir, qu’elle garde sous son contrôle tout le reste du temps.

— Je sais, dit Nicci. Mais quel rapport avec notre affaire ?

— Une Inquisitrice choisit toujours pour compagnon un homme qui lui est indifférent, parce que dans l’intimité amoureuse, elle ne peut plus contrôler son pouvoir. Après, son partenaire n’est plus qu’une coquille vide – un automate aveuglément dévoué à celle qu’il appelle sa « maîtresse ».

» Les Inquisitrices ne connaissent pas l’amour au sens où nous l’entendons. Quand elles choisissent un homme, c’est en fonction de ses qualités potentielles de père et de la valeur de sa lignée. Dans les Contrées du Milieu, tous les hommes redoutent les Inquisitrices célibataires. Comme tu t’en doutes, être choisi ne leur dit rien du tout !

— Mais il doit exister un moyen d’éviter ça ! Richard a pu épouser Kahlan sans y perdre son âme. Comment a-t-il fait ?

— Il n’y a qu’une solution… Désolé, mais je ne suis pas autorisé à te dire laquelle. Et si Richard m’a posé la question, à l’époque, je n’ai pas pu lui répondre non plus…

— Pourquoi ?

— Parce que la préconnaissance aurait pollué son esprit, et dans ce cas, le pouvoir de Kahlan aurait eu l’effet habituel. Pour que la solution fonctionne, il faut ne pas en avoir connaissance, sinon, la partie est perdue d’avance.

» Ce n’est pas une théorie, Nicci… Comme tu l’as exposé, un savoir artificiel peut souiller un champ stérile. Richard est la preuve vivante que la théorie ordenique ne se trompe pas.

Nicci vint se camper devant le vieil homme.

— Vous saviez cela avant que Richard épouse Kahlan, n’est-ce pas ? S’il vous a posé la question, ce qu’il a sûrement fait, vous avez délibérément omis de lui répondre ?

— C’est ça… S’il attendait une solution de moi, je n’ai pas pu lui fournir, parce que la préconnaissance aurait tout fichu par terre !

— Mais comment connaissiez-vous cette solution, ou au minimum son existence ?

Zedd leva une main, mais il la laissa aussitôt retomber, comme si tout cela l’accablait.

— La même histoire s’était déjà produite entre Magda Searus, la première Inquisitrice, et l’homme qui l’aimait, le sorcier Merritt. Ils ont eux aussi pu se marier et vivre heureux. Depuis ces temps éloignés, Richard est le premier à avoir réussi cet exploit. Magda ayant été la première Inquisitrice, le risque de préconnaissance n’existait pas pour Merritt. Mais mon petit-fils devait rester dans l’ignorance, sinon, il y aurait perdu son identité.

Plongée dans une profonde méditation, Nicci joua distraitement avec une mèche blonde rebelle.

— Donc, la thèse dominante de la théorie ordenique est démontrée, résuma-t-elle. Mais dans les grimoires, les érudits ne citent aucun exemple. Pour eux, il s’agissait de pures spéculations.

— Et alors ? Ça prouve simplement que les Inquisitrices ont été créées après la magie d’Orden. Et si l’aventure de Merritt est postérieure aux textes que tu as étudiés, nous retombons sur nos pieds.

— Oui, c’est cohérent… (La magicienne eut un geste d’impuissance.) Nous ne saurons jamais vraiment, de toute façon… Zedd, Cara m’a parlé d’un problème avec la forteresse. De quoi s’agit-il ?

Le vieil homme se rembrunit un peu plus.

— D’un sacré problème, mon enfant !

— Lequel ?

— Suis-moi, et je te montrerai…

Chapitre 15

— Qu’est-ce que c’est ? souffla Jennsen à la jeune femme qui la précédait dans les hautes herbes.

— Silence…, se contenta de répondre Laurie.

Avec son mari, elle était venue cueillir des figues sauvages dans cet endroit éloigné de tout et particulièrement désolé. Dans l’excitation de la récolte, les deux époux avaient fini par se perdre de vue. Vers la fin de l’après-midi, Laurie avait jugé qu’il était temps de rentrer. Mais impossible de trouver son mari ! À croire qu’il s’était volatilisé.

Très troublée, la jeune femme était retournée à Hawton, où elle avait demandé l’aide de Jennsen. Étant donné l’urgence, la sœur de Richard avait décidé de laisser sa chèvre domestique dans son enclos.

Betty n’avait pas caché son insatisfaction, mais trouver le mari de Laurie primait sur les états d’âme de l’animal.

Quand Jennsen, Laurie et une petite équipe de recherche étaient arrivées sur les lieux, le soleil s’était couché depuis longtemps.

Tandis qu’Owen, Marilee – sa femme –, Anson et Jennsen s’étaient déployés pour passer au peigne fin les collines basses, Laurie avait fait une découverte inattendue. Visiblement bouleversée, elle avait refusé de révéler de quoi il s’agissait, priant Jennsen de l’accompagner et de rester discrète quand elles seraient arrivées à destination.

Depuis quelques minutes, les deux femmes rampaient au milieu des hautes herbes.

Levant la tête pour mieux voir dans la pénombre, Laurie tendit un bras et murmura :

— C’est là…

Influencée par l’inquiétude de son amie, Jennsen sonda elle aussi la pénombre.

La tombe était ouverte.

Le grand monument de granit à la gloire de Nathan Rahl avait été poussé sur le côté pour dégager une ouverture, dans le sol, d’où montait une lumière vacillante.

Jennsen savait que ce n’était pas vraiment la sépulture de Nathan. Mais Laurie l’ignorait.

Lors de son séjour dans les environs en compagnie d’Anna, Nathan avait découvert le déconcertant monument funéraire qui portait son nom. Poussant plus loin ses investigations, il s’était aperçu que ce qui semblait être un tombeau franchement extravagant, au cœur d’un très ancien cimetière, était en réalité l’entrée secrète d’une série de salles souterraines remplies de livres.

Selon Nathan et la Dame Abbesse à la retraite, la cachette, vieille de plusieurs milliers d’années, avait été protégée par la magie jusqu’à ces derniers temps.

Jennsen aurait été bien incapable de confirmer ou d’infirmer cette théorie. Dépourvue de la moindre étincelle de magie, elle était ce qu’on nommait un « trou dans le monde », à savoir une personne que les pratiquants de la magie ne pouvaient pas voir ni sentir avec leurs pouvoirs. En d’autres termes, elle était une créature très rare : un Pilier de la Création.

Tous les citoyens de l’Empire bandakar en étaient aussi. En des temps très anciens, les sorciers avaient découvert que les trous dans le monde, s’ils épousaient des personnes normales – à savoir dotées au minimum d’une ombre de magie –, engendraient systématiquement des descendants totalement étrangers au pouvoir.

Libres d’aller et venir, ces trous dans le monde, si peu nombreux fussent-ils, étaient susceptibles d’éliminer le don au sein de l’humanité en quelques générations. Afin d’éviter cela, on avait rassemblé puis exilé de force les Piliers de la Création.

Les trous dans le monde étaient à l’origine les enfants privés de pouvoir de la lignée Rahl – une maison dont les seigneurs se révélaient de grands consommateurs de femmes.

Par le jeu des mariages, l’anomalie s’était répandue dans toute la population. Depuis la création de l’Empire bandakar, on examinait tous les descendants des seigneurs Rahl. Afin d’éviter une nouvelle « épidémie », tous ceux qui ne possédaient pas une étincelle de don étaient impitoyablement mis à mort.

Grâce à sa mère, Jennsen avait réussi à échapper aux tueurs lancés à ses trousses par son géniteur, le tyran Darken Rahl. Devenu le nouveau seigneur Rahl, Richard aurait dû reprendre le flambeau et poursuivre de sa vindicte les trous dans le monde.

Mais cette idée le dégoûtait. Convaincu que Jennsen et ses semblables avaient le droit de vivre, il s’était sincèrement réjoui d’avoir une demi-sœur, se fichant totalement qu’elle ait le don ou non. Contrairement à ce qu’elle redoutait, il lui avait ouvert les bras au lieu de chercher à l’égorger à la première occasion…

Dans la foulée, il avait aussi libéré les Bandakars. Depuis qu’il régnait sur D’Hara, les citoyens de l’empire étaient de nouveau bienvenus partout dans le monde. Malgré le risque que cela représentait pour la magie, le Sourcier avait refusé de cautionner le bannissement d’une population parfaitement inoffensive.

Avant d’être chassés de l’empire, qu’ils avaient envahi, les soudards de l’Ordre avaient capturé des centaines de Bandakars destinés à devenir des étalons reproducteurs afin d’accélérer la disparition du don. Depuis que Richard les avait débarrassés des sbires de Jagang, la plupart des Bandakars avaient décidé de ne pas quitter immédiatement leur terre natale. Avant de s’aventurer dans le monde, ils entendaient en apprendre un peu plus long à son sujet.

Jennsen se sentait très proche de ces exclus. Après avoir passé sa vie à fuir à cause de son insensibilité à la magie, elle comprenait ce qu’ils pouvaient ressentir. Spontanément, elle avait proposé de rester avec eux pour leur faire partager tout ce qu’elle savait sur le monde. Enthousiastes à l’idée de ne plus être isolés du reste de l’humanité, les Bandakars se révélaient d’excellents élèves.

Pour l’heure, Laurie semblait bouleversée parce que son univers était de nouveau menacé. Mais depuis que l’Ordre Impérial déferlait sur le Nouveau Monde, conquérant royaume après royaume, qui aurait pu se vanter d’être à l’abri ? Pour une fois, les trous dans le monde n’étaient pas plus en danger que leurs frères humains.

En approchant, Jennsen se demanda qui pouvait bien être descendu dans la tombe. Nathan et Anna étaient-ils revenus chercher des grimoires introuvables ailleurs ? Des livres dissimulés dans les entrailles de la terre depuis des millénaires, au cœur d’un empire oublié et inaccessible jusqu’à ces derniers temps…

Le visiteur nocturne pouvait aussi être Richard en personne. Partis depuis longtemps à sa recherche, Nathan, Anna et Tom avaient pu finir par le trouver. Et si c’était le cas, ils lui avaient sûrement parlé de la bibliothèque souterraine.

Était-il venu poussé par la curiosité ? ou pour chercher un volume particulier ? Quelle que soit la réponse, Jennsen aurait été ravie de revoir son frère aîné.

Mais il pouvait aussi s’agir d’une personne malintentionnée. Un ennemi résolu à nuire aux Bandakars…

Sans cette possibilité, la jeune femme se serait ruée dans la crypte. Mais face au danger, et encore une fois grâce à sa mère, la prudence devenait chez elle une sorte de seconde nature.

Dans le lointain, des oiseaux nocturnes échangeaient des trilles de plus en plus furibards, comme s’ils se disputaient et que chacun tente d’avoir le dernier mot. Alors qu’elle les écoutait distraitement, Jennsen songea que le meilleur plan, dans d’autres circonstances, aurait été de rester cachée et d’attendre que le ou les mystérieux visiteurs sortent de la tombe. Mais Owen et les autres risquaient de débouler au mauvais moment et de saboter ce plan. Il fallait donc que Laurie aille les prévenir. Et pendant ce temps, Jennsen se chargerait de surveiller la fausse sépulture.

Mais avant qu’elle se mette en mouvement pour rejoindre Laurie, la jeune femme décida d’avancer vers le tombeau. À l’évidence, elle pensait que son mari était descendu dans les profondeurs de la terre…

Jennsen lança un bras pour saisir la cheville de son amie. Mais celle-ci rampait beaucoup trop vite…

— Laurie ! souffla impérieusement Jennsen. Arrête, c’est dangereux !

Laurie ignora l’avertissement.

Jennsen rampa à sa poursuite, se faufilant entre les pierres tombales qui saillaient du sol à intervalles irréguliers. Les hautes herbes faisaient un boucan d’enfer et Laurie ne prenait aucune précaution. Formée par sa mère à l’art de l’évasion furtive, Jennsen savait d’instinct que faire dans les situations de ce type. Son amie, en revanche, ignorait jusqu’aux règles de prudence les plus élémentaires.

Devant Jennsen, Laurie cria de peur.

Jennsen leva la tête pour voir ce qui se passait. Mais la nuit était tombée, désormais, et il était difficile de distinguer quoi que ce fût. Une dizaine d’hommes pouvaient être en embuscade autour des deux femmes. S’ils ne bougeaient pas et s’abstenaient de parler, comment les repérer dans l’obscurité ?

Laurie se redressa soudain sur les genoux et hurla d’horreur.

Alors que les oiseaux se taisaient, Jennsen sentit un frisson glacé courir le long de sa colonne vertébrale. Dans le silence relatif de la nuit, un cri pareil s’entendait à des lieues à la ronde. L’heure n’étant plus à la discrétion, Jennsen se redressa et courut pour rejoindre plus vite son amie.

Désespérée, Laurie se tirait sur les cheveux et pleurait à chaudes larmes.

Le cadavre d’un homme gisait à ses pieds. Même si elle ne voyait pas son visage, Jennsen devina hélas de qui il s’agissait. Comprenant qu’elle allait devoir se battre, elle dégaina son couteau à manche d’argent.

À cet instant, un colosse armé d’une épée jaillit des ténèbres. L’assassin du mari de Laurie, sans nul doute… Après le meurtre, il avait dû se cacher dans les hautes herbes, montant la garde aux alentours du tombeau.

Alors qu’elle atteignait Laurie, juste avant qu’elle puisse la prendre par le bras pour la tirer hors de danger, Jennsen vit la lame de l’homme fendre l’air et ouvrir la gorge de son amie, la décapitant presque.

Du sang chaud jaillit et macula le visage de la sœur du Sourcier.

L’horreur la submergea, aussitôt balayée par une déferlante de fureur. Dans une situation pareille, la panique aurait pu paralyser Jennsen, mais elle constata qu’il n’en était rien. La fin de Laurie lui rappelant le jour terrible où des inconnus avaient sauvagement assassiné sa mère, elle brûlait de venger tous les innocents de la terre.

Et elle allait en avoir l’occasion.

Avant même que la lame ait fini de décrire sa courbe mortelle, Jennsen bondit sur le tueur.

Elle le frappa d’abord à la poitrine. Puis elle modifia sa prise sur le manche de son arme et enfonça trois fois la lame dans le cou du type.

Quand il s’écroula, elle se laissa glisser à terre avec lui et continua à le larder de coups.

Elle ne cessa pas jusqu’à ce qu’il ait arrêté de respirer.

Le souffle court, elle lutta pour ne pas se laisser pétrifier par le contrecoup de ce qu’elle venait de vivre. S’il y avait un garde, d’autres devaient rôder dans le coin. Et une personne au moins était toujours dans la tombe. Conclusion : Jennsen ne pouvait pas s’attarder à l’endroit où était morte Laurie.

Fuir était sa meilleure défense.

Une garantie de survivre.

Sans quitter des yeux la lumière qui montait du tombeau, elle s’éloigna latéralement de l’endroit où gisaient à présent trois cadavres.

Un deuxième homme se matérialisa soudain devant elle.

Se mettant en position de combat, le couteau solidement serré dans son poing, elle regarda autour d’elle, en quête d’autres menaces.

Ignorant l’ordre de s’arrêter que lui lança l’homme, elle fit mine de vouloir le contourner par la gauche. Alors qu’il se déplaçait dans cette direction pour lui barrer le chemin, elle passa par la droite.

Un troisième homme lui bloqua le passage. Très grand, revêtu d’une cotte de mailles qui brillait faiblement à la chiche lueur du tombeau, il arborait une tignasse de cheveux gras et crasseux.

Si elle devait l’affronter, Jennsen nota de tenir compte de la cotte de mailles. Contre un tel équipement, un couteau devenait très facilement inefficace, si on ne trouvait pas la faille. Par bonheur, l’assassin de Laurie ne portait pas ce type de protection.

Si elle s’était écoutée, Jennsen aurait couru à toutes jambes, mais cette réaction aurait été une erreur. En fuyant, une proie stimulait les instincts des chasseurs. Et quand ils se lançaient sur une piste, les hommes comme ceux-là devaient tuer pour être satisfaits.

Les deux types semblaient attendre qu’elle file dans la seule direction qui paraissait ouverte : en arrière. Au lieu de ça, elle fonça vers l’avant avec l’intention de passer entre eux avant qu’ils aient eu le temps de refermer leur piège.

Le soldat à la cotte de mailles avait déjà armé sa hache de guerre. Sans lui laisser le temps de frapper, Jennsen lui entailla l’intérieur du bras, tranchant la peau du creux du coude jusqu’au poignet.

Les tendons sectionnés net émirent un claquement sec.

Incapable de continuer à tenir son arme, l’homme la lâcha en hurlant de douleur. Jennsen la rattrapa au vol, esquiva la charge de l’autre soudard et lui enfonça le tranchant entre les omoplates.

Puis elle évalua la situation en un éclair.

Le garde à la cotte de mailles tenait son bras blessé et l’autre avait une hache plantée dans le dos. Titubant de plus en plus, il finit par se laisser tomber à genoux. À en juger par la façon dont il respirait, il avait au moins un poumon perforé. Avec deux adversaires hors de combat et personne en vue, c’était le moment de filer.

La jeune femme saisit l’occasion au vol…

… Pour se retrouver face à une véritable muraille d’hommes.

S’arrêtant net, elle regarda autour d’elle et constata qu’elle était cernée. Du coin de l’œil, elle vit des silhouettes émerger de la tombe.

— Si ça te tente, dit le garde qui lui faisait directement face, nous aurons bien du plaisir à te tailler en pièces. Et si ça ne te dit rien, donne-moi ton arme !

Jennsen tenta de songer à une troisième possibilité, mais il n’y en avait pas.

— Le couteau, dit le type.

Les intrus sortis de la tombe approchaient à toute allure.

Jennsen abattit son arme sur la paume tendue du type. Alors qu’il reculait d’instinct le bras, elle appuya très fort, lui coupant la paume entre le médium et l’annulaire.

Tandis que sa victime éructait un chapelet de jurons, la jeune femme la contourna et voulut s’enfoncer au pas de course dans l’obscurité.

Elle n’avait pas fait trois pas quand un bras s’enroula autour de sa taille. Le souffle coupé par le choc, elle sentit que son agresseur la tirait en arrière, la forçant à percuter sa cuirasse.

Sonnée, elle tenta en vain d’aspirer de l’air.

Mais elle ne renonça pas pour autant. Avant que le soldat ait pu l’immobiliser, elle lui enfonça son couteau dans la cuisse.

Malgré la douleur, il réussit à plaquer contre ses flancs les bras de la jeune furie.

C’était fini. Jennsen comprit qu’elle allait mourir au milieu d’un cimetière abandonné, sans avoir eu l’occasion de revoir Tom. À cet instant, lui seul comptait à ses yeux. Hélas, il ne saurait pas ce qu’il lui était arrivé, et elle ne pourrait jamais lui dire à quel point elle l’aimait.

Le soldat arracha la lame de sa cuisse.

Maintenant, les soudards allaient venger leurs camarades morts ou blessés…

Mais avant qu’ils se jettent sur elle, une femme apparut, une lanterne à la main – en même temps qu’un autre objet, impossible à identifier.

— Cesse de couiner ! lança-t-elle au type qui secouait sa main ensanglantée.

— Cette garce m’a coupé la paume en deux !

— Et moi, elle m’a transpercé la cuisse ! cria l’autre victime de Jennsen.

La femme baissa les yeux sur les cadavres qui jonchaient le sol.

— On dirait que vous vous en sortez à bon compte…

— En un sens oui, concéda l’homme blessé à la cuisse.

Il tendit le couteau de Jennsen à la femme.

— Ma main est presque coupée en deux ! explosa l’autre blessé, révolté par l’indifférence de sa chef. Elle doit payer pour ça !

— Tu vis pour servir l’Ordre, lui rappela froidement la femme. Si tu es infirme, tu crois qu’on voudra encore de toi ? Alors, ferme-la, si tu veux que je consente à te soigner !

L’homme capitulant sans condition, la femme leva sa lanterne et se pencha en avant pour mieux dévisager Jennsen.

La sœur de Richard identifia l’autre objet que tenait l’inconnue. C’était un livre, sans doute volé dans la bibliothèque souterraine.

— Fascinant…, dit la femme. Tu es devant moi, et pourtant, mon don me dit le contraire.

Jennsen comprit qu’elle avait affaire à une magicienne. Sûrement une des sœurs capturées par Jagang.

Aucun pratiquant de la magie ne pouvait faire le moindre mal à un trou dans le monde. Dans les circonstances présentes, ça n’était pas une consolation. Pour ordonner aux soldats de l’exécuter, la sœur n’avait pas besoin d’invoquer son pouvoir.

Examinant le couteau de Jennsen, elle fronça les sourcils en remarquant le « R » gravé sur la garde.

Sans crier gare, la sœur lâcha l’arme, qui alla se planter dans la terre à ses pieds. Puis elle se massa le front en grimaçant de douleur.

Les soldats échangèrent des regards inquiets.

La sœur était blanche comme un linge.

— Eh bien, eh bien, mais c’est mon amie Jennsen !

La voix de la sœur avait changé, soudain plus basse et menaçante, avec des accents nettement masculins.

— Vous me connaissez ?

— Bien entendu, ma petite chérie ! Je te revois encore jurer devant moi que tu tuerais Richard Rahl.

Jennsen comprit ce qui se passait. Jagang venait de prendre le contrôle de la sœur, comme son don le lui permettait.

— Et qu’as-tu fait de ta promesse ? continua la sœur d’une voix qui n’était pas tout à fait la sienne.

— J’ai échoué, c’est tout.

— Échoué, ma petite chérie ?

— C’est ça, oui.

— Et qu’est-il advenu de Sebastian ?

— Il est mort.

— Vraiment ? (La sœur avança d’un pas.) Et comment a-t-il péri, ma petite chérie ?

— Il s’est suicidé.

— Pour quelles raisons un homme comme lui se serait-il ôté la vie ?

Plaquée contre la poitrine d’un soldat, Jennsen ne put pas reculer alors qu’elle en mourait d’envie.

— C’était sa façon de dire qu’il n’avait plus envie de servir l’empereur Jagang et son maudit Ordre. À la fin de sa vie, il a peut-être compris qu’il s’était fourvoyé durant toutes ces années.

La sœur foudroya Jennsen du regard, mais elle ne dit rien.

À la lumière de la lanterne, la sœur de Richard parvint à déchiffrer le titre écrit en lettres d’or sur le dos du livre.

Grimoire des Ombres Recensées.

Des bruits de pas attirèrent l’attention de la jeune femme. D’autres soldats approchaient avec des prisonniers.

Owen, Anson et Marilee… Tous les trois couverts de sang…

Se penchant, la sœur récupéra l’arme de sa prisonnière.

— L’empereur a décidé que ces gens peuvent nous être encore utiles. Allez, nous partons !

Chapitre 17

Cara passa la tête par la porte, tendant assez le cou pour que le vent fasse voleter sa natte blonde.

— J’ai bien compris ce que vous voulez dire ? demanda-t-elle. Si Richard nous guide sur la bonne branche, nous survivrons, et sinon…

— Ce sera le Grand Vide, acheva Nathan. (Il se tourna vers Nicci et lui posa une main sur l’épaule.) Tu saisis en profondeur ce que j’essaie de te dire ?

— Nathan, je n’ai pas lu toutes les prophéties, loin de là, mais je connais parfaitement l’enjeu. Des Sœurs de l’Obscurité ont remis dans le jeu les boîtes d’Orden. Si elles finissent par l’emporter, je ne vois pas ce qui pourrait en sortir de bon. Et à première vue, Richard est le seul en mesure de les arrêter.

— C’est ça, oui, confirma Nathan. Voilà pourquoi Anna et moi avons attendu sa naissance pendant cinq siècles. Il est le guide censé nous empêcher de suivre le chemin fatal qui mène au Grand Vide. S’il y parvient, ce qui est loin d’être fait, il devra nous conduire à la bataille finale. Nous savons tous ça depuis longtemps…

» Pareillement, nous nous doutions depuis toujours que les boîtes d’Orden étaient l’ultime bifurcation conduisant à la fourche fatale.

Nicci sursauta soudain.

Elle venait enfin de tout comprendre.

— Et c’est là que vous avez commis l’erreur, dit-elle comme si elle ne parlait à personne en particulier.

Anna tendit à son tour le cou.

— Quoi ?

— Vous avez suivi le mauvais chemin sur l’arbre des prophéties, répondit Nicci alors que toutes les pièces du puzzle se mettaient en place dans son esprit. Vous aviez mesuré l’importance des boîtes, mais votre chronologie était fausse. En conséquence, vous vous êtes égarés sur la mauvaise piste. À tort, vous avez cru que Darken Rahl, en utilisant les artefacts, générerait la bifurcation ultime. Bref, vous pensiez que c’était lui qui nous précipiterait vers le Grand Vide.

Accablée par la gravité de cette erreur, Nicci se tourna vers l’ancienne Dame Abbesse.

— Anna, vous avez cru devoir préparer Richard à cette menace-là. Pensant que nous étions déjà face à la fourche potentiellement mortelle, vous avez volé le Grimoire des Ombres Recensées, le confiant à George Cypher pour qu’il le remette à Richard le moment venu.

» Pour vous, Anna, et également pour Nathan, la bataille finale, c’était le duel de Richard contre Darken Rahl. Et vous avez cru lui fournir les armes qu’il lui fallait pour vaincre.

» Mais vous vous êtes engagés sans le savoir sur une branche morte des prophéties. Vous avez préparé Richard, certes, mais pour la mauvaise bataille. Au lieu de l’aider, vous l’avez poussé à se tromper, l’incitant à détruire la barrière qui interdisait à Jagang d’attaquer le Nouveau Monde. Ainsi, l’Ordre Impérial est devenu la menace contre laquelle les prophéties vous mettaient en garde depuis le début. À cause de vous, les Sœurs de l’Obscurité ont pu s’emparer des boîtes d’Orden. Et toujours par votre faute, le Gardien du royaume des morts dispose désormais de puissantes alliées.

» Sans vos interventions, rien ne serait arrivé.

Nicci dévisagea longuement la Dame Abbesse à la retraite. Ce qu’elle venait de comprendre lui donnait le tournis.

— Vous êtes à votre corps défendant la cause de tous ces malheurs ! En voulant utiliser les prophéties pour nous épargner un désastre, vous avez œuvré à leur réalisation. Sans vos interférences, rien n’aurait été possible.

— Il semble que nous…, commença Anna, l’air sinistre.

— Tout ce travail, cette attente longue de plusieurs siècles, cette planification rigoureuse… Tout ça pour en arriver à un incroyable gâchis ! On dirait bien que je suis le soutien dont les prophéties ont besoin – à cause de ce que vous avez fait !

— Eh bien, même si le trait est outré – et la simplification poussée à l’extrême –, je veux bien reconnaître que tu n’as pas totalement tort.

Toute sa vie, Nicci avait tenu Anna, la terrible Dame Abbesse, pour une femme infaillible toujours prompte à dénoncer à juste titre les erreurs des autres. Désormais, elle la voyait sous un tout autre jour.

— Vous vous êtes trompée ! Oui, vous aviez tout faux ! Pendant que vous vous acharniez à faire de Richard un sauveur, vous êtes devenue sans le savoir le principal instrument de notre perdition !

— Si nous n’avions pas…, tenta de dire Anna.

— Oui, d’accord, nous avons commis des erreurs, admit Nathan, coupant la parole à sa vieille complice. Mais nous ne sommes pas les seuls, me semble-t-il. N’ai-je pas devant moi une femme qui s’est battue toute sa vie pour les valeurs de l’Ordre Impérial, puis qui s’est abaissée à devenir une Sœur de l’Obscurité ? Dois-je douter de tous tes propos sous prétexte que tu n’étais pas toujours dans le vrai – très loin de là ? Nos rares erreurs suffisent-elles à disqualifier tous nos actes sur une durée de près de dix siècles ?

» Et si nos erreurs n’en étaient pas, en fin de compte ? Tu sais combien les prophéties aiment emprunter des chemins détournés ? Tu étais peut-être de tout temps destinée à aider Richard, et ce que tu appelles nos « erreurs » a pu simplement servir à te conduire jusqu’à lui dans les meilleures conditions possibles.

— Le libre arbitre est une variante essentielle des prédictions, dit Anna. Sans la série d’événements dont nous sommes effectivement responsables, où serais-tu en ce moment, Nicci ? Dans quel camp combattrais-tu ? Aurais-tu simplement rencontré Richard ?

L’ancienne Maîtresse de la Mort refusa d’entrer dans ce jeu pervers.

— Au bout du compte, insista Anna, combien de gens seront sauvés – comme toi ! – parce que nous avons influencé les événements d’une certaine façon ?

— On peut aussi postuler, ajouta Nathan, que si nous n’avions pas agi ainsi – à tort ou à raison, ce n’est pas le propos – les prophéties auraient trouvé d’autres moyens d’en arriver exactement là où nous en sommes. Quand on sait analyser une arborescence, il semble évident que les événements actuels devaient se produire dans tous les cas de figure.

— Comme l’eau qui coule toujours vers le bas ? demanda Cara.

— Exactement ! approuva Nathan. Jusqu’à un certain point, on peut dire que les prophéties s’autocorrigent. Nous pensons comprendre les divers détails, mais le « tout » nous échappe, et nos interventions, si maladroites qu’elles soient, servent souvent des intérêts qui nous dépassent, mais que les prédictions savent intégrer à leur cours inexorable.

» Dans cet ordre d’idées, on pourrait prétendre que toute tentative d’influer sur les événements est une perte de temps. Mais les prédictions sont là pour servir, n’est-ce pas ? Sinon, pourquoi existeraient-elles ? En fait, ce sont elles, souvent, qui nous poussent à intervenir. Bien entendu, c’est très risqué. Le génie est de savoir quand et où agir. C’est un art difficile à maîtriser, même pour un prophète.

— C’est probablement parce que nous avons conscience de nos erreurs, dit Anna, que ta façon de faire nous a tellement bouleversés. Remettre dans le jeu les boîtes au nom de Richard ! Sais-tu seulement que tu as joué avec un des éléments essentiels des prédictions ? Pas un détail, mais quelque chose qui n’est pas loin d’être la clé de tout. Comment peut-on faire montre d’une telle arrogance ?

Nicci n’avait pas voulu prendre la Dame Abbesse de haut. Mais la situation lui avait échappé.

Contrairement à ce qu’insinuait Anna, elle ne s’était jamais crue infaillible, bien au contraire. Toute sa vie, elle avait eu le sentiment d’être une personne inférieure, voire malfaisante. Sa mère, le frère Narev puis l’empereur Jagang avaient toujours insisté sur ses défauts – une imperfection consubstantielle, pour être plus précise.

Écrasée par son insignifiance, elle avait tout bêtement été surprise que la Dame Abbesse ait pu avoir des faiblesses si… humaines.

— Je ne voulais pas être agressive, dit Nicci. Mais je vous croyais incapable de vous tromper.

— Même si je ne souscris pas au jugement que tu portes sur cinq siècles d’efforts et de doutes, je le répète : nous commettons tous des erreurs ! C’est la façon de les affronter qui change tout. Si on se voile la face, la bévue n’est jamais corrigée et ses conséquences peuvent devenir dramatiques. Cela dit, une personne qui baisserait les bras parce qu’elle s’est trompée, même lourdement, n’irait pas très loin dans la vie…

» Dans ton analyse, tu as omis de nombreux éléments, sans parler de ceux que tu ne peux pas connaître. Tu n’as pas entièrement tort, mais tu relies les faits d’une manière beaucoup trop simpliste. L’ennui, c’est que la plupart de tes postulats reposent sur des connexions abusives.

Nathan se racla la gorge, comme s’il allait intervenir.

Anna rectifia immédiatement le tir.

— Je ne cherche pas à dire que nous avons été parfaits. À certains moments, nous nous sommes fourvoyés, et tu as très justement dénoncé nos erreurs les plus flagrantes – celles que nous nous efforçons de corriger, bien entendu…

— C’est bien beau tout ça, s’impatienta Cara, mais qu’en est-il de cette histoire de Grand Vide ? Les prophéties assurent que le seigneur Rahl doit nous conduire à la bataille, mais en même temps elles nous promettent un plongeon dans le néant. Ce n’est pas cohérent. On dirait que les prédictions reconnaissent implicitement qu’elles ne peuvent… eh bien… rien prévoir.

— Les Mord-Sith s’y mettent aussi ? grogna Anna. Bientôt, le monde entier sera expert en prophéties !

Plus conciliant, Nathan se tourna vers Cara.

— Comprendre la relation entre les événements et les prédictions est un exercice très compliqué. Les prophéties et le libre arbitre sont constamment en guerre, tu dois le comprendre. La tension est permanente ; pourtant, une interaction existe également. Les prédictions sont une variante de magie, et toute magie a besoin d’équilibre. L’ennemi juré des prophéties, le libre arbitre, est également le contrepoids qui leur permet d’exister.

— Oui, c’est très logique, dit Cara, toujours campée dans l’encadrement de la porte. Si vous avez raison, ça veut dire que ces deux instances se neutralisent, tout simplement.

Le prophète brandit sentencieusement un index.

— Non, non, pas du tout, justement ! Elles sont interdépendantes, certes, mais aussi radicalement antithétiques. Pense aux deux variantes de la magie. Elles s’équilibrent selon un schéma très simple : la création et la destruction, la vie et la mort… L’équilibre est la clé de voûte de la magie. Sans leur parfait opposé, à savoir le libre arbitre, les prophéties ne pourraient pas exister. Dans ma profession, le plus dur est de faire la distinction entre le destin et la volonté – en d’autres termes, entre la prédétermination et la liberté.

— Vous êtes un prophète, dit Cara, et vous croyez à la liberté ? C’est absurde !

— La mort neutralise-t-elle la vie ? Non, elle la définit en étant son opposée, bien au contraire. Et ce faisant, elle augmente sa valeur.

La Mord-Sith ne parut pas du tout convaincue.

— Je ne vois toujours pas quelle place peut avoir le libre arbitre au royaume des prophéties.

— Pense à Richard ! Il ignore superbement les prophéties, et ce faisant, il leur apporte l’équilibre dont elles ont besoin.

— Il m’ignore aussi, à l’occasion, et chaque fois, il se retrouve dans les ennuis jusqu’au cou.

— Voilà qui nous fait un point commun, dit Anna à la Mord-Sith.

— Quoi qu’il en soit, conclut Cara, Nicci a eu raison sur toute la ligne. Pas grâce aux prophéties, mais en exerçant son libre arbitre. C’est très exactement pour ça que le seigneur Rahl l’apprécie.

— J’admets que ce raisonnement se tient, dit Nathan. Même si ça me rend très nerveux, je reconnais que nous devons de temps en temps laisser Richard agir selon ses propres critères. Nicci lui a peut-être fourni les outils dont il avait besoin pour être vraiment libre…

La magicienne n’écoutait plus depuis un bon moment. L’esprit ailleurs, elle se tourna vers Nathan :

— Je veux voir la tombe de Panis Rahl. J’ai compris pourquoi elle s’écroule…

Dans le lointain, un rugissement collectif retentit, attirant l’attention du sorcier et de ses compagnes.

— Que se passe-t-il ? demanda Cara.

Nicci plissa les yeux pour mieux observer les soudards, au cœur des plaines.

— Ce sont des cris de supporteurs, lors d’une rencontre de Ja’La. L’empereur a besoin du Jeu de la Vie pour faire patienter les soudards… Les règles en vigueur dans l’armée sont extraordinairement cruelles et brutales. Elles permettent à Jagang de satisfaire la soif de sang des soldats…

Nicci se remémora la passion de l’empereur pour le Ja’La. Décidément, il savait comment contrôler et influencer les pensées de ses sujets. Pour leur faire oublier leur vie minable sous le « règne éclairé de l’Ordre », il accusait de tous les maux les « infidèles » qui refusaient de croire aux balivernes de la confrérie. Les « incroyants du Nord », étaient bien entendu les pires, et c’était pour ça que les troupes de l’Ordre menaient une impitoyable campagne de « réhabilitation ».

Cette vision des choses interdisait aux citoyens de l’Ancien Monde toute velléité de contestation.

Nicci savait de quoi elle parlait. Au temps où elle était la Maîtresse de la Mort, elle avait pratiqué cette politique. Les « égoïstes » étant rendus responsables de tout, il suffisait d’accuser un opposant d’individualisme pour le disqualifier.

En créant ainsi de toutes pièces des oppresseurs imaginaires, Jagang obtenait tout le soutien dont avait besoin sa machine de guerre. La notion de responsabilité jetée aux orties, toutes les faiblesses et les vilenies étaient mises sur le compte des épreuves qui frappaient les innocents citoyens. Et d’où venaient ces épreuves ? Des monstres cupides qui refusaient de servir les autres, bien entendu ! Ainsi, la moindre petite contrariété devenait une bonne occasion de crier haro sur l’ennemi.

En réalité, Jagang avait besoin que les populations libres et prospères disparaissent parce qu’elles étaient la preuve vivante que l’Ordre mentait sur tous les points. Pour le tyran, il n’y avait pas pire ennemi que la vérité.

Le mensonge, en revanche, le servait à merveille. Une fois convaincus de la monstruosité de leurs adversaires, les habitants de l’Ancien Monde ne pouvaient plus décemment se plaindre du coût exorbitant de la guerre.

Le Ja’La servait à occulter les derniers doutes des citoyens. Dans les cités, une version plus civilisée du jeu permettait de canaliser les émotions et les pulsions du peuple vers des événements dépourvus d’importance. De plus, soutenir une équipe – parfois en allant jusqu’au meurtre des supporteurs ennemis – était un excellent moyen d’acquérir sans le savoir une mentalité belliqueuse.

Pour la formation des jeunes, c’était un élément-clé.

Au sein de l’armée, le Ja’La aidait les soldats à oublier leurs pénibles conditions de vie. Pour un public de militaires, le jeu devait être plus « viril » et les règles ne comptaient plus vraiment. La violence de ces « compétitions » étant un parfait exutoire pour de jeunes hommes frustrés, les tournois se multipliaient. Sans ce puissant dérivatif, l’empereur aurait eu du mal à maintenir la discipline et à garder sous son contrôle des millions d’hommes.

Pour asseoir son autorité, Jagang disposait de l’arme absolue : sa propre équipe, bien entendu imbattable. Ces joueurs, les meilleurs du monde, étaient les représentants parfaits de la puissance et du pouvoir de l’empereur. On les redoutait, et cette crainte, bien entendu, finissait par auréoler le chef suprême de l’Ordre.

À travers son équipe, il tissait un lien presque intime avec ses hommes tout en leur démontrant à chaque instant son écrasante supériorité.

En vivant près de lui, lorsqu’elle était sa Reine Esclave, Nicci avait découvert que Jagang, au-delà de tout calcul, était bel et bien passionné par le Ja’La. À ses yeux, le combat était l’essence même de la vie. Dès qu’il ne faisait plus la guerre, l’empereur compensait en s’investissant dans son jeu favori. Ainsi, jamais son agressivité ne risquait de retomber. Et puisqu’il avait formé la meilleure équipe de toutes – un groupe universellement redouté –, il se prenait pour le plus grand expert et maître du Ja’La…

Pour lui, ce n’était plus un jeu, mais une extension de son être.

Accablée, Nicci tourna le dos au camp de l’Ordre, dont elle ne supportait plus la vue. Pendant combien de temps avait-elle détesté en secret l’horrible jeu dont les soudards se délectaient ?

Et maintenant, ces brutes assoiffées de sang assiégeaient le Palais du Peuple…

Une fois revenue dans le couloir, la magicienne attendit que Nathan ait refermé la porte, puis elle annonça calmement :

— Il faut que j’aille dans la tombe de Panis Rahl…

— Si tu le dis…, marmonna le prophète. Eh bien, en route !

— Une minute ! s’écria Anna. Nathan, je sais que tu n’aimes pas descendre dans cette crypte… Verna et Adie doivent nous attendre. Pourquoi n’irais-tu pas les rejoindre pendant que je guide Nicci jusqu’au tombeau ?

Le prophète eut un regard soupçonneux. Il ouvrit la bouche, mais un regard lourd de signification de sa vieille complice le réduisit au silence.

— Oui, c’est une bonne idée… Cara et moi allons retrouver ces gentes dames.

Quand la Mord-Sith croisa les bras, le cuir de son uniforme rouge craqua sinistrement.

— Je resterai avec Nicci, déclara-t-elle. En l’absence du seigneur Rahl, ma mission est de veiller sur elle.

— Berdine et Nyda ont besoin de ton avis sur la sécurité du palais, dit Anna. (Voyant que ça ne faisait ni chaud ni froid à la Mord-Sith, elle ajouta :) Pour le retour de Richard… Elles veulent qu’il ne risque rien lorsqu’il reviendra parmi nous.

Nicci n’avait jamais rencontré quelqu’un qui fût aussi méfiant que les Mord-Sith. Sans cesse sur leurs gardes, ces femmes envisageaient systématiquement le pire. Selon toute vraisemblance, Anna voulait avoir une conversation privée avec elle. Pourquoi ne le disait-elle pas simplement à Cara ?

Sans doute parce qu’une vérité si inoffensive ne parviendrait pas à la faire changer d’avis.

— Tu peux y aller, mon amie, dit Nicci. Accompagne Nathan ; moi, je vous rejoindrai très vite.

— Où ça ? demanda Cara à Anna.

— Tu connais le réfectoire situé entre les quartiers des Mord-Sith et la cour de dévotion ombragée par un petit bosquet intérieur ?

— Bien entendu !

— C’est là que nous avons rendez-vous avec Verna et Adie. Nous vous y retrouverons après la petite visite de la tombe…

Nicci acquiesçant frénétiquement, Cara finit par rendre les armes.

Pour cette fois…

Chapitre 19

Le sol, les murs et le plafond du long couloir étaient en marbre blanc veiné de gris et d’or. À la lueur des torches disposées à intervalles réguliers dans des supports, ce qui aurait dû être un banal corridor évoquait un tunnel qui aurait relié deux mondes – et plus spécifiquement, ceux de la mort et de la vie. Dans l’air immobile et pesant, une odeur de poix venait titiller les narines des deux visiteuses.

Sur leur droite et sur leur gauche, des couloirs latéraux conduisaient aux autres tombes de la crypte.

— Nous vivons une époque périlleuse, dit Anna. Aucun autre moment de l’histoire, à ma connaissance, ne fut si dangereux pour l’humanité. Notre survie à tous est en jeu, Nicci.

La Sœur de l’Obscurité repentie tourna la tête vers la Dame Abbesse.

— C’est pour ça que je veux aider Zedd à Tamarang, puis retrouver Richard… Et il faut aussi arrêter Six avant qu’elle ait pu rencontrer les sœurs… Cette voyante est plus redoutable qu’un crotale, mais si nous la dénichons, je pense que Zedd en viendra à bout.

» Ma priorité est plutôt de retrouver Ulicia et Armina. Elles détiennent les deux autres boîtes, et si elles parviennent à se procurer la troisième, elles n’attendront pas un an avant d’essayer d’en ouvrir une. Richard risque d’être pris de vitesse par ces femmes. Le temps presse terriblement, Anna !

— Je crains que tu aies raison, mon enfant. Voilà pourquoi il est essentiel que tu sois aux côtés de Richard, prête à l’aider de toutes les façons possibles.

— J’y suis décidée, vous le savez !

— Même le meilleur des hommes a besoin d’une compagne pour modérer ses ardeurs. Surtout quand l’avenir du monde dépend de ses choix…

— J’ai peur de ne pas très bien vous suivre…

— Pour influencer utilement un homme tel que Richard, il faut avoir gagné sa confiance, être en permanence près de lui… et occuper la première place dans son cœur.

— Je l’aime et je combattrai à ses côtés !

— Pour orienter judicieusement ses actes, il faudra plus que cela.

— Et pourquoi devrais-je l’influencer, selon vous ?

— Pour grandir harmonieusement, un enfant doit connaître la tendresse de sa mère et la force sereine de son père. En travaillant ensemble, nos parents font de nous ce que nous sommes et nous guident sur le chemin tortueux de la vie. Dans le cas qui nous occupe, la problématique est la même. Il faut à Richard un principe féminin – un élément essentiel à son équilibre, afin qu’il soit un tuteur compétent pour l’humanité.

» Un bon général n’a pas besoin d’une femme pour accumuler les victoires et finir par gagner la guerre. Jagang peut écraser tous les adversaires qui se dressent sur son chemin. Mais il ne peut rien faire de plus – rien de constructif, en tout cas.

» Pour notre camp, les choses sont différentes… Le but n’est pas seulement de vaincre, mais de donner sa chance à l’avenir – selon des critères qui nous sont très personnels. Pour être heureux, il ne suffit pas à Richard d’être aimé, serait-ce par la femme la plus extraordinaire du monde. Il a besoin de chérir une personne qu’il admire et respecte. Vivre uniquement pour lutter ne saurait le satisfaire. S’il ne partage pas de l’amour, cet homme n’est pas complet. Sa bien-aimée seule peut lui donner la force de continuer…

Nicci s’exaspéra qu’Anna soit remontée à l’assaut si vite.

— C’est vrai, mais je ne suis pas sa bien-aimée, et il n’y a rien à ajouter.

— Tu peux le devenir, et tu le sais…

— Kahlan est digne de l’amour de Richard, j’en ai la certitude. Moi… Eh bien, j’ai fait des choses horribles qui ne seront ni réparées ni pardonnées ! Anna, j’ai longtemps marché sur un chemin très sombre. Pour me racheter, j’ai décidé de me dresser contre mes anciens complices. Si je suis victorieuse, le salut me redeviendra peut-être accessible, au bout du compte… Mais je ne mériterai jamais l’amour de Richard. Kahlan est taillée pour ça. Pas moi.

— Nicci, Kahlan n’est plus disponible pour Richard ! Ne fais pas semblant de croire qu’il peut choisir entre elle et toi, parce qu’elle n’existe plus. La Chaîne de Flammes l’a consumée, et il ne reste plus que toi. Épouse Richard et sois son principe féminin !

— L’épouser, alors qu’il ne m’aime pas ? Pourquoi accepterait-il une telle union ?

— Qu’as-tu donc appris au Palais des Prophètes ? Je commence à me demander comment tu as pu achever ton noviciat !

— De quoi parlez-vous, au nom du Créateur ?

— Les hommes ont des besoins, mon enfant… Satisfais ceux de Richard avec toute la beauté et le talent que tu tiens du Créateur, justement, et ce garçon te prendra pour femme, je t’en fiche mon billet !

Nicci parvint de justesse à ne pas gifler la vieille dame.

— Il n’est pas comme ça ! s’écria-t-elle, indignée. Pour lui, le désir et l’amour sont intimement liés, et…

— Au final, vous partagerez les deux ! Tu auras simplement donné un petit coup de pouce au bon moment, et voilà tout ! Quand il est comblé, un homme n’est pas loin d’aimer, tu peux me croire. Enfin, tu sais bien que tous les couples ne se marient pas par amour ! La sagesse des parents, dans les unions arrangées, fait très souvent des miracles. En l’absence de Kahlan, c’est ce que nous voulons pour Richard.

» Attire-le dans ton lit et montre-lui ce que tu sais faire ! Si tu séduis son corps, son cœur ne tardera pas à suivre, et il connaîtra auprès de toi l’amour profond auquel il aspire.

Nicci sentit qu’elle s’empourprait. Cette conversation était à la fois absurde et obscène. Elle devait changer de sujet, mais pour ça, il lui aurait fallu recouvrer sa voix.

Non sans difficulté, elle avait fini par se gagner l’amitié et la confiance de Richard. Les infâmes manigances que suggérait Anna détruiraient tout cela.

L’amitié de Nicci était un havre de paix pour le Sourcier. Un refuge où il pouvait s’autoriser à être vraiment lui-même. En un sens – mais dans d’autres circonstances – cela aurait pu constituer d’excellentes fondations pour une relation amoureuse. Le plan d’Anna, d’un incroyable cynisme, était la négation même de ce qui unissait actuellement Richard et l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— Tu ne peux pas laisser passer cette chance, mon enfant, pour toi comme pour nous !

Nicci prit le bras d’Anna et la força à s’arrêter.

— Comment ça, pour vous ?

— Tu es notre lien avec Richard.

— Pardon ?

Anna se rembrunit. Au fil des minutes, elle ressemblait de plus en plus à la terrible Dame Abbesse dont se souvenait Nicci.

— Je parle du lien qu’une formatrice telle que toi finit par tisser avec les jeunes sorciers qu’elle prend sous son aile…

— Anna, Richard est notre chef ! Pas du fait de sa naissance, mais parce qu’il a la volonté de gagner cette guerre. Il n’avait pas prévu de devenir le seigneur Rahl, mais tout au long du processus, il a appris à habiter son rôle. Au nom de son amour pour la vie, il n’a reculé devant aucun combat. Inspirés par son exemple, des hommes et des femmes ont décidé de l’imiter. C’est uniquement pour ça que nous ne sommes pas encore vaincus.

» Et vous osez le comparer à un jeune sorcier affublé d’un Rada’Han ? C’est un homme libre, pas un fantoche !

— Tu en es si sûre que ça ? Oui, il est notre chef, et je m’en réjouis sincèrement. Mais c’est aussi un garçon qui ne sait rien faire avec son don. Tu te rends compte de ce que ça signifie ? D’autant plus pour un sorcier de guerre qui porte en lui les deux variantes de la magie ? Cet homme est plus dangereux que la foudre ! Selon toi, qui est censé apprendre une forme de contrôle aux individus de ce genre ? Les Sœurs de la Lumière, pardi !

— Peut-être, mais je n’en suis pas une…

— Mon œil ! Tu joues avec les mots, mais ça ne changera rien.

— Je répète : je ne suis pas une…

— Si ! (Anna tapota la poitrine de Nicci du bout d’un index.) Là-dedans, c’est ce que tu es ! Parce que tu as choisi la vie, et qu’importe le chemin tortueux qu’il t’a fallu emprunter ! Tu as opté pour la Lumière du Créateur, que tu le reconnaisses ou non. Alors, refuse le titre de sœur, si ça t’amuse. Mais sache que ça ne change rien : tu sers notre cause, et tu es en mesure de guider un homme qui a désespérément besoin qu’on lui tende une main amicale.

— Anna, je n’ai jamais fait la putain, et je ne commencerai pas pour vous, ni pour quiconque d’autre !

— T’ai-je demandé de coucher avec un homme que tu n’aimes pas ? Ai-je jamais dit que tu devais lui mentir ? Absolument pas ! Je t’implore d’apporter le bonheur à celui que tu aimes et de devenir la femme qu’il a envie de chérir. En cela, tu seras son lien avec l’humanité, parce que pour lui, tout passe par l’amour.

— Une espionne à votre service, voilà ce que vous voulez que je sois ! Le reste, c’est du bla-bla !

Pour se calmer, Anna récita une courte prière.

— Ma fille, dit-elle quand elle eut terminé, je te demande simplement de ne pas continuer de gâcher ta vie. Hélas, tu ne comprends pas ce que je veux dire. Après tout, il s’agit d’amour, un sentiment que tu ne connais pas vraiment. Je me trompe ? Pour le moment, tu ne sais rien de la passion, à part que son absence est un poison qui ronge ton âme.

» Les circonstances ne sont pas idéales, je te l’accorde, mais le Créateur te donne néanmoins une chance d’être heureuse. La possibilité de vivre une formidable histoire d’amour ! En guise de sentiments, tu n’as jamais eu que des fantasmes teintés de mélancolie. Quand l’amour n’est pas réciproque, c’est un simple hochet pour jeunes filles en fleur. Lorsqu’il est partagé, en revanche… Ah ! Nicci, si tu savais ce qu’on éprouve ! Comme je te plains de tout ignorer de la plus humaine des émotions ! Découvre la joie, et tu deviendras pour de bon une autre femme !

Dans sa vie, Nicci avait subi les étreintes bestiales de quelques brutes. Bien entendu, toute joie en avait été absente. Sur ce point-là, Anna avait raison. Être aimée et aimer en retour restait pour elle un profond mystère.

Et ça n’était hélas pas près de changer…

— Dans la ferveur de cet amour partagé, si tu peux aider Richard à prendre les bonnes décisions, où sera le mal ?

» T’ai-je demandé de lui nuire ? De le pousser à faire le mal ? Voyons, tu vois bien que c’est tout le contraire ! Mon seul désir, c’est que tu l’arraches au désespoir qui risque de lui faire commettre une erreur tragique dont nous aurons tous à pâtir.

Nicci sentit un frisson courir le long de sa colonne vertébrale.

— Qu’allez-vous encore inventer ?

— Au temps où tu étais avec l’Ordre, quand on te surnommait la Maîtresse de la Mort, quels sentiments éprouvais-tu ?

— Quels sentiments ? Je ne sais pas, moi… Mais si je cherche bien, je… On doit pouvoir dire que je me détestais, et que je haïssais la vie…

— L’idée que Jagang puisse te tuer t’effrayait-elle ?

— Pas vraiment, puisque je m’abominais…

— Aurais-tu la même réaction aujourd’hui ? Te ficherais-tu de ton avenir ?

— Bien sûr que non ! En ce temps-là, je me moquais de mon propre sort. J’estimais être indigne de toute forme de bonheur et rien ne comptait à mes yeux, ma vie encore moins que le reste. J’étais indifférente à tout, en somme…

— Indifférente à tout…, répéta Anna. Oui, oui… Te jugeant indigne d’être heureuse, tu te fichais de tout le reste. En d’autres termes, tu ne prenais pas à l’époque le même genre de décision qu’aujourd’hui, tout ça parce que tu te méprisais. C’est bien ça ?

— Oui, je crois, concéda Nicci, se demandant quand le piège allait se refermer.

— Selon toi, comment réagira Richard lorsqu’il comprendra que Kahlan est à jamais perdue pour lui ? bref, lorsque la réalité le rattrapera ? Se dira-t-il que la vie vaut quand même la peine d’être vécue ? Totalement désespéré, continuera-t-il à se sentir lié à nous et à notre avenir ? S’il se sent coupé du bonheur à tout jamais, s’inquiétera-t-il de ce qui risque de lui arriver dans un futur proche ? Tu connais la réponse à ces questions. En fait, tu viens juste de me la donner.

Nicci frissonna. Voilà, le piège s’était refermé, et elle était coincée.

— S’il n’a personne à aimer, voudra-t-il continuer de vivre ?

— Je… Je suppose que non… Enfin, c’est un risque, en tout cas…

— Dans cette configuration, fera-t-il les bons choix pour l’humanité ? Ou baissera-t-il les bras ?

— Je ne crois pas que ce soit son genre…

— Tu ne crois pas ? Tu veux tout risquer sur ce que tu crois ? Nicci, si nous perdons Richard, tout sera fichu. Essaie de ne pas l’oublier !

» Tu sais mieux que quiconque qu’il joue un rôle essentiel, sinon, tu n’aurais pas remis dans le jeu les boîtes d’Orden – pas en son nom, du moins. S’il ne nous mène pas à la bataille, nous perdrons. Ça aussi, tu le sais. Et enfin, tu n’ignores pas que les Sœurs de l’Obscurité prévoient de lâcher le Gardien dans le monde des vivants. Sans Richard pour les combattre, elles réussiront, et cela nous précipitera vers le Grand Vide.

» Sans lui, l’humanité est condamnée, c’est aussi simple que ça.

— Il ne nous abandonnera jamais, j’en suis sûre !

— Pas intentionnellement, peut-être… Mais s’il continue son chemin sans une femme aimée à ses côtés, il risque de ne pas prendre les bonnes décisions. L’amour tient ce garçon debout, ne perds surtout pas ça de vue. S’il se retrouve un jour à bout de forces, son cœur prendra le relais – à condition de déborder d’amour !

— Vous avez peut-être raison, mais ça ne vous donne pas le droit de décider qui il doit aimer.

— Nicci, je doute que…

— Pourquoi combattons-nous, au juste ? La défense de la vie, il me semble… Et pour la liberté, aussi…

— C’est pour ça que je lutte, oui…

— Vous en êtes sûre ? Toute votre vie, vous avez manipulé les autres afin qu’ils soient à votre image. Vous ne détestez pas le bien, c’est vrai, mais ça ne vous empêche pas de dicter leur comportement aux gens.

» Vous façonnez les novices pour qu’elles deviennent des sœurs obéissantes. Ensuite, elles manipulent de jeunes sorciers afin qu’ils se comportent selon les critères que vous jugez sains…

» Tous les gens que vous avez eus sous votre responsabilité étaient tenus de se conformer à vos standards. En règle générale, vous ne leur laissiez aucun libre arbitre. Quand ils entendaient faire leurs propres expériences, vous les en empêchiez afin de mieux leur bourrer le crâne. La seule exception, à ma connaissance, fut Verna, puisque vous l’avez envoyée dans le monde pendant vingt ans. Mais non sans l’avoir manipulée avant…

» Des siècles avant sa naissance, vous avez commencé à planifier la vie de Richard. La grande Annalina Aldurren, après lecture et interprétation des prophéties, a décidé comment le Sourcier devrait vivre, penser et agir. Aujourd’hui, vous décrétez qu’il doit m’aimer ! Avez-vous également prévu comment il se comportera après sa mort, dans le monde des esprits ?

» Alors qu’il faisait tout pour vous aider, vous avez emprisonné la vie de ce pauvre Nathan. Tout ça à cause des crimes qu’il aurait pu commettre. Même si vous en êtes venue à l’aimer, c’est une grande injustice !

» Anna, nous combattons pour que chacun puisse vivre comme il l’entend. Désolée, mais vous ne pouvez pas décider pour les autres. Nul ne peut être la version positive de Jagang – les tyrans bienfaisants n’existent pas, il faut vous réveiller !

— C’est vraiment ce que tu penses de moi ?

— Ai-je tort ? Vous voulez décider à la place de Richard, comme à l’époque où il n’était pas né. Mais sa vie lui appartient, et il aime Kahlan. À quoi rimerait son combat s’il devenait votre marionnette, aimant et épousant la femme que vous avez choisie pour lui ?

» Si j’acceptais, je ne serais sûrement pas le genre de compagne qu’il lui faut. En vous obéissant, je détruirais définitivement toute l’amitié et toute la tendresse que nous partageons.

Anna baissa soudain la tête.

— Nicci, je ne veux pas te forcer à l’aimer. Tu n’as pas besoin de ça, de toute façon…

— Je donnerais cher pour croire à votre discours et agir selon votre volonté ! Mais j’y perdrais tout respect de moi-même, et c’est un prix que je ne veux pas payer. Richard aime Kahlan et je ne m’immiscerai pas entre eux, un point c’est tout ! Ne comptez pas sur moi pour trahir un tel homme.

— Mais je…

— Seriez-vous contente d’avoir obtenu par la ruse l’amour de Nathan ? Vivriez-vous dans la joie et l’allégresse ?

Des larmes perlèrent aux paupières d’Anna.

— Non, je détesterais ça…

— Alors, comment pouvez-vous imaginer que ça me plairait ? On doit être aimée pour ce qu’on est, pas pour ses compétences au lit.

— Certes, mais je…

— Lorsque Richard était mon prisonnier, j’ai voulu le forcer à gober les fadaises de l’Ordre. J’espérais aussi le contraindre à m’aimer. Pour cela, je lui ai proposé mes « services », un peu comme dans le plan que vous avez imaginé. Il a refusé, et c’est en partie pour ça que je le respecte tant. Tous les autres hommes se seraient damnés pour m’avoir dans leur lit. J’ai tenté de le séduire, et il a montré qu’il se laissait contrôler par son esprit, pas par ses pulsions.

» La raison est son guide. C’est pour ça qu’il nous commande, pas parce que vous avez tiré les bonnes ficelles au bon moment !

» Si j’étais arrivée à mes fins, je n’aurais sûrement pas le même respect pour lui… Comment aimer vraiment un homme aux telles faiblesses de caractère ? Même si je souscrivais à votre plan, Richard ne tomberait pas dans le panneau. Car il n’a pas changé, c’est évident ! En revanche, il me retirerait son amitié et son estime. Votre machination est vouée à l’échec, Anna, et ce dans tous les cas de figure.

» Devez-vous vraiment le regretter ? Préféreriez-vous avoir pour chef un homme incapable de résister à ses pulsions ? Un dirigeant de paille soumis à votre volonté ?

— Non, ce n’est pas mon objectif.

— Et pas le mien non plus !

Anna sourit, prit Nicci par le bras et se remit en chemin.

— C’est dur à reconnaître, mais je crois que tu as mis dans le mille… Emportée par ma ferveur, j’ai fini par me croire autorisée à décider pour les autres en toutes circonstances. Mais je ne suis pas omnisciente, loin de là !

Les deux femmes avancèrent un moment en silence.

— Je suis désolée, Nicci… Par bonheur, malgré mon influence néfaste, tu es devenue une femme digne de ce nom !

— Peut-être, mais ma route semble promise à être bien solitaire…

— Richard t’y rejoindra peut-être un jour, prêt à t’aimer pour ce que tu es, tout simplement…

La gorge nouée, Nicci préféra faire comme si elle n’avait pas entendu.

— Prise dans la furie des événements, continua Anna, j’ai bien peur d’avoir oublié la leçon que m’a enseignée mon histoire avec Nathan…

— Ce n’est peut-être pas votre faute… La Chaîne de Flammes nous vole sans cesse des souvenirs et des sentiments…

— Je doute de pouvoir faire porter le blâme à un sort si récemment jeté… Après tout, je me suis fourvoyée toute ma vie.

— Cette leçon… Anna, de quoi s’agit-il ?

— Un jour, Nathan m’a tenu le même discours que toi, en développant un raisonnement tout à fait similaire. Je l’avais mal jugé, exactement comme toi jusqu’à ce que tu m’ouvres les yeux. Je te prie de m’excuser, pour ça et pour tout le mal que je t’ai fait avant.

— Non, ne vous sentez pas responsable de ma vie ! J’ai choisi en toute connaissance de cause – en tout cas, je le croyais. Chacun d’entre nous doit un jour faire face aux épreuves de la vie. Bien sûr, il y a toujours des personnes qui tentent d’influencer voire de dominer les autres. Mais on ne peut pas fuir ses responsabilités en les accusant de tous les maux. Au bout du compte, un être humain est le seul « capitaine » de son existence, et en cas d’échec, il ne peut s’en prendre qu’à lui-même.

— Les erreurs dont nous parlions plus tôt… Nicci, tu as su réparer les tiennes. Aujourd’hui, tu fais le bien autour de toi et tu t’es amplement rachetée.

— J’ai conscience de mes fautes, c’est vrai, et je tente de me corriger. Quant au rachat… J’en suis encore loin, croyez-moi ! Mais je vous fais une promesse, Anna : je serai toujours là pour Richard, quoi qu’il me demande. C’est ainsi que se comporte une véritable amie.

— Il peut se féliciter de t’avoir à ses côtés, sœur Nicci.

— Nicci tout court, si ça ne vous gêne pas…

— Nicci, si tu préfères…

Alors qu’Anna et elle passaient en silence devant une série de torches disposées plus près les unes des autres, Nicci se félicita que la vieille dame ait finalement saisi son point de vue. À l’évidence, on n’était jamais trop vieux pour comprendre de nouvelles choses.

Sauf s’il s’agissait d’un repli stratégique. Une nouvelle ruse, pour mieux revenir à l’assaut plus tard.

Nicci n’en avait pas le sentiment. Nathan avait probablement changé pour de bon l’intraitable Dame Abbesse. Et en bien, par-dessus le marché.

En un sens, l’ancienne Maîtresse de la Mort venait d’avoir avec Anna la conversation dont elle rêvait depuis toujours. Et ça n’était pas rien…

— Parler de Nathan me rappelle le sort terrible que je lui réservais avant qu’il me ramène à la raison. J’ai laissé quelque chose de très important dans le donjon…

Nicci en fronça les sourcils de perplexité.

— Vous ne pourriez pas être plus claire ?

— Eh bien, j’avais l’intention de…

— Mais qui voilà donc ? s’écria soudain une voix aiguë.

Nicci s’immobilisa, leva les yeux et vit trois silhouettes féminines émerger d’un couloir latéral.

— Sœur Armina ? demanda Anna, désorientée.

— En chair et en os ! Et vous ne seriez pas notre défunte Dame Abbesse ? Miraculeusement ressuscitée, dirait-on ! Mais plus pour longtemps, je le crains…

Anna tira Nicci derrière elle.

— Enfuis-toi, mon enfant ! C’est à toi de le protéger, à partir de maintenant.

Nicci n’eut pas besoin de demander à la vieille dame de préciser de qui elle parlait.

Chapitre 20

N’en étant pas à son premier affrontement mortel, Nicci n’envisagea pas un instant d’obéir à Anna. Dans une situation pareille, la fuite était immanquablement une erreur fatale.

Guidée par son instinct, la magicienne leva une main au-dessus de l’épaule de sa compagne et invoqua tout le pouvoir soustractif dont elle disposait. Une tempête destructrice allait souffler sur les trois intruses, les balayant du monde des vivants.

Sauf que… rien ne se produisit.

Au moment où elle constatait que son Han lui était inaccessible, Nicci se souvint d’une particularité du Palais du Peuple : entre ses murs, tous les pratiquants de la magie, à part le seigneur Rahl en titre, étaient quasiment privés de leur pouvoir.

Les choses risquaient très vite de tourner à la catastrophe…

Quand le premier éclair jaillit, fondant sur Anna, un vacarme de fin du monde faillit faire exploser les tympans de Nicci. Éblouie par la lueur de l’attaque magique, elle dut fermer un instant les yeux.

Quand elle les rouvrit, une seconde plus tard, la magicienne constata que des filaments de lumière noire se mêlaient à la lance de lumière qui fondait sur Anna.

Des étincelles crépitaient dans l’air. Plus obscur que la nuit, le composant soustractif du sort offensif semblait être un trou noir prêt à dévorer le monde de la vie.

Au contact de l’énergie surnaturelle, le marbre qui couvrait le sol, les murs et le plafond du corridor se fissura et explosa par endroits. Des éclats de pierre volèrent dans toutes les directions, ricochant sur toutes les surfaces solides disponibles. Dans le nuage de poussière consécutif à l’attaque, Nicci constata que la flamme de plusieurs torches avait été soufflée par l’onde de choc.

Bien que son pouvoir fût trop faible pour qu’elle puisse riposter, Nicci parvint à établir avec son Han une liaison précaire et provisoire.

Aussitôt, le monde parut se pétrifier. Ses membres pesant soudain des tonnes, l’ancienne Maîtresse de la Mort eut le sentiment que le temps lui-même suspendait son cours.

Nicci distingua nettement chaque éclat de marbre qui zébrait l’air. Comme dans un cauchemar, les projectiles pointus parurent soudain voler au ralenti, et avec un petit effort, la magicienne aurait pu les compter. Mais pour l’instant, elle tentait de se concentrer plutôt sur l’éclair de magie mixte qui menaçait de dévaster le long corridor blanc.

Alors que le temps ralentissait, comme s’il était pris dans la toile gluante d’une araignée, l’esprit de Nicci se mit à fonctionner à une incroyable vitesse. Malgré ses efforts, elle ne trouva rien, dans son répertoire de sorts, qui pût s’opposer efficacement à une combinaison de magie additive et soustractive.

L’éclair était assez puissant pour fracasser du marbre. Mais pour l’heure, il cherchait avant tout une cible de chair et de sang.

Alors que la lance blanche veinée de noir fondait sur sa cible avec une déconcertante lenteur, Nicci s’avisa en une fraction de seconde que la Dame Abbesse à la retraite était en danger de mort.

Connaissant les trois femmes qui se tenaient devant Anna et elle, Nicci savait à quelle source elles puisaient leur pouvoir dévastateur. Résolue à sauver Anna, elle la prit par le poignet et tenta de la tirer à l’écart de la trajectoire du tueur lumineux.

Chaque mouvement, comme s’il était fait dans un baril de mélasse, prenait une petite éternité. Et si elle ne parvenait pas à l’écarter de la ligne de mire du sort, Nicci savait que la Dame Abbesse ne survivrait pas au choc.

La manœuvre faillit réussir. Hélas, l’éclair bondit sur le côté – ce qu’il n’aurait jamais dû faire, en temps normal – et vint « délibérément » percuter Anna, lui traversant la poitrine avant de ressortir par son dos.

Arrachée à la prise peu assurée de Nicci, la vieille dame décolla du sol et alla s’écraser contre un mur.

L’impact, très violent, fissura le marbre blanc.

S’il restait un os entier dans le corps d’Anna, ce serait un miracle.

Bien inutile, cela dit. Car Annalina Aldurren était morte avant même de percuter le mur.

L’éclair de magie mixte se volatilisa. Alors que le coup de tonnerre lui faisait encore bourdonner les oreilles, Nicci tenta d’éclaircir sa vision.

Quand elle eut réussi, elle vit que le cadavre d’Anna gisait dans une flaque de sang qui se répandait sur le marbre naguère immaculé.

Dans le couloir, en face de Nicci, les trois meurtrières observaient déjà leur prochaine proie.

La magicienne se demanda comment ses adversaires avaient pu utiliser leur magie à l’intérieur du palais. La réponse lui vint comme une évidence : les trois Sœurs de l’Obscurité avaient relié leurs pouvoirs – en d’autres termes, elles avaient agi dans une parfaite harmonie conceptuelle et pratique. Et cela leur avait permis de se jouer des défenses magiques du palais.

Mais comment Armina et les deux autres avaient-elles réussi à s’introduire dans le fief du seigneur Rahl ? C’était la question essentielle – dont la réponse resterait à jamais inconnue.

Pour l’heure, Nicci avait des préoccupations plus urgentes. Dans un instant, un nouvel éclair jaillirait, et elle subirait le même sort que la pauvre Anna. Par un passé pas si lointain que ça, la magicienne se serait fichue de laisser ou non sa peau dans cette affaire. Mais tout était différent, et elle n’avait plus envie de mourir.

Heureusement, la fin serait rapide. Comme Anna, elle ne sentirait rien avant de basculer dans le néant.

— Sœur Nicci, dit Armina avec un rictus mauvais, je suis ravie de te revoir !

— Moi aussi, dit Julia, la sœur postée sur la droite d’Armina, même si nous t’avons surprise en très mauvaise compagnie…

Campée sur la gauche d’Armina, la solide Greta foudroya du regard l’ancienne Maîtresse de la Mort.

Ces trois femmes étaient des Sœurs de l’Obscurité. Comme Ulicia, Cecilia et Tovi, Armina avait échappé à l’emprise de Jagang. De leur propre chef, les quatre rebelles avaient lancé le sort d’oubli, capturé Kahlan et remis dans le jeu les boîtes d’Orden.

Julia et Greta, en revanche, étaient depuis longtemps prisonnières de Jagang. Armina n’avait en principe rien à faire avec elles.

Sans prendre le temps de se demander pourquoi les trois zélatrices du Gardien étaient ensemble, ni ce que ça impliquait, Nicci décida qu’elle ne se rendrait pas sans combattre.

Faisant un grand geste circulaire, elle invoqua le champ de force le plus puissant qu’elle connaissait. Dans les circonstances présentes, il serait ridiculement faible, mais avec un peu de chance, il lui gagnerait le répit dont elle avait besoin.

Ensuite, la magicienne fit demi-tour et courut vers l’escalier.

Elle n’avait pas fait trois pas quand un poing d’air compacté la percuta et la fit tomber en avant. À moitié sonnée par le rude contact avec le sol, Nicci dut se rendre à l’évidence : contre le pouvoir combiné des trois Sœurs de l’Obscurité, son champ de force s’était révélé inefficace.

Mais pourquoi un poing d’air au lieu d’un éclair mortel, comme pour Anna ? Peu désireuse de connaître la réponse, du moins dans l’immédiat, la magicienne roula sur un côté et se releva. S’orientant très vite, elle franchit l’entrée d’un couloir latéral. Dans son dos, elle entendit le bruit des pas de ses trois poursuivantes.

Dans ces couloirs entièrement en marbre, il n’y avait pas la moindre alcôve où se cacher. Si Nicci se mettait à courir, ses adversaires n’auraient qu’à lancer un nouveau poing d’air – ou un éclair de magie mixte – pour l’assommer ou la tuer. En d’autres termes, fuir ne servait à rien, car elle ne serait jamais assez rapide pour se mettre hors de portée du pouvoir des sœurs.

Puisqu’elles la coursaient, les trois femmes s’attendaient sans doute à la voir en mouvement – une ultime cavalcade, un peu comme un baroud d’honneur. Sachant que prendre un ennemi à contre-pied n’était jamais du temps perdu, Nicci se plaqua contre la cloison de marbre de son couloir, du côté où arriveraient bientôt les trois furies.

Elle tenta de reprendre son souffle, afin que ses halètements ne la trahissent pas. De sa position, elle ne voyait plus le cadavre d’Anna, mais elle apercevait la flaque de sang qui ne cessait de s’élargir.

Comment croire que la Dame Abbesse était morte ? Au fil des siècles, cette femme avait assisté à l’ascension et à la chute de plusieurs royaumes, une infinité de générations défilant devant ses yeux comme à la parade. Parfois, Nicci s’était dit qu’Annalina Aldurren était née en même temps que le monde et qu’elle mourrait avec lui. Et voilà qu’elle venait de disparaître en quelques secondes…

Même si elle ne l’avait jamais vraiment aimée, Nicci en eut le cœur serré. D’autant plus que l’intransigeante Anna, vers la fin de sa vie, semblait être revenue sur certaines de ses erreurs. Plus important encore, après une très longue existence, elle avait appris à aimer sincèrement.

Les bruits de pas approchant, la magicienne se ressaisit. Ce n’était pas le moment de pleurer.

Si la violence et la mort ne lui étaient pas inconnues, bien au contraire, elle restait peu familière des affrontements classiques. À l’époque où on la surnommait la Maîtresse de la Mort, elle avait vu mourir des milliers de gens – en tuant directement un grand nombre – mais elle ne s’était jamais servie de ses mains pour prendre une vie. Privée de pouvoir, elle n’allait pas avoir d’autre solution.

Elle essaya d’imaginer comment s’y prendrait Richard dans une situation pareille.

Quand les trois sœurs déboulèrent dans le couloir, elle propulsa son coude dans la figure de la plus proche. Alors qu’elle entendait le bruit sec de dents qui se brisent, Nicci vit du coin de l’œil qu’elle venait de s’attaquer à Julia.

Avant même que sa victime ait atterri sur le sol, elle sauta sur Armina, la prenant par les cheveux. Puis elle utilisa la vitesse acquise de la sœur pour la projeter tête la première contre le mur. Au bruit répugnant qui retentit, elle espéra avoir sonné cette garce pour un moment – voire l’avoir tuée sur le coup, mais ça, c’était trop demander.

S’il ne restait qu’une sœur, elle serait tout aussi désarmée qu’elle sur le plan magique.

Hélas, Armina avait la tête dure. En criant des injures, elle se releva péniblement.

Nicci la reprit par les cheveux, décidée à lui faire « déguster » le marbre pour la deuxième fois.

Avant qu’elle ait mis son projet à exécution, Greta la percuta de plein fouet, l’obligeant à lâcher sa proie.

Le souffle coupé par le choc, car Greta était un sacré morceau de femme, Nicci se débattit à l’aveuglette.

Mais la sœur la tenait fermement par la taille. Jouant de son poids supérieur, elle parvint à la faire tomber sur le sol.

Refusant d’abdiquer, Nicci réussit à se dégager. Mais Armina, le visage en sang, lui posa une botte sur la poitrine, la clouant au sol.

Greta se relevait déjà, prête à aider sa complice.

La douleur arracha un cri à Nicci. Alors que son crâne menaçait d’exploser, elle sentit ses poumons se vider de tout leur air. En combinant leur magie, même affaiblie, les deux femmes n’avaient aucun mal à dominer l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— Quelle façon discourtoise d’accueillir de vieilles amies ! dit Greta.

Nicci tenta d’oublier la douleur et de se relever. Mais Armina appuya plus fort sur sa poitrine. En même temps, la souffrance s’intensifia encore. Sa vision se brouillant, Nicci arqua le dos, tous les muscles tétanisés.

— Je te suggère de ne plus bouger, dit Armina. Et si tu as oublié à quel point nous pouvons faire mal à quelqu’un, nous sommes prêtes à te rafraîchir la mémoire…

Incapable de parler, Nicci se contenta de hocher la tête.

Julia venait de se relever. Le devant de sa robe bleue rouge de sang, elle avait plaqué les mains sur sa bouche et sanglotait de souffrance et de rage.

Le pied toujours posé sur la poitrine de sa proie, Armina se pencha en avant.

— Enfin de retour, ma petite chérie ? lança-t-elle.

Nicci en eut les sangs glacés.

C’était Jagang qui venait de parler et il la voyait à travers les yeux de sa marionnette.

Libre de ses mouvements, Nicci se serait enfuie, et tant pis si ce réflexe lui aurait valu une mort brutale et soudaine. Tout était mieux qu’une lente agonie…

— Je vais te briser les dents à coups de pied…, marmonna Julia derrière ses mains toujours plaquées sur sa bouche. Je te…

— La ferme ! cria Armina d’une voix qui n’était pas vraiment la sienne. Continue, et j’interdirai que tes collègues te soignent.

Reconnaissant l’empereur, Julia ne se le fit pas dire deux fois.

Armina tendit dans sa direction une main impérieuse.

— Allons, donne-le-moi !

Julia glissa une main dans sa poche et en sortit un objet dont la seule vue fit frissonner Nicci. Puis elle le remit docilement à Armina.

La sœur retira son pied et s’accroupit.

Sachant ce qui l’attendait, Nicci voulut se débattre, mais son corps refusa de lui obéir. La magie noire des trois femmes la paralysait, et ce n’était que le début de son calvaire.

Armina passa le Rada’Han autour du cou de Nicci. Puis elle le referma d’un geste vif. Aussitôt, la prisonnière fut coupée de son Han.

Le don faisait partie d’elle depuis toujours… La plupart du temps, elle n’y pensait même pas. Et voilà qu’elle ne pouvait plus y accéder. Comme ses yeux ou ses oreilles, Nicci tenait la magie pour un intermédiaire lui permettant d’appréhender le monde. Mais ce qu’elle endurait était bien pire que la « simple » perte provisoire ou définitive d’un sens « normal ».

Il lui manquait une partie d’elle-même, ni plus ni moins…

— Debout ! lui ordonna Armina.

La douleur se calmant un peu, Nicci sentit tout son corps devenir étrangement mou. Ses muscles allaient-ils lui obéir ? Aurait-elle la force de se relever ? Elle n’en savait rien, mais connaissant Armina, elle décida quand même d’essayer.

Très péniblement, elle parvint à se mettre à quatre pattes. Sans doute parce qu’elle prenait trop de temps au gré d’Armina, une douleur fulgurante lui scia les reins. Toute force l’abandonnant, elle se laissa retomber à plat ventre.

Greta en ricana de joie mauvaise.

— Debout ! lança Armina. Sinon, je vais te montrer ce qu’est la vraie douleur.

Nicci recommença, et cette fois, elle parvint à se relever assez vite. Même si ses jambes tremblaient, elle parvint à ne pas retomber.

— Tue-moi tout de suite ! cria-t-elle. Que tu me tortures ou non, je ne collaborerai pas !

— Tu crois vraiment, ma petite chérie ? demanda Armina d’un ton qui n’était pas le sien.

Jagang était toujours là, et il se régalait de la scène.

La décharge de souffrance, partie du collier, fut si soudaine et si dévastatrice que l’ancienne Maîtresse de la Mort en tomba à genoux.

Ce n’était pas la première fois que Jagang la torturait. Avant qu’elle l’empêche de s’introduire dans son esprit – l’effet de son lien avec Richard, une protection dont bénéficiaient tous les fidèles du seigneur Rahl –, le tyran avait pu la tourmenter de l’intérieur et savourer en vrai sadique les effets de ses assauts.

Mais rien n’avait jamais égalé ce que Nicci endurait à présent.

Elle baissa les yeux, s’attendant à voir une flaque de son sang sur le sol. Si elle saignait assez par le nez et les oreilles, cela suffirait à la tuer, au bout d’un moment.

Mais elle ne vit pas de sang.

Jagang n’était pas homme à laisser une proie fuir si facilement. Et surtout si vite…

L’empereur n’accordait jamais une fin rapide à ceux qui l’avaient offensé. Et sur cette liste, Nicci occupait sans nul doute la première place. Au bout du compte, il finirait par la tuer, mais pas avant de s’être pleinement vengé.

Pour commencer, il la livrerait en pâture à ses hommes, afin de l’humilier. Puis suivrait un séjour sous une tente de torture. Un très long séjour, bien entendu. Une fois lassé de la voir souffrir, Jagang la tuerait. Mais là non plus, elle ne devrait pas espérer un coup de grâce rapide. Un bourreau lui inciserait le ventre, et on lui arracherait très lentement l’intestin. Comme à son habitude, Jagang viendrait voir de temps en temps où en étaient les choses, histoire que sa victime n’oublie pas à qui elle devait son atroce agonie.

Face à un destin si sombre, Nicci ne regrettait qu’une chose : ne plus jamais revoir Richard. Après une ultime rencontre, supporter son calvaire aurait été plus facile…

Armina avança d’un pas, un sourire triomphant sur les lèvres. La sœur contrôlait le Rada’Han, et à travers elle, Jagang en avait lui aussi le plein usage.

Conçu pour l’éducation des jeunes sorciers, ce collier agissait directement sur le don. Malgré le sortilège lié au palais – celui qui minait le pouvoir de Nicci – l’instrument de torture fonctionnait parce qu’il agissait de l’intérieur. Personne ne supportait longtemps la douleur qu’infligeait un Rada’Han. Pour que ça cesse, les apprentis sorciers acceptaient de faire n’importe quoi…

Nicci en tremblait de douleur et sa vision se brouillait de plus en plus.

— Tu comprends ce qui t’attend si tu n’obéis pas ? demanda Armina.

Nicci ne put pas répondre, car sa voix lui fit défaut.

Mais elle réussit à acquiescer.

— Alors, relève-toi, et vite ! cria Armina.

La souffrance devint moins dévastatrice. Une nouvelle fois, Nicci parvint à se relever.

Elle aurait voulu ne pas bouger, pour forcer les sœurs à la tuer. Mais Jagang ne les aurait pas laissées faire, alors à quoi bon se rendre les choses encore plus pénibles ?

Sa vue s’éclaircissant, Nicci nota que le cuir chevelu d’Armina ne saignait presque plus. Revenue dans le couloir principal, Greta était en train de fouiller le cadavre d’Anna.

Tirant un objet d’une poche secrète, dans la ceinture de la défunte, la sœur l’étudia un moment puis le brandit à bout de bras.

— Vous avez vu ce que j’ai trouvé ? On l’emporte ?

— Oui, répondit Armina. Mais dépêche-toi un peu, s’il te plaît !

Greta empocha sa trouvaille et vint rejoindre ses deux complices.

— Je n’ai rien découvert d’autre sur elle…

— Alors, finissons-en !

Les trois femmes se tinrent côte à côte, face au couloir où gisait Anna. Même en unissant leurs efforts, elles avaient du mal à utiliser leur pouvoir, c’était visible. Sans le sortilège du palais, chacune aurait pu sans peine lancer l’éclair qui avait tué la Dame Abbesse.

L’air crépita soudain – les étincelles noires de la Magie Soustractive – et plusieurs torches s’éteignirent. Un linceul d’obscurité tomba dans le couloir, enveloppant la dépouille d’Anna.

Nicci perdit un court instant la vue. Quand elle la recouvra, il ne restait plus rien du cadavre et de la flaque de sang. Toute trace de l’existence d’Annalina Aldurren venait d’être effacée par la magie noire des sœurs. Une vie incroyablement longue et riche réduite à néant en quelques secondes…

Personne ne saurait jamais ce qui s’était passé.

Le marbre restait fissuré, cependant. Mais les sœurs ne semblaient pas s’en soucier.

Accablée, Nicci comprit que tout était perdu.

Armina la prit par le bras et la poussa dans le couloir. Nicci trébucha mais conserva son équilibre. Chaque fois qu’elle traînait un peu les pieds, un élancement au creux des reins lui rappelait ce qui l’attendait si elle ne coopérait pas.

Après avoir tourné à gauche, remonté un autre corridor puis obliqué sur la droite, les trois sœurs et leur prisonnière arrivèrent devant l’entrée d’une tombe.

Plus légère, la double porte de bronze était également moins ornementée que celle du tombeau de Panis Rahl, située dans une zone de la crypte assez distante de celle-ci.

Nicci se demanda ce que les sœurs comptaient faire dans une sépulture. Se cacher jusqu’à ce qu’elles aient imaginé un moyen de sortir discrètement du palais ? Attendre tout simplement le jour, pour profiter du passage incessant des domestiques, des soldats et des divers fonctionnaires ?

Pour répondre à ces questions, la magicienne aurait dû savoir comment les sœurs s’étaient introduites dans le fief du seigneur Rahl. Hélas, ça restait un mystère.

Greta poussa un battant et entra. Les deux autres sœurs la suivirent, flanquant la prisonnière.

Une fois dans la crypte, les trois femmes invoquèrent un filament de pouvoir suffisant pour embraser une unique torche.

Au centre de la sépulture, un catafalque ouvragé reposait sur un socle de pierre.

Dans toute la petite salle, la moitié supérieure des murs était composée de blocs de pierre couleur rouille. La partie inférieure, en revanche, était en granit noir irisé de reflets cuivrés par la lumière vacillante de la torche.

Une étrange configuration… On eût dit que la partie supérieure, au-dessus du catafalque, représentait le monde des vivants, alors que l’autre évoquait le royaume des morts.

Des runes étaient gravées sur la pierre de couleur relativement claire. Ces invocations en haut d’haran faisaient tout le tour de la tombe. Les parcourant du regard, Nicci vit qu’elles imploraient les esprits du bien d’accueillir ce seigneur Rahl comme ils avaient accueilli ses prédécesseurs. Elles racontaient également la vie du défunt, recensant les bienfaits dont il avait couvert son peuple.

Rien ne frappa la magicienne. Le seigneur Rahl qui reposait dans ce catafalque était mort depuis très longtemps. Durant son règne, très pacifique, D’Hara avait connu ce que le texte nommait une « bienheureuse période de transition ».

Dans le granit noir, une mystérieuse inscription implorait les visiteurs de ne pas oublier les « fondations » qui rendaient possible l’existence de tout ce qui se trouvait au-dessus de leur tête.

Ces fondations, ajoutait le texte, étaient l’œuvre d’innombrables âmes depuis longtemps oubliées.

Sur le catafalque, d’autres runes incitaient les vivants à ne jamais chasser de leur mémoire le souvenir de ceux qui n’étaient plus.

Armina approcha, s’appuya au catafalque et poussa. Avec un grincement sinistre, le socle pivota de quelques pouces, révélant un levier. La sœur se pencha, le saisit et tira.

Sans grincer, cette fois, le catafalque pivota, révélant une ouverture obscure.

Cette salle n’était pas un tombeau, mais l’entrée secrète d’on ne savait quelle crypte sous la crypte.

Julia la poussant, Nicci monta sur le socle et vit que l’ouverture donnait accès à un étroit escalier.

Greta s’empara d’une des torches stockées dans une niche, dans l’entrée du passage, l’alluma et descendit la première.

Julia la suivit, saisissant elle aussi une torche.

— Tu attends quoi ? demanda Armina à Nicci. En route !

Chapitre 24

Du dos de la main, Rachel essuya la sueur qui ruisselait sur son front. Dès qu’elle cesserait le travail, elle aurait froid, ça ne faisait aucun doute. Mais pour l’instant, elle transpirait à grosses gouttes.

Elle devait s’y résigner, parce qu’elle était pressée. Construire un abri avant la nuit était très important, quand on voulait être tranquille. Et si elle ne se dépêchait pas assez, il risquait de lui arriver des misères…

Les branches de pin qu’elle avait coupées et disposées devant la niche de pierre l’isoleraient du vent glacial. Pour les faire tenir ensemble, elle avait utilisé comme support un tronc de jeune cèdre déraciné par une tempête. Mais couper des branches de pin avec un couteau n’était pas facile, et l’ouvrage n’avançait pas aussi vite qu’elle l’aurait voulu.

Chase lui avait appris à construire un abri, et il n’aurait sûrement pas été impressionné par celui-là. Mais sans hache, la petite fille ne pouvait pas faire mieux. Pour compenser, elle se hâtait, histoire de ne pas avoir mauvaise conscience.

Après l’avoir laissé boire tout son saoul au ruisseau, non loin de là, Rachel avait attaché son cheval à une souche en laissant assez de mou à sa longe pour qu’il puisse brouter l’herbe qui poussait sur la berge du cours d’eau.

Avec le morceau de silex trouvé dans les sacoches de selle, la fille adoptive de Chase s’était débrouillée pour allumer un petit feu. Être toute seule en pleine nuit dans la nature n’avait rien de plaisant. Et si elle était attaquée par un ours, un félin des montagnes ou une meute de loups ? Au moins, son feu l’aiderait à se sentir en sécurité jusqu’à ce qu’elle s’endorme.

Dès les premières lueurs de l’aube, elle repartirait. Là aussi, il fallait qu’elle se dépêche.

Quand elle commença à sentir le froid, Rachel rajouta du bois dans le feu. Puis elle cessa de travailler et s’assit sur sa couverture. Un matelas de branches de pin, sous la couverture, l’isolerait du sol, encore une astuce de Chase pour résister avec succès aux rigueurs de l’hiver.

Le dos appuyé à la paroi du fond de sa petite niche rocheuse, Rachel ne risquait pas d’être attaquée par-derrière. Pourtant, plus la nuit tombait et plus l’angoisse la submergeait.

Se souvenant d’une autre leçon de Chase – penser à sa peur la multipliait par deux –, elle ouvrit une sacoche de selle et en sortit un morceau de viande séchée. Ses provisions étant plus que réduites, elle entreprit de le grignoter pour tromper sa faim. Quand les réserves s’épuisaient, il fallait se montrer économe.

Malgré ses bonnes résolutions, la fillette fut vite venue à bout de la viande. Encore affamée, elle cassa un morceau de biscuit de voyage et l’arrosa avec un peu d’eau de sa gourde – l’unique moyen d’attendrir cette préparation plus dure que la pierre.

La viande séchée était beaucoup plus facile à mâcher, mais Rachel en avait très peu.

En chemin, elle avait tenté de cueillir des baies, mais à cette période de l’année, il n’en restait plus.

Un jour, elle avait repéré un beau pommier sauvage. Même si elles étaient un peu ratatinées, les pommes auraient pu faire un délicieux repas. Mais la fillette n’aurait pas commis l’erreur de manger un fruit à la peau rouge, parce qu’ils étaient tous empoisonnés. Et même si elle en avait assez de la viande séchée et des horribles biscuits, elle ne tenait pas du tout à mourir dans d’atroces souffrances.

Alors qu’elle finissait son maigre repas, le regard rivé sur les flammes, Rachel tendit l’oreille pour savoir ce qui se passait hors de son abri de fortune. Si une bête sauvage décidait de faire d’elle son dîner, elle avait la ferme intention de lui compliquer la tâche.

Quand elle leva les yeux, elle découvrit qu’elle n’était plus seule. Debout de l’autre côté du feu, une femme la dévisageait d’un air amical.

Air amical ou pas, Rachel voulut reculer, mais elle était coincée par la paroi de pierre. Comprenant qu’elle n’avait pas d’autre choix, elle sortit son couteau, prête à vendre chèrement sa peau.

— Je t’en prie, n’aie pas peur de moi, dit l’inconnue.

De sa vie, Rachel n’avait jamais entendu une voix si douce et si mélodieuse. Cela dit, elle était bien trop maligne pour se faire avoir par ce genre de ruse.

Tandis que la femme l’étudiait attentivement, elle lui rendit la pareille, se demandant ce qu’elle devait faire.

La visiteuse nocturne ne semblait pas menaçante. Jusque-là, elle n’avait pas esquissé l’ombre d’un geste hostile. D’accord, mais elle était quand même apparue comme ça, venant de nulle part…

Il y avait en elle quelque chose de… familier… et sa voix agréable résonnait toujours dans la tête de Rachel. Avec ses cheveux blonds bouclés et ses traits délicats, on ne pouvait pas dire que cette femme faisait peur, bien au contraire. Vêtue d’une robe de lin toute simple, elle portait sur les épaules un châle qui paraissait avoir été teint au henné.

La robe longue sans ornement faisait penser à une femme du peuple, pas à une noble dame. Ayant séjourné au palais de Tamarang, Rachel en savait long sur les personnes de haute naissance. En particulier, elle avait appris qu’il n’était jamais bon pour elle d’en croiser une sur son chemin.

— Puis-je m’asseoir et profiter de ton feu ? demanda l’inconnue de sa voix fascinante.

— Non.

— Non ?

— Non et non. Je ne vous connais pas. Gardez vos distances !

— Tu es sûre de ne pas me connaître, Rachel ?

La fillette sentit sa gorge se nouer.

— Comment savez-vous mon nom ?

La femme eut un sourire désarmant de douceur.

Là non plus, cela n’incita pas Rachel à baisser sa garde. Souvent, les sourires de ce genre annonçaient une volée de coups…

— Tu aimerais manger autre chose que de la viande séchée et du biscuit dur comme du bois ?

— Non, ça va très bien… Merci de votre proposition, mais je suis très contente comme ça.

La femme se baissa pour ramasser quelque chose, derrière elle. Quand elle se redressa, Rachel vit qu’elle brandissait un bâton sur lequel étaient piquées plusieurs petites truites.

— Tu verrais un inconvénient à ce que je fasse cuire mon repas sur ton feu ?

Rachel hésita, car elle avait du mal à réfléchir. Une seule pensée emplissait son esprit : elle devait faire vite. Mais comment se dépêcher dans un camp, en pleine nuit ? Et elle ne pourrait pas partir avant l’aube, de toute façon…

— Eh bien, vous pouvez y aller, je crois…

La femme sourit de nouveau. Pour une raison qui la dépassait, cela fit bondir de joie le cœur de Rachel.

— Merci…, dit l’inconnue. Je ne te ferai pas d’ennuis, c’est juré…

Sur ces mots, la femme se détourna et disparut dans la nuit.

Rachel n’aurait su dire pourquoi elle était partie. Mais elle avait abandonné les truites, la preuve qu’elle allait sans doute revenir.

Elle ne tarda pas à reparaître, portant une petite pile de feuilles d’érable géantes, une bonne partie couverte d’une épaisse couche de boue.

Sans un mot, elle s’agenouilla et entreprit de préparer les poissons. Enroulant chaque truite dans une feuille propre, elle les enveloppa ensuite avec les autres feuilles, le côté enduit de boue sur le dessus.

Lorsqu’elle eut fini de fabriquer son four en terre de fortune, elle le posa sur les flammes.

Rachel n’avait pas perdu une miette du spectacle. Pour tout l’or du monde, elle n’aurait pas pu détourner le regard de l’inconnue. Quelque chose en elle lui donnait envie d’être serrée dans ses bras, de fermer les yeux et de…

Non, elle était trop méfiante pour ça. Et de toute manière, elle n’avait pas le temps.

Après avoir reculé d’un pas, à l’évidence pour ne pas effrayer la petite fille, la femme s’assit en tailleur sur le sol, attendant que ses poissons aient fini de cuire. De temps en temps, elle tendait les bras pour se réchauffer les mains au-dessus des flammes.

Alléchée par les odeurs de cuisson, Rachel mobilisa toute sa volonté pour ne pas penser aux poissons, qui promettaient d’être délicieux. Mais elle avait refusé d’en manger, et elle ne devait pas revenir là-dessus.

Soudain, elle se rappela avoir posé une question… sans jamais obtenir de réponse.

— Comment connaissez-vous mon nom ?

— Les esprits du bien ont dû me le souffler à l’oreille…

Rachel n’avait jamais rien entendu de si stupide. Malgré ses bonnes résolutions, elle ne put s’empêcher de glousser comme une oie.

— En réalité, dit la femme, je me souviens de toi.

La fillette sentit son sang se glacer.

— Vous m’avez connue au château de Tamarang ?

— Non, bien avant ça.

— À l’orphelinat, alors ?

La femme confirma d’un hochement de tête. Tout d’un coup, remarqua Rachel, elle paraissait très mélancolique.

En silence, les deux voyageuses regardèrent les flammes danser autour du four improvisé. Dans le lointain, des coyotes hurlaient à la lune. Dès qu’elle les entendit, Rachel se félicita d’avoir fait du feu. Sans ça, elle aurait pu être une proie facile pour les loups et les coyotes.

Attirés par la lumière, des insectes bourdonnaient autour du camp. Projetées par les flammèches, des étincelles jaillissaient du feu, vivaces comme si elles espéraient atteindre le firmament pour se mêler aux étoiles.

Dans cette atmosphère paisible, Rachel faillit s’endormir.

— Je crois que les truites sont prêtes ! s’exclama soudain la femme.

Avec un bâton, elle poussa le petit four hors du feu. Puis elle déroula les feuilles, dévoilant les poissons tout chauds à la peau croustillante.

Elle en prit un, le goûta et parut ravie par ses talents de cuisinière.

S’emparant d’une autre truite, elle la posa sur une feuille d’érable fraîche et la tendit à Rachel.

Mais la fillette n’avait qu’une parole.

— Merci, mais j’ai mes propres vivres… Ces poissons sont à vous.

— Allons, il y en a largement assez pour deux ! Je t’en prie, prends-en au moins un. Après tout, ne les ai-je pas fait cuire sur ton feu ?

Rachel regarda la délicieuse truite posée sur sa feuille d’érable.

— Si ça ne risque pas de vous manquer, je veux bien…

La femme eut un sourire radieux.

Brusquement, le monde parut beaucoup plus beau à Rachel. C’était le sourire d’une mère – en tout cas, ce qu’elle en imaginait – et ce spectacle lui mettait du baume au cœur.

Elle se concentra pour ne pas dévorer le poisson. Comme il était très chaud, se retenir ne fut pas difficile. D’autant plus qu’il y avait plein de petites arêtes…

Manger chaud était si délicieux que la fillette en aurait volontiers crié de joie. Quand elle eut fini son poisson, la femme lui en tendit un autre, qu’elle accepta sans discuter. Elle avait besoin de manger ! Pour se dépêcher, il fallait disposer de toutes ses forces.

Obéissant à son estomac, la fillette engloutit quatre truites de plus avant d’être rassasiée.

— Ne pousse pas ton cheval si durement, demain, lui conseilla la femme. Sinon, il mourra.

— Comment le savez-vous ?

— Je me suis présentée à ta monture en arrivant. La pauvre bête est dans un piteux état.

Rachel eut de la peine pour l’animal, mais elle devait se dépêcher, et tant pis pour le reste !

— Si je ralentis, ils me rattraperont.

— Qui ça ?

— Les farfadets fantômes !

— Ah ! je vois…

— Ils me poursuivent, et si je ralentis, ils gagnent du terrain. (Des larmes perlèrent aux paupières de Rachel.) Je ne veux pas qu’ils m’attrapent !

La femme fut soudain à côté de la fillette, la prenant dans ses bras pour la réconforter.

Se sentant délicieusement bien, Rachel éclata en sanglots. Elle avait si peur – et pourtant, elle devait quand même se dépêcher.

— Si ton cheval meurt, dit gentiment l’inconnue, les farfadets fantômes auront moins de mal à te rattraper. Ménage ta monture, mon enfant. Tu as le temps.

— Vous êtes sûre ?

— Absolument ! Ce cheval doit récupérer des forces. S’il ne résiste pas, tu te retrouveras seule en terre étrangère et hostile. Crois-moi, ça n’a rien d’agréable.

— Et les farfadets fantômes me rattraperont ?

— Sûrement, oui…

Sentant que la fillette frissonnait, l’inconnue la serra plus fort.

Rachel s’aperçut qu’elle avait mis dans sa bouche l’ourlet de sa robe, comme lorsqu’elle était très petite.

— Tends la main, murmura la femme. J’ai quelque chose pour toi…

— Quoi donc ?

— Tends la main !

Rachel obéit. Sa nouvelle amie lui déposa au creux de la paume un petit objet.

— Mets-le dans ta poche…

— Pourquoi ?

— Pour t’en servir quand tu en auras besoin.

— Besoin pour quoi faire ?

— Tu le sauras le moment venu… Quand tu en seras là, n’oublie pas qu’il est dans ta poche.

— Qu’est-ce que c’est ?

— L’objet dont tu as besoin, ma chérie…

Une énigme que Rachel ne pourrait pas résoudre pour l’instant, comprit-elle. Confiante, elle glissa le petit objet dans sa poche.

— C’est un artefact ? demanda-t-elle.

— Non, mais tu en auras besoin quand même.

— Il me sauvera ?

— Je dois partir, maintenant…

La fillette eut la gorge serrée.

— Vous… Tu ne peux pas rester un peu avec moi ?

— Eh bien, c’est possible, oui…

Ce regard, ce sourire… Soudain, Rachel sut qui était sa visiteuse.

— Tu es ma mère, pas vrai ?

L’inconnue caressa la tête de l’enfant. Elle eut un sourire mélancolique, et une larme roula sur sa joue.

La mère de Rachel était morte – du moins, on le lui avait dit. S’agissait-il d’un spectre bienveillant ?

La fillette voulut parler, mais sa mère lui posa un index sur les lèvres, puis la serra tendrement contre elle.

— Il faut te reposer… Je veillerai sur toi. Dors, tu ne risques rien…

Épuisée, Rachel écouta un moment les merveilleux battements de cœur de sa mère. Puis elle s’abandonna au sommeil.

Des dizaines de questions lui brûlaient les lèvres, mais sa gorge était comme nouée – et à vrai dire, elle n’avait pas tellement envie de parler. Se blottir contre sa mère suffisait à son bonheur.

Elle adorait Chase, mais là, eh bien, c’était très différent de tout ce qu’elle avait connu. Près de sa mère, elle avait le sentiment d’être de nouveau entière, comme si elle recouvrait une part d’elle-même…

Quand elle ouvrit les yeux, le soleil pointait à l’horizon et des nuages rouges dérivaient lentement dans le ciel. Elle avait dormi d’une traite !

S’asseyant en sursaut, elle constata que le feu était éteint. Bien entendu, elle était de nouveau seule.

Avant d’avoir le temps d’être triste, elle se souvint qu’il lui fallait se dépêcher.

Elle ramassa ses maigres possessions et les rangea dans les sacoches de selle.

Toujours attaché à sa souche, son cheval l’attendait. Aujourd’hui, elle ferait attention à ne pas l’épuiser, afin qu’il survive.

Sinon, elle serait à pied et les farfadets fantômes l’attraperaient.

Chapitre 28

Dans un coin de la première salle du pavillon, Kahlan avait pris place sur une petite chaise. Non loin de là, Jillian était assise en tailleur sur un épais tapis.

De temps en temps, Kahlan jetait un coup d’œil à Ulicia et à Armina. Très concentrées, les deux sœurs comparaient des ouvrages – les fameuses « clés » pour l’ouverture des boîtes d’Orden. Lisant chaque phrase plusieurs fois, elles cherchaient des différences.

D’autres sœurs prisonnières de Jagang avaient trouvé un troisième grimoire dans les catacombes du Palais du Peuple très récemment découvertes. Déjà en possession de deux exemplaires du livre – celle du Palais des Prophètes, que Jagang détenait depuis longtemps, et celle de Caska – Armina et Ulicia avaient désormais une troisième source de référence.

Sans le Grimoires des Ombres Recensées, manipuler la magie d’Orden était impossible. Mais il y avait un problème avec deux des copies : sur le dos, le titre indiquait Grimoire des Ombres Repensées. Une coquille presque impossible à détecter, parce que l’œil rectifiait de lui-même ce genre d’erreur.

Ulicia et Armina n’étaient pas d’accord sur l’importance qu’il fallait accorder à ce détail.

D’après ce que Kahlan avait compris en surprenant des bribes de conversations, il existait six exemplaires du grimoire. L’original, une copie fidèle et quatre contrefaçons. Jagang avait à ce jour réussi à réunir trois des cinq copies. Trouver les autres était pour lui une priorité et plusieurs personnes consacraient leur vie à cette quête.

L’ouvrage découvert par hasard sous le Palais du Peuple – un bénéfice indirect de la construction de la rampe géante – ne présentait pas de coquille dans le titre. Cet élément laissait penser que les deux autres étaient des faux – comme l’affirmait Kahlan –, l’ouvrage le plus récemment découvert se révélant être authentique.

Mais comment en être certain avant d’avoir sous les yeux les autres exemplaires ?

Kahlan se demandait ce qu’elle ferait si l’empereur lui demandait d’attester la véracité du troisième ouvrage.

Comme les sœurs l’avaient rappelé au tyran, il fallait une Inquisitrice pour vérifier l’authenticité du grimoire. Au cours de sa captivité, Kahlan avait fini par comprendre qu’elle était une des personnes qualifiées pour cette opération. Mais qu’était donc une Inquisitrice ? Comme les autres éléments de son passé, cette notion avait sombré dans l’oubli. Par conséquent, elle ignorait comment s’y prendre pour identifier la bonne copie.

Jagang s’était fichu comme d’une guigne de ses difficultés. Elle devait remplir sa mission, et voilà tout !

La coquille avait été un moyen bien commode de trancher au sujet des deux premiers exemplaires. Mais comment allait-elle se débrouiller avec le troisième ? Le titre collait, et un sort de protection lui interdisait de voir le texte. L’arrivée de Nicci ayant fait diversion, Jagang n’avait pas encore exigé que sa prisonnière évalue le livre.

Mais il le ferait tôt ou tard. Et si elle ne pouvait pas répondre, ce serait à Jillian d’en payer le prix.

Jusque-là, les sœurs n’avaient trouvé aucune différence entre les trois exemplaires. De toute façon, qu’est-ce que ça aurait prouvé ? S’il s’agissait de trois faux, ils pouvaient diverger de toutes les façons possibles et imaginables sans que l’empereur et ses deux complices en soient plus avancés pour autant.

Sur un échantillon de trois ouvrages, il était absolument impossible de trancher – à moins de pouvoir identifier l’original, bien entendu, mais ç’aurait été trop facile.

Sans disposer de tous les ouvrages encore existants, pas question de résoudre l’énigme ! Malgré ses caprices de tyran, Jagang ne pouvait pas être passé à côté de cette simple vérité. C’était sans doute pour ça qu’il avait chargé des agents à lui de découvrir coûte que coûte les exemplaires manquants.

À tout hasard, il forçait quand même les sœurs à recenser les différences. Juste au cas où…

Pour le moment, le mystère du grimoire était passé au second rang dans son esprit. Obsédé par Nicci depuis qu’on la lui avait livrée, il en avait oublié jusqu’aux rencontres de Ja’La. Et depuis le soir de l’atroce viol, il n’avait plus « invité » de femme dans son lit. À croire qu’il cherchait à prouver la sincérité de ses sentiments à l’ancienne Maîtresse de la Mort. Comme s’il pouvait encore la conquérir…

Bien entendu, Nicci se montrait d’une froideur polaire.

Ce détachement hautain fascinait Jagang. Peu enclin à la patience dans le domaine des relations humaines – alors qu’il était un stratège capable de tisser sa toile pendant des années –, le tyran en devenait de plus en plus violent. En le défiant, Nicci aggravait encore son calvaire.

Quand son tour viendrait, Kahlan ne voyait guère quelle autre attitude adopter, même si ça lui coûterait cher.

En plusieurs occasions, après une crise de fureur, Jagang avait pris conscience un peu trop tard qu’il était allé trop loin. Chaque fois, les sœurs étaient parvenues à sauver la magicienne, souvent en passant très près de la catastrophe.

Pendant qu’elles officiaient, l’empereur faisait les cent pas dans la chambre, l’air coupable et penaud. Mais dès que sa proie se rétablissait, il reprenait ses vieilles habitudes et accusait Nicci de l’avoir forcé à sortir de ses gonds.

De temps en temps, par exemple la nuit précédente, il exilait Kahlan et Jillian dans une autre salle afin de rester en tête à tête avec Nicci. L’idée du « romantisme » que se faisait une brute assoiffée de sang, sans nul doute…

La veille, avant d’entrer dans la chambre, Nicci avait croisé le regard de Kahlan. Un bref moment de compassion et d’amitié entre deux femmes conscientes que le monde avait basculé dans la folie furieuse.

Depuis le retour de la Maîtresse de la Mort, Jagang se fichait de tout, y compris du grimoire et du tournoi de Ja’La. Kahlan détestait le Jeu de la Vie, certes, mais elle avait terriblement envie de revoir le marqueur de l’équipe rouge – Ruben, comme l’appelaient les soldats. En espionnant ses gardes, elle avait appris que l’équipe de Karg alignait les performances. Pas une seule défaite depuis le début de la compétition !

La prisonnière se fichait des résultats. En revanche, elle voulait revoir l’homme qui la connaissait et qui se peignait le visage pour ne pas être identifié.

— Regarde, dit Ulicia en tapotant la page d’un des livres. Cette formule est différente des deux autres…

Kahlan vit les sœurs se pencher sur les trois ouvrages ouverts devant elles. Les deux gardes du corps de Jagang campés près de l’entrée avaient également les yeux rivés sur les érudites improvisées. Le duo de soldats réguliers, par contre, se désintéressait des sœurs. Ils surveillaient Kahlan, sachant que leur vie en dépendait. Mais là, il y avait dans leurs yeux une intensité qui…

Le rouge lui montant au front, Kahlan tira ses cheveux sur le devant de son chemisier. Depuis que le bouton du haut manquait, son décolleté avait tendance à attirer tous les regards des « exceptions »…

— Oui, confirma Armina, la constellation est différente… C’est très curieux.

— Ça ne se voit pas au premier coup d’œil, vraiment ! Et il n’y a pas que cela ! Les azimuts sont différents ! (Ulicia approcha une lampe à huile des ouvrages.) C’est le cas sur les trois copies…

— Nous ne nous en étions jamais aperçues sur les deux premiers livres, mais c’est évident, à présent.

— Il est facile de rater un si infime détail… Du coup, les trois livres sont dissemblables.

— Et tu en tires quelles conclusions ?

— Eh bien, que nous sommes en présence de deux faux, au minimum. Mais les trois peuvent être des contrefaçons.

— Bref, notre découverte ne sert à rien.

— Il semblerait, oui, soupira Ulicia. Mais Son Excellence n’est pas homme à baisser les bras. Tôt ou tard, il découvrira les trois exemplaires manquants et nous saurons enfin la vérité.

Le rabat de l’entrée s’écarta soudain et Jagang poussa Nicci dans la salle. Déséquilibrée, la magicienne s’étala aux pieds de Kahlan.

Elle réussit à ne pas montrer qu’elle voyait la Mère Inquisitrice. Depuis son arrivée, elle ne s’était pas trahie une seule fois.

Kahlan lut de la colère dans le regard de Nicci. Mais aussi de la souffrance et un désespoir sans limites…

Qu’elle aurait aimé prendre la magicienne dans ses bras et la consoler en lui murmurant que tout finirait par s’arranger. Mais elle ne devait pas saboter leur petite comédie – et elle n’avait pas le cœur de mentir à son amie, de toute façon…

Car rien ne finirait par s’arranger, ça sautait aux yeux.

— Qu’avez-vous découvert ? demanda Jagang en entrant.

Ulicia désigna un des livres. L’empereur se pencha, les sourcils froncés.

— Regardez, Excellence… Les trois diagrammes stellaires sont différents.

— Lequel est le bon ?

— C’est… Eh bien, il est beaucoup trop tôt pour le dire.

— Oui, renchérit Armina, il nous faut les autres exemplaires.

Jagang foudroya la sœur du regard. Puis il eut une réaction qui ne lui ressemblait pas. Haussant les épaules, comme si tout ça lui était indifférent, il vérifia que Kahlan était bien sur la chaise où il lui avait ordonné de rester, Jillian installée à ses pieds.

— Continuez à étudier les livres, dit-il aux deux sœurs. Je vais voir une partie de Ja’La. Surveillez la gamine…

Tirant Nicci avec lui, il claqua des doigts à l’intention de Kahlan, lui indiquant de suivre le mouvement.

La prisonnière se leva, prit son manteau et obéit, soulagée que Jillian reste à l’écart des soudards excités par le Ja’La. Même si Jagang pouvait à tout moment la torturer par l’intermédiaire des sœurs, la petite serait moins exposée en restant sous le pavillon.

Avant de sortir, Kahlan fit signe à sa protégée de ne pas s’inquiéter et de se tenir tranquille. La fillette avait peur chaque fois que son amie l’abandonnait. C’était compréhensible, même si la présence d’une prisonnière impuissante ne changeait rien à sa situation.

Devant le pavillon, une centaine de gardes d’élite armés jusqu’aux dents étaient déjà en train de se mettre en formation pour escorter l’empereur. Une demi-douzaine de soldats capables de voir Kahlan la flanquèrent comme à l’accoutumée.

Prenant Nicci par le bras, Jagang se mit en chemin.

Comme toujours, des centaines de regards masculins libidineux se posèrent sur Nicci. Même s’ils savaient qu’elle appartenait à leur chef, les soudards s’autorisaient à la reluquer – en s’assurant que le tyran ne s’en apercevait pas, bien entendu. Chaque fois, Kahlan se réjouissait que ces brutes ne soient pas en mesure de la voir.

Bien que le ciel fût plombé, les nuages ne paraissaient pas assez lourds pour qu’un orage éclate. La pluie se faisant désirer depuis des jours, le sol était dur comme la pierre. Par cette journée grisâtre, le camp semblait plus sinistre encore que d’habitude. Par bonheur, les multitudes de feux de cuisson masquaient en partie la puanteur ambiante.

En chemin, Jagang demanda à un de ses gardes favoris – presque un aide de camp – de lui résumer le tournoi de Ja’La. L’homme fit un compte-rendu très précis, détaillant les résultats de chaque équipe.

— Si je comprends bien, les joueurs de Karg s’en sortent avec les honneurs.

— Ils sont invaincus, Excellence ! Cela dit, ils ont gagné par un plus petit écart que d’habitude, hier…

— J’espère qu’ils iront jusqu’au bout. J’adorerais voir mon équipe écraser ces bouffons peints en rouge !

— Ils jouent aujourd’hui, sur le terrain principal. Pour eux, c’est l’ultime partie avant le choc contre vos champions. S’ils gagnent, en tout cas… Sinon, il faudra organiser des rencontres de barrage.

Alors que l’empereur s’entretenait avec son garde du corps, Nicci se tourna pour jeter un bref coup d’œil à Kahlan. À l’évidence, elle pensait au marqueur de l’équipe rouge dont sa nouvelle amie lui avait parlé.

Alors que le terrain principal était encore loin, Kahlan vit des hommes applaudir et lancer des encouragements à leur équipe favorite. Même s’ils étaient trop loin pour apercevoir le bout des bottes d’un joueur, ils participaient à la rencontre par l’intermédiaire d’une chaîne complexe d’informateurs.

Le terrain principal était littéralement pris d’assaut, sans doute parce qu’il s’agissait d’une partie décisive.

Des cris indiquèrent à Kahlan qu’une des équipes venait de marquer. Très agités, les « spectateurs » trop éloignés attendaient qu’on leur dise laquelle.

Les gardes d’élite n’hésitant pas à jouer des coudes, la petite colonne atteignit bientôt la zone dégagée réservée à l’empereur et à sa suite. Se déployant en demi-cercle, les protecteurs de Jagang l’isolèrent des soudards et de tout danger potentiel.

Placée derrière l’empereur et une partie de ses gardes, Kahlan ne voyait pas grand-chose et il lui était impossible de bien suivre l’action. Mais des rugissements de triomphe lui apprirent qu’une équipe avait de nouveau marqué.

Entre les épaules des gardes, la prisonnière réussit à voir assez le terrain pour remarquer un détail étrange. Tout autour de l’aire de jeu, devant les spectateurs, de véritables colosses observaient la partie. Les mains croisées dans le dos et les épaules bien droites, tous ces athlètes étaient torse nu pour mieux exhiber leur incroyable musculature.

Kahlan n’avait jamais vu une telle brochette de géants surpuissants. On eût dit des statues de bronze aux proportions démesurées.

Alors que Jagang s’approchait d’une de ces montagnes de muscles, Nicci se retourna et souffla quelques mots à son amie :

— L’équipe de Jagang…

Kahlan comprit aussitôt ce que faisaient les champions de l’empereur. Les vainqueurs de la rencontre en cours disputeraient contre eux la grande finale. Pour les narguer, leurs futurs adversaires venaient parader devant eux. De l’intimidation pure et simple. Et la promesse d’un combat à mort…

Ayant aperçu l’empereur, le général Karg vint le rejoindre, puis l’accompagna quand il décida de retourner auprès de ses protecteurs.

— Ton équipe fait des merveilles, dirait-on, fit Jagang après qu’une percée des rouges eut déchaîné un tonnerre d’applaudissements.

Karg tourna légèrement la tête vers Nicci, la regardant avec la concentration d’un serpent qui vient de repérer une proie.

— Mes gars sont très bons, Excellence, mais les vôtres sont imbattables, et je le sais très bien.

— Les tiens sont également invaincus, mais ils n’ont pas encore fait face à une véritable opposition. Mes champions les écraseront, j’en suis certain.

Karg regarda la partie en silence. Le score évoluait peu, signe que la rencontre était équilibrée. Mais le général connaissait les ressources de son marqueur, et il ne s’inquiétait pas.

— Cela dit, si mes joueurs l’emportaient…

— Je dirais : au cas bien improbable où, corrigea Jagang.

— Au cas bien improbable où ils gagneraient, donc, ce serait un grand exploit pour un modeste compétiteur tel que moi.

— Le genre qui mérite une récompense hors du commun ? C’est ce que tu veux dire ?

Karg désigna les joueurs en plein effort.

— Si mes hommes gagnent, Excellence, chacun aura le droit de choisir une femme. Est-il juste que l’homme qui a constitué et entraîné cette équipe n’ait rien du tout ?

Jagang eut un rire mauvais qui donna des frissons dans le dos à Kahlan.

— C’est assez bien raisonné, oui… Dis-moi qui tu convoites, et en cas de victoire, la belle garce sera à toi !

Karg fit mine de réfléchir intensément.

— Excellence, en cas de victoire, je voudrais avoir Nicci dans mon lit.

La Maîtresse de la Mort foudroya l’impudent du regard.

Son amusement oublié, Jagang jeta un bref coup d’œil à la femme qu’il n’avait guère quittée depuis des jours.

— Nicci n’est pas disponible.

Karg regarda la rencontre, applaudit une belle phase de jeu, attendit que les cris enthousiastes se calment et repassa à l’attaque :

— Si vous êtes certain de la victoire, Excellence, que risquez-vous ? C’est un pari sans risque, du moins pour vous. Si je n’ai aucune chance de gagner, ma récompense restera à tout jamais virtuelle.

— Pourquoi perdre notre temps avec un pari si stupide ?

— Que risquez-vous, Excellence ? Vos champions gagneront, pas vrai ? Ou auriez-vous l’ombre d’un doute ?

— Très bien, Karg, pari tenu : si tu gagnes, Nicci sera provisoirement à toi. J’insiste sur le provisoirement !

— Bien entendu, Excellence ! Mais de toute façon, ça ne risque pas d’arriver !

— Exact… (Jagang se tourna vers Nicci.) Mon pari ne te dérange pas, ma petite chérie ? Sachant que mon équipe gagnera, tu n’as rien à craindre.

— Ce qui m’arrive n’a aucune importance, n’avez-vous donc pas compris ?

Jagang sourit à son indomptable compagne – le genre de sourire qui dissimule des envies de meurtre, lorsqu’un homme se sent insulté en public.

La rencontre devenant de plus en plus passionnante, la foule menaçait de déborder le cordon de sécurité. Soucieux d’éviter des dérapages, les gardes spéciaux forcèrent les spectateurs à s’écarter davantage, dégageant une zone encore plus vaste où nul soudard n’avait le droit de s’aventurer.

Jagang et Karg étant fascinés par le jeu, Kahlan s’assura que ses anges gardiens l’étaient aussi, puis elle fit quelques pas pour venir se placer près de Nicci.

Grâce aux efforts des gardes du corps, les deux femmes eurent bientôt un angle de vue tout à fait acceptable.

— L’homme dont je vous ai parlé est le marqueur de l’équipe rouge, murmura Kahlan. Les peintures de guerre sont une ruse pour éviter qu’on le reconnaisse.

Quelques joueurs passant devant elles, les deux prisonnières virent nettement les étranges motifs qui couvraient leur peau.

— Par les esprits du bien…, murmura Nicci, soudain très pâle.

Elle avança d’un pas pour mieux voir. Franchement inquiète, Kahlan la suivit.

Alors, elle repéra celui que tout le monde appelait Ruben. Le broc plaqué contre sa poitrine, il s’était lancé dans une attaque solitaire, évitant avec grâce les défenseurs qui tentaient de le plaquer.

— C’est lui, dit Kahlan en tendant le bras.

Nicci plissa les yeux, aperçut le marqueur… et devint blanche comme un linge.

— Richard…

Dès qu’elle entendit ce prénom, Kahlan sut que c’était le bon. Il allait comme un gant au joueur au regard gris. Ça crevait les yeux, tout simplement.

Nicci avait deviné juste. L’homme ne s’appelait pas Ruben, mais Richard. Et savoir son vrai nom mettait du baume au cœur de Kahlan, comme si son avenir devenait moins sombre.

Craignant qu’elle s’évanouisse, Kahlan plaqua une main sur les reins de Nicci, histoire de la soutenir. Sous sa paume, elle sentit que la magicienne tremblait comme une feuille.

Maintenant flanqué de ses ailiers, Richard fit un écart pour esquiver un défenseur. Dans le même mouvement, il repéra Jagang du coin de l’œil, puis son regard croisa celui de Kahlan, qui sentit son cœur s’emballer.

Quand il reconnut la femme debout près de l’Inquisitrice, Richard faillit manquer une foulée.

Il parvint à ne pas tomber, mais ses poursuivants en profitèrent pour le rattraper. Attaquant à trois, ils lui fauchèrent les jambes : un tacle dans les règles.

Le souffle coupé par l’impact avec le sol, le marqueur des rouges lâcha le broc.

Son ailier droit fonça sur les défenseurs, les écartant d’un coup d’épaule rageur.

Richard gisait sur le ventre, immobile.

Kahlan eut l’impression que son cœur allait cesser de battre.

Au dernier moment, l’ailier gauche des rouges faucha en pleine course un joueur adverse qui menaçait de se laisser tomber sur Richard, au risque de lui défoncer le thorax.

Reprenant ses esprits, le marqueur rouge roula sur le côté pour s’écarter de la mêlée.

Puis il se leva, un peu chancelant mais indemne.

C’était la première faute que Kahlan le voyait faire. Une erreur de débutant, pour autant qu’elle pût en juger.

Des larmes ruisselant sur ses joues, Nicci gardait le regard rivé sur l’attaquant de pointe des rouges.

Une idée folle traversa l’esprit de Kahlan.

Elle l’écarta aussitôt, certaine que c’était du pur délire.

Chapitre 31

Faisant le tour du petit bureau, Cara vint se camper devant Verna, l’interrogeant du regard.

— Que veux-tu, mon amie ? demanda la Dame Abbesse.

— Du nouveau dans le livre de voyage ?

Verna eut un soupir accablé, puis elle posa les rapports qu’elle était en train d’étudier. Les espions signalaient une intense activité sur les terrains de Ja’La du camp ennemi.

Mélancolique, Verna se souvint du jour où Warren lui avait parlé du Jeu de la Vie, la nouvelle passion de l’empereur Jagang – qu’il entendait imposer à tout l’Ancien Monde, bien entendu. Comme à l’accoutumée, Warren s’était penché sur ce jeu et il en savait très long sur le sujet.

Les rapports, s’avisa Verna, n’étaient qu’un prétexte pour repenser à Warren. Au nom du Créateur ! comme il lui manquait ! Cette guerre lui avait arraché tant d’êtres aimés qu’elle ne reverrait jamais…

— Rien de neuf, hélas… J’ai laissé un message, mais Anna ne m’a pas encore répondu.

— Maintenant, ça ne fait plus de doute : il est arrivé malheur à Nicci et Anna.

— Je ne prétendrais pas le contraire… Mais que faire ? Par où commencer nos recherches ? La fouille du palais n’a rien donné, mais le complexe est bien trop grand pour que ça veuille dire grand-chose…

Cara oscillait sans cesse entre la colère, l’inquiétude et l’impatience. Richard aussi étant introuvable, Verna pouvait comprendre l’anxiété de la femme en rouge.

— Vos sœurs ont-elles découvert quelque chose ?

Verna secoua la tête.

— Et les autres Mord-Sith ?

— Rien du tout, répondit Cara entre ses dents serrées. Moi, j’ai une certitude : ça s’est passé le soir où Nicci et Anna ont voulu aller voir la tombe.

— Je ne dis pas que tu te trompes, mais nous n’avons même pas la preuve qu’elles ont atteint la crypte. Qui te dit qu’elles n’ont pas changé d’avis en cours de route ? Parce que Anna aura reçu un message, par exemple. Ou qu’une idée lui sera passée par la tête…

— Je n’y crois pas, insista Cara. Quelque chose cloche dans ces couloirs, j’en suis certaine !

« Oui, mais quoi ? » aurait voulu demander Verna. Elle s’en abstint, parce qu’elle avait posé la question dix fois sans obtenir de réponse. Cara avait une intuition qu’elle ne parvenait pas à formuler logiquement.

— Tu ne nous donnes pas grand-chose à nous mettre sous la dent, Cara… Si tu pouvais être un peu plus précise, ça changerait tout.

— Vous croyez que je n’essaie pas ?

— Si tu ne réussis pas, il nous reste la possibilité que quelqu’un d’autre soit en mesure de déterminer pourquoi tu as ce sentiment. Qu’en dis-tu ?

— On croirait entendre le seigneur Rahl ! « Pense à la solution, Cara, pas au problème ! » Facile à dire… Personne ne connaît très bien ces sous-sols et… (La Mord-Sith claqua soudain des doigts.) Mais oui, c’est évident !

— Pardon ?

— Il est facile de trouver des gens qui connaissent les lieux.

— Vraiment ?

— Le personnel chargé de l’entretien ! Darken Rahl exigeait qu’on s’occupe très régulièrement des sépultures – de celle de son père, en tout cas !

— Qu’y a-t-il avec les sépultures ? demanda Berdine en entrant dans la pièce.

Grande et blonde comme beaucoup de Mord-Sith, Nyda entra sur les talons de sa collègue, et Adie ne tarda pas à suivre.

— Je viens de penser que le personnel de la crypte peut nous fournir de précieuses informations, dit Cara.

— C’est très bien vu, approuva Berdine. Dans la tombe de Panis Rahl, la majorité des écrits est en haut d’haran. Notre ancien maître m’emmenait souvent avec lui pour que je l’aide à traduire certains passages.

» Darken Rahl exigeait que la tombe soit méticuleusement entretenue. Il a fait exécuter des gens qui ne se montraient pas assez zélés à son goût.

— Il n’y a que de la pierre, dans la crypte, s’étonna Verna. Pas de meubles, de tapis ni de tentures. Que peut-on entretenir méticuleusement ?

Berdine croisa les bras et se pencha un peu en avant pour mobiliser l’attention de son auditoire.

— Pour commencer, Darken Rahl exigeait qu’il y ait en permanence des roses blanches fraîches dans les vases. Il fallait aussi qu’aucune des torches ne s’éteigne jamais – pas même une minute. Le personnel devait s’assurer qu’il n’y ait à aucun moment l’ombre d’un pétale de rose sur le sol, et il devait également veiller au renouvellement des torches.

» Quand Darken Rahl allait se recueillir dans la crypte de son père, tout manquement à ces règles le plongeait dans une fureur aveugle. Des serviteurs ont été décapités pour s’être montrés négligents. Du coup, les survivants soignaient particulièrement leur travail.

— Il faut les interroger, et vite ! s’écria Verna.

— Vous pouvez essayer, dit Berdine, mais vous n’en tirerez pas grand-chose.

— Pourquoi ?

— Pour qu’ils ne médisent pas de son père et fassent montre de respect en toutes circonstances, Darken Rahl ordonnait qu’on leur coupe la langue.

— Créateur bien-aimé…, soupira Verna. Cet homme était un monstre !

— Certes, dit Cara, mais il est mort depuis longtemps. Les employés sont toujours là, eux, et ils connaissent les lieux mieux que quiconque. Nous devrions y aller !

— Excellente idée, approuva Verna tout en se levant. Si nous obtenons des informations auprès de ces gens, nous saurons où nous en sommes. Si quelque chose cloche vraiment, il faudra agir au plus vite. Et si tout va bien, nous passerons à la suite…

Adie prit doucement le bras de Verna.

— Je viens vous dire que je m’en vais…

— Pourquoi ça ?

— Je n’aime pas l’idée qu’il n’y ait personne pour veiller sur la forteresse. Si Richard vient y chercher de l’aide, il faut que quelqu’un l’informe de ce qui s’est passé récemment. Les boîtes d’Orden, la disparition d’Anna et de Nicci, l’évolution du siège, ici… Qui sait, il aura peut-être aussi besoin de l’aide d’une magicienne ? S’il va à la forteresse, il faut que quelqu’un l’y attende.

— C’est vrai, admit Verna, mais le complexe est scellé. Où résiderez-vous ?

Adie eut un grand sourire qui fit jouer toutes les rides de son visage encore empreint d’une profonde beauté.

— Aydindril est vide et le Palais des Inquisitrices me tend les bras. Les toits potentiels ne me manqueront pas. De plus, je me sens très bien dans la forêt. J’y serai mieux qu’ici, en tout cas. Le sortilège mine mon don et j’ai du mal à voir, puisque c’est la magie qui se substitue à mes yeux. J’ai envie d’agir, pas de continuer à moisir dans les ténèbres que m’impose ce palais.

— Moisir ? répéta Verna. Vous nous avez été très utile, Adie. Avec les grimoires, par exemple…

— Vous auriez trouvé sans moi ! Je ne sers à rien ici ! Juste une vieille enquiquineuse qui traîne dans les jambes de tout le monde.

— C’est faux, Adie. Toutes les sœurs sont impressionnées par vos connaissances. Elles me l’ont dit.

— Peut-être, mais j’en ai assez d’errer sans but dans ce grand labyrinthe de pierre !

— Oui, je comprends, capitula à contrecœur Verna.

— Vous me manquerez, dit Berdine.

— Ce sera réciproque, mon enfant. Je regretterai nos conversations…

Cara jeta un regard soupçonneux à Berdine, mais elle s’abstint de tout commentaire.

— Ne vous inquiétez pas, dit Nyda, je tiendrai compagnie à Berdine. Elle ne sera pas abandonnée…

Berdine sourit à sa collègue et fit un petit signe amical à Adie.

— Nous sommes encerclés, rappela soudain Cara. Comment une vieille dame aveugle pourra-t-elle franchir les lignes ennemies ?

— Richard Rahl est un homme intelligent, n’est-ce pas ? demanda Adie à brûle-pourpoint.

Cara parut surprise par la question, mais elle répondit quand même.

— Oui. Parfois même trop intelligent pour son propre bien.

— Donc, les Mord-Sith obéissent à tous ses ordres ?

— Bien entendu que non ! s’écria Cara.

— Pourquoi ? C’est votre chef, et vous ne contestez pas son intelligence.

— Quand il s’agit de voir le danger, il est parfois un peu lent d’esprit.

— Contrairement à ses gardes du corps ?

— Je vois des dangers qu’il ne remarque même pas !

— Donc, vous êtes parfois plus clairvoyante que lui ?

— De temps en temps, il est aussi aveugle qu’une chauve-souris.

— Mais ces animaux y voient la nuit…

— Sans doute, mais… (Ne sachant que dire, Cara revint dans le vif du sujet :) Le seigneur Rahl a besoin de moi pour repérer toutes les menaces qu’il ne remarque pas.

Du bout d’un index, Adie tapota la tempe de Cara.

— Vous « voyez » avec votre cerveau, pas vrai ? Il distingue des détails que l’œil ne capte pas… Parfois, le fait d’être aveugle augmente l’acuité de ma vue.

— C’est bien joli, tout ça, mais comment pensez-vous traverser les lignes ennemies ? Pas en traversant benoîtement le camp, j’espère ?

— C’est pourtant le meilleur plan, dit Adie, et c’est celui que j’ai choisi. La journée a été très couverte. Cette nuit, les ténèbres seront denses. Avant le lever de la lune, on n’y verra rien du tout. Dans des conditions pareilles, les yeux ne servent pas à grand-chose. En revanche, le don est un moyen imparable de s’orienter. Je marcherai au milieu de ces hommes et ils ne me verront pas. Si je reste à l’écart des sentinelles, je ne serai qu’une ombre perdue parmi des milliers d’ombres. Personne ne m’accordera une once d’attention.

— Les soudards ont des feux de camp, rappela Berdine.

— Leur lumière abusera nos ennemis. Quand il y a des feux, les gens observent ce qui se produit dans le cercle de lumière – pas ce qui arrive autour !

— Et si on vous repère quand même ? demanda Cara. Que ferez-vous ?

Adie eut un petit sourire.

— Personne n’est jamais très content de croiser une magicienne dans le noir…

Troublée par cette réponse, Cara n’insista pas.

— Adie, je suis hésitante…, avoua Verna. Je préférerais vous savoir en sécurité ici.

— Laissez-la partir ! lança Cara.

Alors que tous les regards se rivaient sur elle, la Mord-Sith développa ses arguments :

— Et si elle a raison ? Si le seigneur Rahl vient à la forteresse ? Il aura besoin d’informations – et avant tout, il devra savoir qu’il ne doit pas tenter d’entrer dans le complexe parce que Zedd l’a piégé.

» Adie pense que le seigneur Rahl pourrait avoir besoin d’elle là-bas. Dans sa position, je ne laisserais personne m’empêcher de partir.

— De plus, dit Berdine, Adie ne serait pas plus en sécurité ici. (Elle échangea un regard mélancolique avec Adie.) Le Palais du Peuple tombera tôt ou tard entre les mains de l’Ordre, et ses résidants vivront un long et sanglant calvaire.

Tendant un bras, Adie caressa la joue de Berdine.

— Les esprits du bien veilleront sur toi, mon enfant. Et sur tous ceux qui resteront ici.

Verna songea qu’elle aurait donné cher pour y croire.

Mais si elle n’y croyait pas, que fichait-elle dans la peau de la Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière ?

Chapitre 33

Le cœur lourd, Kahlan regarda Richard, qui venait de s’agenouiller près de son ailier droit.

La corne sonna. Abandonnant leur victime, les joueurs de Jagang regagnèrent leur ligne de but, puisqu’ils allaient devoir passer à la défense.

— Il est mort ? demanda Jillian.

Kahlan enlaça la fillette et la serra contre elle.

— J’en ai peur, oui…

— Pourquoi ont-ils fait ça ?

— C’est leur façon de pratiquer le Ja’La. Tuer est un moyen d’obtenir ce qu’on veut.

Alors que deux de ses équipiers le prenaient par les bras, le forçant à s’éloigner du cadavre, Kahlan vit que Richard avait les larmes aux yeux. S’il ne reprenait pas son poste, il serait exclu du terrain pour antijeu.

Quelques assistants de l’arbitre entreprirent de tirer le mort hors du terrain.

Kahlan entendit Jagang ricaner devant ce spectacle.

Campée aux côtés du tyran, Nicci tourna brièvement la tête vers la Mère Inquisitrice. Dans ses magnifiques yeux bleus passèrent de la tristesse, une formidable colère et une ombre que Kahlan interpréta comme un avertissement muet à son intention.

Les deux femmes n’avaient plus eu la possibilité de parler depuis la terrible nuit. Sans doute à cause de son pari avec Karg, Jagang se montrait nerveux et particulièrement irritable, ces derniers temps. La veille au soir, laissant Nicci seule dans la chambre, il avait rencontré quelques membres de son équipe dans la première pièce de son pavillon. Reléguée dans un coin sombre avec Jillian, Kahlan avait entendu une partie de la conversation.

L’empereur entendait que le marqueur de Karg ne lui « pose aucun problème » et il avait chargé cinq joueurs de faire ce qu’il fallait pour « s’en assurer ».

Morte d’inquiétude pour Richard, Kahlan n’avait pas fermé l’œil de la nuit. Jagang étant d’humeur lubrique, une mauvaise nouvelle pour Nicci, Kahlan et Jillian avaient reçu l’ordre de rester où elles étaient. L’empereur voulait être seul avec sa Reine Esclave.

Quelque outrage qu’il lui fasse subir, Nicci ne criait jamais. Dans son lit, tandis qu’il tirait du plaisir d’elle, la Maîtresse de la Mort devenait aussi inerte qu’un cadavre.

Kahlan comprenait la stratégie de son amie. C’était la seule défense possible. Alors qu’elle se retirait au plus profond d’elle-même, sa carapace émotionnelle était le meilleur moyen de préserver sa santé mentale. Réagir à ce que lui infligeait Jagang n’aurait servi à rien. Cela dit, sa passivité énervait encore plus l’empereur, le poussant à de dévastatrices explosions de violence.

Lorsque son tour viendrait, Kahlan ignorait si elle aurait le courage d’imiter Nicci.

Le matin même, elle avait redouté que la magicienne ait besoin d’une nouvelle intervention des Sœurs de l’Obscurité. Puis Jagang était sorti de ses appartements privés en la tirant par les cheveux. L’air très satisfait de lui-même, il l’avait propulsée sur le sol avec un mépris souverain. Malgré quelques ecchymoses, la Maîtresse de la Mort avait passé une nuit relativement tranquille…

Sur le terrain de Ja’La, les rouges se préparaient à une nouvelle phase d’attaque. Dans le grand chaudron, une partie des spectateurs célébrait toujours la mort de l’ailier droit de « Ruben ». Les supporteurs des rouges, en revanche, manifestaient leur colère, certains brandissant le poing à l’intention des coupables.

Globalement, l’humeur de la foule avait subtilement changé. Dans les deux camps, l’enthousiasme initial avait cédé la place à un vague malaise. Tout avait basculé au moment de l’intervention de Jagang. Lui obéissant, l’arbitre avait annulé un point marqué par Richard. Mais tout le monde, autour du terrain, avait bien vu le broc entrer dans le but avant la sonnerie de corne.

Une tricherie si flagrante ne pouvait que déplaire aux amateurs de Ja’La, même si elle favorisait leur équipe.

La décision était cependant sans appel.

Mais le malaise ne se dissipait pas.

Quand ils se lancèrent à l’attaque, les Rouges de Ruben, sans se laisser intimider par le triste destin de leur ailier droit, chargèrent comme des taureaux furieux la ligne de défenseurs.

Toujours aussi vif, Richard évita sans peine plusieurs attaques latérales. Mais d’autres arrières fondaient sur lui, résolus à le déposséder du broc.

Richard s’arrêta soudain au milieu de la zone de neutralité – une tactique rarement utilisée. Tant qu’il n’en sortirait pas, l’homme qui s’apprêtait à le plaquer devrait différer son attaque.

Kahlan reconnut la brute qui avait brisé la nuque de l’ailier droit.

Mais que voulait donc faire Richard ? Dans cette zone, il était certes à l’abri des attaques, mais il se retrouvait également coincé et encerclé par de plus en plus d’adversaires. En outre, il ne pouvait pas marquer de là où il était. Tôt ou tard, il lui faudrait bouger, mais sa marge de manœuvre fondait de seconde en seconde.

Alors que l’assassin de l’ailier tournait la tête pour voir où étaient ses équipiers, Richard lui cria quelque chose. Intrigué, le type pivota vers lui.

Le marqueur des rouges lança le broc qu’il tenait serré à deux mains contre sa poitrine. En détendant les deux bras, il lui impulsa une incroyable vitesse.

Le broc percuta le visage du type – un choc si violent que le projectile improvisé rebondit et revint entre les mains de Richard.

Le visage défoncé, le joueur de Jagang s’écroula et ne bougea plus.

Un cri de surprise monta de toutes les gorges.

Fou de rage, un équipier du mort bondit sur Richard, se fichant de la zone de neutralité.

Attendu la tournure des événements, l’arbitre préféra faire comme s’il n’avait rien vu.

Richard glissa le broc sous son bras gauche, esquiva souplement l’assaut désordonné de l’arrière adverse et lui décocha au passage une formidable manchette à la gorge.

Un adversaire de plus au tapis. Et probablement en partance pour le royaume des morts, à voir son visage virer au bleu en quelques secondes.

Un autre colosse chargea l’attaquant de pointe des rouges.

Richard attendit, s’écarta au dernier moment, saisit le bras tendu de l’homme, profita de sa vitesse acquise pour le déséquilibrer et, d’un coup de coude, lui cassa plusieurs côtes sur le flanc gauche.

Portant une main à son cœur, la brute s’écroula comme une masse.

Sans aucune aide, Richard était venu à bout de trois athlètes plus forts et plus grands que lui. Kahlan comprit pourquoi une petite armée d’archers le visait en permanence…

Sans perdre de temps, le marqueur des rouges s’engouffra dans l’ouverture qu’il venait de se créer et fila vers la ligne de but adverse. Comme s’ils s’attendaient à cette manœuvre, ses hommes s’étaient déjà disposés tout au long de sa trajectoire pour le protéger des attaques latérales.

Les chocs furent rudes et beaucoup de joueurs ne se relevèrent pas immédiatement.

Sous le regard de milliers de spectateurs fascinés, Richard courut triomphalement jusqu’au quadrilatère de tir, s’arrêta pour armer son bras et propulsa le broc au fond des filets d’un but adverse.

Un point de plus ! Les rouges venaient de passer en tête.

La foule était encore sous le choc d’une phase de jeu hors du commun. Jagang lui-même semblait hypnotisé et ses gardes d’élite, pétrifiés de surprise, en oubliaient de le regarder.

Les rouges se regroupèrent, attendirent que l’arbitre leur ait lancé le broc et repartirent à l’attaque.

Dès qu’ils entrèrent dans le camp adverse, Richard dévissa vers la gauche, mais un arrière le plaqua immédiatement.

Kahlan fut troublée par l’étrange scène. On eût dit qu’il s’était laissé attaquer volontairement, et sa chute rappelait la façon dont il s’était jeté dans la boue, ce fameux jour, afin de dissimuler ses traits.

Lorsqu’il percuta le sol, le broc lui échappa. Ce détail aussi parut suspicieux à Kahlan. On eût dit une chorégraphie soigneusement mise au point et répétée, pas un véritable incident de jeu.

Confirmant cette impression, l’ailier gauche de Richard parut se trouver – par le plus grand des hasards ! – au bon endroit au moment idéal. Comme s’il n’y avait rien de plus naturel, il récupéra le broc, fila vers la zone de tir et ajouta un point de plus au score des rouges.

Quand le marqueur était au sol, les ailiers avaient le droit de tirer. Une subtilité du règlement dont Richard avait su exploiter tous les avantages. Trop attachés à leur gloire personnelle, la plupart des attaquants de pointe ne recouraient jamais à cette intéressante possibilité.

L’ailier gauche bondit de joie. Dans sa position, on avait très rarement l’occasion d’être le héros de son équipe. En une seule rencontre, Richard avait permis à chacun de ses ailiers de briller devant la foule. Un cas probablement unique dans l’histoire du Ja’La.

Au moment où la corne sonna, indiquant la fin de la période en cours, Richard partit à la course, rattrapa son partenaire et lui flanqua entre les omoplates une claque amicale pleine d’admiration et de respect.

À en juger par la réaction de l’ailier, ce témoignage de considération le combla autant que le point qu’il venait de marquer.

Ce joueur était un soldat de l’Ordre, pas un prisonnier comme Richard et quelques autres membres de son équipe. Pourquoi le marqueur des rouges se montrait-il si amical avec un soudard de Jagang ? Chaque fois que Kahlan reprenait espoir grâce à cet homme, un détail l’incitait à refréner son enthousiasme…

Depuis la rencontre précédente, où Nicci avait prononcé le nom « Richard », Kahlan était certaine que le joueur aux yeux gris ne s’appelait pas Ruben. N’ayant pas pu s’entretenir avec la magicienne, elle n’avait pas eu l’occasion de l’interroger. Mais elle était presque sûre qu’il s’agissait de Richard Rahl.

Oui, le seigneur Rahl en personne.

Cette idée semblait absurde – qu’aurait-il fichu là ? – mais elle expliquait beaucoup de choses, comme la chute délibérée dans la boue, l’utilisation de la peinture rouge ou le choix du pseudonyme Ruben.

Mais comment le seigneur Rahl était-il tombé entre les mains de l’Ordre ? Pour être transformé en joueur de Ja’La, par-dessus le marché !

Pour compliquer les choses, le faux Ruben connaissait Kahlan. Lorsqu’ils s’étaient vus pour la première fois, il avait crié son nom, une preuve incontestable…

L’Ordre avait-il pu capturer un ennemi sans savoir qu’il s’agissait du chef de l’empire d’haran ? Richard s’était-il volontairement laissé prendre ?

Pour la secourir, peut-être…

Non, c’était une idée stupide !

Pourtant, Kahlan se retrouvait sans cesse au centre d’événements capitaux.

Pour être sûre, elle devait interroger Nicci. Mais en réalité, elle connaissait la réponse. En voyant « Ruben », la magicienne avait eu les larmes aux yeux.

Il s’agissait bien de Richard Rahl, l’homme qu’elle aimait.

Du coin de l’œil, Kahlan vérifia la position et l’état d’esprit de ses anges gardiens. Fascinés par la rencontre, ils ne regardaient pas souvent la prisonnière, mais ils se montraient pourtant beaucoup moins négligents que d’habitude. Un effet évident des menaces de Jagang.

Sur le terrain, l’équipe de l’empereur avait récupéré l’avantage de l’attaque. Alors que trois remplaçants étaient entrés en jeu, les cadavres des victimes de Richard gisaient sur un côté du terrain, oubliés de tous. En quelques secondes, et sans aucune aide, Richard avait éliminé trois bouchers de l’Ordre.

Son équipe et lui avaient l’avantage au score. Pour l’instant, ils l’emportaient haut la main en matière d’intimidation. Mais le chemin était encore long…

Et l’équipe de Jagang s’était lancée dans une charge furieuse qui n’augurait rien de bon.

Jamais à court de ruse, les hommes de Richard s’écartèrent, laissèrent passer leurs adversaires puis les attaquèrent par-derrière, alternant les tacles et les plaquages. À la vitesse où étaient lancés attaquants et défenseurs, les chocs allaient être dévastateurs.

La cheville d’un des hommes de Jagang ne résista pas à un tacle vicieux. Fou de douleur, le joueur s’écroula en hurlant comme un possédé.

Son marqueur fut déconcentré par les cris. Comme souvent au Ja’La, cet instant de faiblesse lui coûta très cher. Percuté par deux arrières rouges, il vola dans les airs, le souffle coupé, puis s’écrasa sur le sol, laissant une partie de ses dents dans l’aventure.

Il s’ensuivit une mêlée ouverte d’où les hommes de l’empereur finirent par émerger en ayant récupéré le broc.

Plusieurs équipiers de Richard restèrent sur le carreau, se tordant de douleur. Sous les encouragements de leurs supporteurs, les adversaires des rouges reprirent leur charge destructrice.

Absorbés par la rencontre, les gardes de Kahlan avaient tendance à avancer pour être plus près du terrain. Du coup, ils dégarnissaient les flancs de la prisonnière, laissant les spectateurs lambda envahir peu à peu son espace vital. Le même phénomène se produisait à l’endroit qu’occupait Jagang. Fascinés par la rencontre, les gardes d’élite se laissaient peu à peu déborder par la foule.

Kahlan enlaça Jillian et la serra contre elle. Puis suivant le mouvement de ses anges gardiens, elle avança un peu plus vers le terrain. Dans son dos, des soldats d’élite et des soudards ordinaires lui emboîtèrent le pas. Avides de voir les joueurs, les spectateurs menaçaient de déborder le cordon de sécurité censé protéger l’aire de jeu.

L’empereur ne lui accordant pas une once d’attention – devant une partie pareille, il oubliait tout ! –, Nicci s’était laissé décrocher de trois ou quatre pas. Peu à peu, et sans en avoir l’air, Kahlan s’approchait de son amie.

Comme tous les spectateurs, l’empereur applaudissait ou criait de rage, jurant parfois comme un charretier, selon ce qui se passait sur le terrain. Dans les ténèbres environnantes, le stade éclairé par des torches avait quelque chose de surnaturel. Plongés dans le noir, ou presque, les spectateurs pouvaient se déchaîner sans craindre de représailles. Une chance pour l’équipe rouge, qui aurait sans doute eu moins de supporteurs sans cet anonymat providentiel.

À côté de chaque porteur de torche, un archer surveillait certains joueurs. Emportés par le jeu, la plupart de ces hommes suivaient davantage l’action que leur cible supposée.

Kahlan se sentait coincée au milieu d’une foule de plus en plus hystérique. Ne se contentant plus d’applaudir ou de huer, les spectateurs chantaient en tapant du pied afin d’accompagner la charge de l’une ou l’autre équipe. Sous l’impact de milliers de bottes, le sol tremblait et on aurait juré entendre les roulements lointains d’un tonnerre au rythme lancinant.

Dans cette atmosphère de folie collective, Kahlan elle-même se laissa hypnotiser par le jeu. Comme les soudards qui l’entouraient, elle eut le sentiment d’être sur le terrain, aux côtés des joueurs. Le cœur affolé, elle regardait Richard esquiver une attaque, passer sous le bras tendu d’un arrière ou slalomer entre une demi-douzaine de défenseurs médusés.

La prisonnière frissonnait chaque fois qu’un joueur était blessé. À côté d’elle, certains soldats gémissaient comme s’ils avaient eux-mêmes été touchés.

Au fil des périodes d’attaque, le score évoluait très régulièrement. Plus d’une fois, cependant, Kahlan vit Richard rater des occasions qu’il aurait sûrement saisies en d’autres circonstances. Ralentissant imperceptiblement, il permettait à un adversaire de le rattraper et de le plaquer. Il manqua même un tir qui ne présentait guère de difficulté.

En d’autres termes, il se jetait de nouveau dans la boue pour dissimuler quelque chose. Si cette image était venue à l’esprit de Kahlan, elle aurait été bien incapable de dire pourquoi le marqueur des rouges agissait ainsi.

Au fil de la rencontre, il devint évident que Richard s’arrangeait pour que le score reste serré. Dès que l’équipe adverse marquait, il s’empressait d’égaliser. Puis il attendait d’avoir de nouveau un point de retard pour accélérer le rythme et rétablir l’égalité.

Plusieurs périodes de jeu se soldèrent par un joli zéro au tableau de score. Sur l’ensemble de la partie, on en était à sept partout.

L’indécision du combat attisait la passion des spectateurs. Habitués à se dépasser eux-mêmes sur les champs de bataille, tous ces guerriers sentaient monter en eux une violence primale qui devait s’exprimer coûte que coûte.

Des bagarres éclatèrent, opposant les supporteurs des deux équipes – et parfois ceux d’un même camp. Ces rixes ne durèrent pas, parce que tout le monde voulait suivre la finale.

D’un coup d’œil, Kahlan constata que Nicci était maintenant cinq ou six pas derrière Jagang. Pour le moment, plus personne ne prêtait attention aux deux femmes. L’empereur avait bien regardé une ou deux fois en arrière, mais apercevoir sa Reine Esclave à portée de main lui avait suffi.

Comme si elles étaient en transe, les catins qui accompagnaient l’armée commençaient à retirer leur chemisier pour exposer leurs seins à la vue des joueurs et des spectateurs. Les côtés du terrain étant une place de choix, on avait relégué les filles de joie à une extrémité. Cette concentration de jupons augmentait encore la tension et l’excitation des hommes. Ravies d’être reluquées de toutes parts, les « compagnes ambulantes » des soudards se déchaînaient.

En temps normal, des femmes se comportant ainsi auraient vite fini sous les tentes, en train d’assouvir la lubricité des soudards. Durant une grande finale, leur exhibitionnisme ajoutait à l’atmosphère de débauche et de folie. Une composante parmi d’autres du Jeu de la Vie, en quelque sorte.

Lorsque Nicci et Kahlan eurent établi la jonction, Jillian tapota le bras de la magicienne.

— Tu vas bien ? lui souffla-t-elle. Nous nous sommes beaucoup inquiétées pour toi.

Avec un petit sourire, Nicci caressa la joue de la gamine.

— Il prépare quelque chose, dit-elle à Kahlan.

— Je sais…

— Vous aurez peut-être une chance de fuir. Si ça se présente, je ferai de mon mieux pour vous aider. Restez vigilante.

Avec un Rada’Han autour du cou, Kahlan ne voyait pas où elle aurait pu aller. Mais l’idée de s’évader, si irréaliste fût-elle, lui redonnait du cœur au ventre. Même si elle n’avait aucune chance de réussir, ça lui permettrait peut-être de sauver Jillian ou d’autres innocents.

Attendant que Nicci tourne de nouveau la tête vers elle, Kahlan leva très légèrement un bras, le dos de la main vers le haut pour dissimuler l’objet qu’elle serrait contre son avant-bras.

— C’est pour vous…, murmura-t-elle.

Nicci fronça les sourcils. Pour l’éclairer, Kahlan exposa très brièvement la poignée d’un couteau. La lame reposait contre sa chair, sous sa manche de chemisier.

— Gardez-le, dit la magicienne, vous en aurez besoin.

— J’en ai deux autres.

Sans cacher sa surprise, Nicci indiqua d’un signe de tête que l’arme serait mieux entre les mains de Jillian.

La fillette écarta son manteau pour dévoiler le couteau que sa protectrice lui avait déjà confié.

— Je ne sais pas me servir des lames…, souffla l’ancienne Maîtresse de la Mort.

— C’est très facile, dit Kahlan en lui donnant l’arme. Le moment venu, il suffit d’enfoncer la pointe dans le ventre ou le cœur de quelqu’un qui ne vous revient pas.

Nicci jeta un rapide coup d’œil à Jagang.

— Je devrais pouvoir m’en sortir…

Avec ses longs cheveux blonds cascadant sur ses épaules, Nicci était d’une beauté stupéfiante. Mais il y avait encore plus extraordinaire, découvrit Kahlan. Malgré tout ce que Jagang lui avait infligé, elle restait hors d’atteinte de la laideur et de la haine. Sa force intérieure et sa noblesse résistaient à tout.

— C’est Richard Rahl ? demanda Kahlan.

— Oui, répondit simplement Nicci.

— Que fait-il ici ?

La magicienne eut un petit sourire.

— Eh bien, c’est Richard Rahl…

— Vous savez ce qu’il prépare ?

Nicci regarda autour d’elle, s’assura que personne ne l’épiait et secoua la tête.

— C’est vraiment Richard ? demanda Jillian.

L’ancienne Maîtresse de la Mort acquiesça.

— Comment peux-tu en être sûre ? Avec toute cette peinture, je ne le reconnais pas.

— C’est lui, tu peux me croire.

Une sereine certitude… Sans nul doute, se dit Kahlan, elle aurait été capable de reconnaître Richard dans la nuit la plus noire.

— D’où me connaît-il ? demanda-t-elle.

Nicci se tourna et soutint un moment son regard.

— Ce n’est pas le moment de bavarder… Tenez-vous prête.

— Pourquoi ? Que va-t-il faire ? Que peut-il faire, surtout ?

— Déclencher une guerre, voilà son objectif.

— À lui tout seul ?

— S’il le faut, oui…

Sur le terrain, l’équipe de Jagang venait de marquer un point juste avant la sonnerie de corne. La foule hurla de joie ou de déception.

Les Rouges de Ruben étaient menés d’un point.

En attendant la reprise de la partie, les spectateurs recommencèrent à chanter en tapant du pied.

Submergés par la passion de tout un peuple, Jagang et ses gardes d’élite ajoutèrent leur voix à la sauvage symphonie.

En ces instants, l’homme revenait d’instinct aux sentiments primaux qui avaient permis sa survie à des époques où il était loin de dominer le monde. La barbarie, après tout, n’était qu’une façon parmi d’autres de résister à l’hostilité de la nature. Mais pour des êtres civilisés, ce retour en arrière provoqué par une manipulation était une infamie.

Les supporteurs de l’équipe officielle exhortaient leurs champions à ne plus laisser marquer les rouges, quitte à les tuer tous. Ceux qui soutenaient l’équipe de Karg incitaient leurs joueurs à écrabouiller tous les adversaires qui se dresseraient sur leur chemin.

En réalité, un chant de mort sortait de la gorge de ces milliers d’hommes.

Il ne restait plus qu’une période d’attaque. Si les rouges ne marquaient pas, le défi serait terminé. S’ils engrangeaient un seul point, on devrait disputer les prolongations.

Kahlan chercha Richard du regard. Occupé à se regrouper avec ses hommes, il ne laissait transpirer aucune émotion.

Alors qu’il venait de faire un petit signe discret à ses joueurs, il tourna la tête en direction de Kahlan et leurs regards se croisèrent.

La prisonnière eut un instant peur de s’évanouir.

Richard cessa assez vite de la dévisager. En procédant si rapidement, il n’avait éveillé les soupçons de personne. Mais Kahlan savait que rien dans son comportement n’était dû au hasard.

Il venait de vérifier la position de Kahlan !

S’il s’était dissimulé sous des peintures de guerre, c’était pour vivre le moment en cours. Et afin d’avoir tous les atouts dans son jeu, il s’était arrangé pour que le score puisse basculer dans les ultimes minutes de la partie.

Chacune des victoires précédentes de « Ruben » était un pas de plus vers le moment déterminant qui s’annonçait.

Certes, mais quel objectif ultime visait-il ?

Dès que la corne eut sonné, Richard cria pour encourager ses hommes et les lança à l’attaque.

Kahlan crut que son cœur allait éclater, tant il cognait contre sa poitrine. Après un chemin long et éprouvant, les quelques minutes suivantes promettaient d’être décisives pour l’avenir de l’humanité.

Chapitre 34

Richard courait, le broc calé sous le bras gauche, et des dizaines de milliers d’yeux le suivaient. Fascinée comme tout le monde, Kahlan retenait son souffle.

À l’autre extrémité du terrain, les hommes de Jagang se lancèrent à la rencontre des attaquants. S’ils empêchaient les rouges de marquer, le titre serait pour eux. Quand ils sentaient la victoire à leur portée, des joueurs si expérimentés ressemblaient à des requins qui ont flairé l’odeur du sang.

Protégé par ses défenseurs et son ailier survivant, Richard se dirigea vers la droite, filant bientôt le long de la ligne blanche qui délimitait la zone de jeu de ce côté-là. Alors qu’il passait devant le « tournant » où étaient massées les catins, des mains se tendirent en vain pour le toucher.

Puis le marqueur des rouges remonta le terrain jusqu’à passer devant l’empereur en personne. Comme s’il voulait le plaquer lui-même, Jagang se tendit, tous les muscles saillants.

Richard allait-il s’arrêter, bondir sur l’empereur et le tuer, comme il en était parfaitement capable ? Non, il continua sans daigner jeter un coup d’œil au tyran.

Il venait de laisser passer une occasion en or.

Pourquoi ? se demanda Kahlan. S’il avait l’intention d’agir, comme le pensait Nicci, qu’est-ce qui l’en avait empêché ? Mais la magicienne se faisait peut-être des illusions.

Comme Kahlan.

En un clin d’œil, Richard et ses hommes furent passés.

Les joueurs adverses estimèrent qu’ils allaient devoir repousser une charge massive. S’ils formaient un mur défensif, les rouges ne parviendraient pas à le franchir. Quelques arrières restèrent néanmoins à l’écart, au cas où il se serait agi d’une nouvelle ruse.

Depuis quelques périodes, le jeu défensif des champions de Jagang s’était révélé très efficace. S’ils empêchaient les rouges de marquer, le titre serait pour eux. Mais ils semblaient vouloir plus qu’une simple victoire. D’un orgueil maladif, ces brutes entendaient châtier les impudents qui les avaient défiées.

En courant, les joueurs de Richard n’adoptèrent pas la classique formation en fer de lance. Ils ne s’éparpillèrent pas non plus, comme ils l’avaient fait lors d’une période d’attaque précédente. Très bizarrement, ils se mirent en file indienne, les plus grands et les plus forts occupant les premières places. À part le premier, tous posèrent une main sur l’épaule du camarade qui les précédait. Ainsi solidarisée, la colonne évoquait une sorte de reptile géant.

Ou un bélier vivant… Un bélier prêt à défoncer la « muraille » ennemie.

Le mur adverse se resserra, mais la vitesse et le poids du bélier se révélèrent impossibles à contrecarrer. Telle une flèche géante, l’équipe rouge traversa littéralement l’obstacle, envoyant quelques défenseurs voler dans les airs.

À chaque impact, l’homme de tête du bélier géant, à demi sonné, était obligé de s’écarter sur le côté. Mais un autre colosse attendait de prendre sa place, et la charge continuait, fendant l’obstacle de chair et de sang qui se dressait devant elle.

Une fois dans la moitié de terrain adverse, près de la ligne de tir à deux points, les attaquants se dispersèrent en arc de cercle, chacun fondant sur un défenseur adverse.

La manœuvre fournit à Richard quelques secondes de répit.

Il en profita pour tirer. À cette distance, il fallait allier la précision et la force, un dosage extrêmement savant et délicat. Alors que le broc fendait l’air, des milliers de cous se tendirent pour suivre sa trajectoire.

Il atterrit au fond des filets adverses, ajoutant deux points au score des rouges.

La foule explosa, ses rugissements ou ses cris de triomphe faisant trembler le sol.

Les Rouges de Ruben avaient un point d’avance. L’affaire était entendue, puisque les joueurs de Jagang n’auraient plus de période d’attaque. Et même s’il restait du temps aux hommes de Richard, ils n’en avaient plus besoin, sinon pour alourdir le score.

Le titre venait d’échapper aux champions de l’empereur.

Jagang n’avait pas bronché. Soudain dégrisés, ses gardes privés avaient entrepris de repousser les spectateurs, trop proches de leur maître.

Le tyran leva soudain un bras. En quelques secondes, un silence de mort tomba sur le stade.

Jagang fit signe à l’arbitre d’approcher.

Kahlan et Nicci tentèrent en vain d’entendre la conversation entre le maître de l’Ordre et l’autorité suprême de la partie.

Un peu pâle, l’arbitre hocha la tête à l’intention de Jagang, puis il retourna au centre du terrain pour faire une incroyable annonce :

— Le marqueur des rouges a franchi la ligne blanche quand il la longeait. En accord avec le règlement, son tir ne compte pas. L’équipe de Son Excellence mène toujours d’un point. J’ordonne la reprise du jeu.

La folie s’empara du stade. Les supporteurs des rouges, furieux, levaient le poing en direction de Jagang. Les autres spectateurs, stupéfiés par ce rebondissement, menaçaient de se briser les cordes vocales à force de crier leur joie.

Parfaitement serein, comme s’il s’était attendu à l’annulation de son tir, Richard avait déjà rejoint ses hommes pour préparer l’attaque suivante. Et ses joueurs, contre toute attente, ne semblaient pas plus découragés que lui.

Dès que l’arbitre eut lancé le broc à leur marqueur, ils entrèrent en action. Trop occupés à célébrer leur « coup de chance », les joueurs adverses ne s’étaient pas encore remis en formation défensive.

Cette fois, les rouges décidèrent d’attaquer sur la gauche, soit à l’opposé de l’endroit où se tenait Kahlan. Ils se placèrent de nouveau en file indienne, chaque homme posant une main sur l’épaule de celui qui le précédait.

Une répétition à l’identique de la manœuvre précédente, mais dans la direction inverse.

Cette fois, ils coururent assez loin de la ligne blanche pour que tout le monde voie qu’aucun d’eux ne la franchissait.

S’affolant un peu tard, les joueurs de l’empereur tentèrent de s’interposer, mais il n’était plus question de former un mur. Tel un véritable bélier, la colonne de rouges les écarta les uns après les autres de son chemin.

Comme lors de la phase de jeu précédente, tous les joueurs de Richard se déployèrent en arc de cercle pour le protéger. Bien campé sur la ligne de tir à deux points, le marqueur propulsa le broc dans les airs.

Le projectile passa au-dessus des bras tendus des défenseurs et s’écrasa au fond de leurs filets.

La foule applaudit à tout rompre.

Une sonnerie de corne annonça la fin du temps réglementaire.

C’était terminé. Les Rouges de Ruben avaient remporté le championnat – pour la deuxième fois, en plus de tout.

Rouge de fureur, Jagang recula de quelques pas, prit Nicci par le bras puis l’entraîna vers l’avant avec lui.

Levant un bras, il indiqua à l’arbitre et à ses assistants de rester sur le terrain.

De nouveau, un silence de mort tomba sur le stade.

— Le marqueur a encore franchi la ligne blanche ! rugit Jagang. Il était hors jeu !

La fois précédente, Kahlan avait parfaitement vu que Richard, s’il l’avait frôlée, n’avait jamais franchi la ligne. Ce coup-ci, l’accusation était franchement ridicule, si on considérait la marge que le marqueur et ses hommes avaient délibérément prise. Et de toute façon, qu’aurait pu voir Jagang en étant placé de l’autre côté du terrain ?

— Le tir est annulé ! cria l’empereur. Mon équipe remporte le championnat avec un point d’avance !

Des milliers d’hommes écarquillèrent les yeux de stupeur.

— Ainsi a parlé Jagang le Juste ! lança Nicci, soulignant ironiquement l’iniquité de la décision.

En grand stratège, Richard venait de forcer l’empereur à montrer que la notion de justice, sous son règne, était vide de sens. Toujours rapide à comprendre, Nicci avait en quelque sorte remué le couteau dans la plaie.

D’une gifle, Jagang l’envoya bouler en arrière, pratiquement aux pieds de Kahlan.

Comme s’ils venaient de disputer la rencontre eux-mêmes, les supporteurs de l’équipe du tyran sautaient de joie en se congratulant.

Mais la colère grondait dans les rangs des admirateurs des rouges.

Alors que Jillian s’agenouillait près de Nicci, Kahlan sortit ses deux couteaux et vérifia rapidement la position de ses anges gardiens.

Les deux camps de supporteurs s’invectivaient.

Puis les premiers coups de poing fendirent l’air.

Il ne fallut pas longtemps avant que les armes sortent des fourreaux.

Une émeute venait d’éclater dans le camp.

Comme un torrent de lave, les spectateurs dévalèrent les pentes pour se retrouver sur le terrain.

Une véritable bataille s’engagea.

Nicci ne s’était pas trompée. Si invraisemblable que ça paraisse, Richard venait de déclencher une guerre.

Chapitre 35

Les gardes spéciaux de Jagang avaient formé un cordon de sécurité pour contenir la foule. Le regard brillant de colère, l’empereur suivait la bataille qui faisait rage autour de lui. À l’évidence, il n’avait aucune intention de partir se mettre en sécurité. Sans ses protecteurs, il se serait probablement mêlé à la bagarre, jouant des poings et de la lame.

Kahlan repéra Richard à l’autre extrémité du terrain. Avec ses peintures de guerre rouges, il semblait annoncer au monde des vivants que le royaume des morts était sur le point de l’envahir et de le submerger. Derrière le marqueur et ses équipiers, les spectateurs s’étripaient avec la rage que leur inspiraient l’alcool, la haine et la frustration.

Les peintures de Richard risquaient de lui attirer de gros ennuis, comprit soudain Kahlan. Les soudards savaient très bien qui il était et ce qu’il venait de faire. Pour certains, il s’agissait d’un héros. D’autres l’abominaient parce qu’il s’était opposé à Jagang.

Si l’émeute censée lui servir de couverture – la bonne vieille tactique de la boue, en somme – se retournait contre lui, il n’aurait pas une chance de s’en tirer.

Dès qu’elle eut vérifié la position de ses anges gardiens, et constaté qu’ils se souciaient exclusivement de protéger Jagang, Kahlan s’agenouilla à côté de Jillian.

Nicci avait une plaie à la joue – toujours les maudites chevalières de l’empereur. Elle avait été sonnée mais reprenait déjà ses esprits.

— Nicci, souffla Kahlan en soulevant la tête et les épaules de son amie, vous pensez que c’est grave ?

— Pardon ?

— Vous êtes grièvement blessée ? (Du bout d’un index, Kahlan écarta une mèche de cheveux blonds des yeux de la magicienne.) Avez-vous quelque chose de cassé ?

Nicci se palpa la mâchoire, puis elle la fit bouger dans tous les sens.

— Je ne crois pas…

— Alors, il faut vous relever. Nous ne pourrons pas rester longtemps ici. Richard a déclenché une guerre.

Malgré la douleur, l’ancienne Maîtresse de la Mort réussit à sourire. Elle n’avait jamais douté du succès de son ami.

Kahlan et Jillian aidèrent Nicci à se relever, puis elles la soutinrent.

Jagang se retourna à cet instant et découvrit la scène. Prenant un des anges gardiens par les pans de sa chemise, il le tira vers lui puis désigna la prisonnière de son bras libre.

— Ne la quitte pas des yeux ! dit-il en poussant le soldat vers Kahlan. Surveillez-la tous !

Les seuls hommes capables de voir la prisonnière, à part Richard et l’empereur, cessèrent de contribuer à la défense de leur chef et exécutèrent son ordre.

Les soldats d’élite et les gardes du corps du tyran luttaient comme de beaux diables, mais ils cédaient inexorablement du terrain aux soudards en colère.

Les émeutiers n’avaient pas particulièrement envie de s’en prendre à l’escorte de Jagang. Pour tout dire, ils ne visaient pas vraiment le chef de l’Ordre, même s’il était à l’origine du chaos. Trop occupés à se battre les uns contre les autres, les supporteurs avinés menaçaient néanmoins la sécurité du tyran.

Aussi furieux qu’eux, Jagang reprocha à ses défenseurs de se montrer trop mous. Puis il leur ordonna d’étriper les soudards, s’ils refusaient de s’écarter.

L’empereur, comprit Kahlan, se fichait comme d’une guigne de sa sécurité. En revanche, il s’indignait que ses soldats manifestent une telle absence de vénération vis-à-vis de leur chef suprême.

Les gardes n’hésitèrent pas une seconde. Oubliant le cordon de sécurité défensif, ils sortirent leur arme et entreprirent de frapper dans le tas.

Acceptant l’épée courte que lui tendait un de ses protecteurs, Jagang se mit lui aussi de la partie, frappant des hommes dont les cris de douleur restèrent inaudibles dans le vacarme ambiant.

La plupart des soudards n’entendaient même pas désobéir aux ordres et menacer leur chef. Mais ils n’avaient pas le choix, parce que des milliers d’autres hommes, aveuglés par la colère, les poussaient inexorablement en avant.

Alors que le stade entier était le théâtre d’un sanglant affrontement, quelques centaines de malchanceux dérivaient vers les lames impitoyables des gardes d’élite de l’empereur.

Kahlan voulut voir ce qui se passait sur le terrain.

Elle sursauta en découvrant que Richard brandissait désormais un arc. Il avait encoché une flèche et en serrait une autre entre ses dents.

Au milieu de ses protecteurs, une épée à la lame rouge de sang au poing, Jagang organisait sa défense et y participait activement. Alors que des milliers de crétins s’entre-tuaient à cause du résultat contestable d’une rencontre de Ja’La, le responsable de ce désastre semblait prendre un plaisir sauvage à se retrouver au cœur de l’action.

Sur le terrain, Richard venait de lâcher sa première flèche.

Kahlan suivit des yeux la trajectoire du terrible projectile, vite suivi par un second.

Cherchant à repousser un groupe d’émeutiers qui venait d’ouvrir une brèche dans la défense du tyran, un garde passa devant son chef… et reçut à sa place la flèche qui lui était destinée. Touché sous le bras droit, à la jointure entre les plates arrière et avant de son armure, l’homme s’écroula comme une masse. À la vitesse où il circulait, le projectile avait dû traverser les côtes sans problème et atteindre le cœur, de l’autre côté du thorax.

Surpris, Jagang pivota un peu sur lui-même et recula d’un pas. Ce réflexe suffit à lui sauver la vie, car la seconde flèche s’enfonça dans sa poitrine du côté droit. S’il n’avait pas bougé, il l’aurait reçue en plein cœur.

À quoi tenait parfois l’issue d’une guerre…

Mais comment Richard avait-il pu tirer avec une telle précision au milieu du chaos ambiant ? Kahlan n’en savait rien. En même temps, elle ne voyait pas comment un homme tel que lui aurait pu manquer sa cible en un instant pareil.

Secoué par l’impact, Jagang tituba puis tomba à genoux. Voyant qu’il était blessé, ses gardes vinrent former autour de lui un cercle si serré que plus aucun projectile ne pourrait l’atteindre.

Jagang ayant disparu de sa vue derrière son bouclier humain, Kahlan décida que c’était le moment d’agir.

Pour commencer, elle enfonça le couteau qu’elle tenait de la main droite dans les reins d’un de ses gardes – un idiot qui tentait de savoir où en était l’empereur au lieu de protéger ses propres arrières.

Enchaînant les actions, Kahlan planta son deuxième couteau dans le ventre d’un homme placé sur sa gauche, puis elle imprima à la lame un mouvement ascendant et ouvrit les entrailles de sa victime.

Réagissant enfin, un troisième ange gardien bondit sur la prisonnière. Toujours aussi vive d’esprit, Jillian lui fit un croc-en-jambe. Alors qu’il s’écroulait, Kahlan, d’un geste précis et rapide, lui ouvrit la gorge au passage.

Se désintéressant de sa victime, elle chercha de nouveau Richard du regard.

À présent, il se battait avec une épée.

Alors qu’un homme approchait dans le dos de Kahlan, visiblement avec l’intention de la désarmer, Nicci lui enfonça son couteau entre les omoplates. Soucieuse de soigner le travail, elle doubla le coup à une vitesse digne des meilleurs spécialistes. Pour une débutante dans l’art de manier les lames, elle s’en sortait remarquablement bien.

Un cinquième type ceintura Jillian et avança vers Kahlan. Derrière la petite, il devait se sentir invincible, mais la prisonnière frappa le bras qu’il avait enroulé autour du cou de son otage. La douleur obligea le soldat à relâcher sa prise. Jillian en profita pour lui échapper, laissant à Kahlan une cible parfaite.

La prisonnière avança, enfonça sa lame dans l’abdomen exposé du type et pratiqua une incision horizontale. Quand elle retira la lame, les intestins de l’homme se déversèrent par la plaie béante.

Le soldat baissa sur son ventre des yeux incrédules, puis il bascula en avant, s’écroula et ne bougea plus.

Il restait un sixième ange gardien, mais dans la confusion, Kahlan ne parvint pas à le localiser.

Derrière Richard, des centaines d’hommes continuaient à dévaler la pente pour se retrouver sur le terrain de Ja’La. Au début, les archers avaient tenté de les repousser, mais ils avaient renoncé depuis longtemps, préférant la fuite – ce qu’on pouvait aussi appeler un repli stratégique – à une mort certaine. La majorité des porteurs de torche ayant opté pour la même tactique, il faisait de plus en plus sombre.

Le terrain était envahi de combattants. Certains ferraillaient pour se défendre, d’autres pour venger quelque offense réelle ou imaginaire. Après une journée de beuverie et de Ja’La, la majorité des soudards se battait pour le plaisir, tout simplement.

Des blessés gisaient un peu partout. Malgré leurs cris de douleur, personne ne songeait à les aider.

Au milieu de combattants au visage et au corps couverts de sang, Richard passait de nouveau inaperçu. Noyé dans la masse, il ne risquait plus autant d’être pris pour cible.

Les combattants ne faiblissaient pas. Plongés dans leur élément naturel – la guerre –, ils tranchaient des bras, faisaient éclater des crânes et défonçaient des thorax sans se soucier d’avoir affaire à des membres de leur propre camp.

Non sans difficulté, Kahlan parvenait à suivre les évolutions de Richard. Tous les soudards qui le reconnaissaient encore l’attaquaient, car il s’était rendu coupable d’un crime capital : croire qu’il était possible de vaincre l’équipe du dieu vivant nommé Jagang le Juste.

Et en un sens, il y était parvenu. Pour cela, les zélateurs de l’Ordre le vomissaient. Tant d’arrogance, à leurs yeux, ne pouvait pas rester impunie.

Pensaient-ils qu’il aurait dû perdre délibérément ? Probablement, oui… Pour ces hommes, toute forme d’ambition était une insupportable manifestation d’individualisme. La résignation et l’échec, en revanche, leur semblaient admirables. Une forme de communion dans la médiocrité qui renforçait leur croyance en un monde parfait et… décérébré.

Les bouchers de l’Ordre ne s’interrogeaient jamais sur le bien-fondé de leurs actes. Programmés pour massacrer, ils remplissaient leur mission jusqu’à ce que quelqu’un de plus fort les éventre à leur tour.

Tandis qu’il traversait le terrain, Richard ne se privait pas de les tailler en pièces. Sans haine et sans colère visible, il se frayait un chemin à coups d’épée, laissant des dizaines de cadavres dans son sillage.

— Que faisons-nous ? demanda soudain Jillian d’une voix tremblante.

Kahlan regarda autour d’elle et constata qu’il n’y avait pas d’issue. L’armée de l’Ordre encerclait les deux femmes et la fillette, et il n’y avait pas l’ombre d’une brèche en vue. Étant invisible, Kahlan avait une chance de s’en sortir. Mais il n’était pas question qu’elle abandonne ses deux compagnes. Et de toute façon, il restait le problème du Rada’Han…

— Il faut rester ici ! lança Nicci.

Même si c’était de toute manière la seule solution, Kahlan ne cacha pas son étonnement.

— Pourquoi ? demanda-t-elle.

— Parce que Richard aura du mal à nous retrouver si nous changeons de place.

Même s’il les rejoignait, que pourrait-il faire ? Les deux prisonnières portaient un collier et Jagang, bien que blessé, n’avait apparemment pas perdu conscience. En cas de fuite, il interviendrait, quitte à tuer une des deux femmes. Voire les deux, s’il ne pouvait pas faire autrement.

Tôt ou tard, il faudrait prendre ce risque, mais ça semblait encore prématuré. Si Richard réussissait à achever l’empereur, tout serait différent, à condition qu’Ulicia ou Armina ne se montrent pas entre-temps. Ses pouvoirs lui permettant de les contrôler à distance, Jagang les avait peut-être déjà appelées à la rescousse.

— Pour le moment, dit Kahlan, nous sommes moins en danger ici, parce que les gardes de Jagang nous protègent indirectement. Mais ça risque de ne pas durer…

Toujours agenouillé au centre d’un cercle de protecteurs, Jagang se tenait la poitrine. Accroupis près de lui, quelques hommes s’apprêtaient à le soutenir s’il fallait qu’il se relève et batte en retraite avec son escorte.

Quelques hommes criaient qu’il fallait faire venir une sœur pour soigner l’empereur. Pendant ce temps, leurs camarades taillaient en pièces tous les soudards qui osaient approcher. Autour du cercle de défenseurs, le sol était rouge de sang et de fluides visqueux répugnants.

Comme hypnotisée, Kahlan suivait toujours la progression de Richard.

Alors que des dizaines d’hommes rêvaient de le tuer, il avançait calmement avec la grâce et la fluidité d’un spectre. Comme lorsqu’il jouait au Ja’La, sa vivacité lui permettait d’éviter la majorité des attaques. Mais à présent, il ne portait plus un broc calé au creux d’un bras. Armé d’une épée, il ripostait et chacun de ses coups prenait une vie.

Avec une extraordinaire économie de mouvements, il traversait le terrain, semant la mort sur son passage.

Parfaitement serein, il se contentait d’abattre les adversaires qui menaçaient sérieusement de le ralentir. De temps en temps, agacé qu’un imbécile se croie capable de l’affronter en brandissant un simple couteau, il le décapitait presque nonchalamment.

Kahlan comprit qu’il n’y avait rien de méprisant dans cette façon de faire. Simplement, Richard avait une manière unique de manier une arme.

Sa technique ne ressemblait pas à celle des soudards qui l’entouraient. Très curieusement, Kahlan y reconnut en partie sa propre façon de se battre. Même si les hommes de l’Ordre étaient en permanence pris par surprise, elle anticipait constamment les parades et les attaques du seigneur Rahl.

Il existait bien entendu des différences entre leurs techniques de combat. Plus grand et plus fort, Richard se reposait souvent sur ces qualités pour se sortir d’une situation délicate. Mais dans l’ensemble, il semblait appartenir à la même école qu’elle – à croire qu’ils avaient un jour puisé aux mêmes sources.

Avaient-ils eu un professeur commun ? C’était possible. Hélas, avec le sort d’oubli, elle était incapable de s’en souvenir.

Si puissant qu’il fût, Richard ne gaspillait jamais son énergie en fioritures. Pareillement, il attendait ses adversaires au lieu de fondre sur eux, se limitait la plupart du temps à des mouvements précis et très peu amples et utilisait la vitesse de ses agresseurs pour mieux les laisser s’empaler sur sa lame.

Comme s’il avait sans cesse un temps d’avance, il chorégraphiait le combat à sa guise.

Et en se frayant un chemin dans cet enfer, il parvenait à toujours garder Kahlan dans son champ de vision.

Malgré toutes ses qualités, Richard restait quand même un homme de chair et de sang. Un peu plus tôt, contre l’équipe de Jagang, il avait recouru à un bélier humain pour percer des défenses pourtant solides. Désormais, c’était son tour de subir la pression – mais celle d’une marée humaine, dans son cas. Malgré son courage et ses compétences, il avait de plus en plus de mal à ne pas se laisser emporter.

Soudain, Kahlan le perdit de vue.

— Que faisons-nous ? demanda de nouveau Jillian.

Du coin de l’œil, Kahlan vit que Jagang crachait du sang et qu’il avait du mal à respirer.

— Je crois qu’il est temps de bouger.

— Non ! s’écria Nicci. Si Richard ne nous retrouve pas, nous sommes fichues !

— Et s’il nous retrouve, que pourra-t-il faire dans ce chaos ?

— Après tout ce que vous avez vu, je pensais que vous aviez appris à ne jamais le sous-estimer.

— Nicci a raison, intervint Jillian. J’ai vu Richard revenir du royaume des morts. Rien ne l’arrête.

Chapitre 37

Tandis qu’il se battait, Richard vit du coin de l’œil que Kahlan était tombée à genoux, les mains tirant sur le maudit collier pour l’arracher. Même s’il brûlait d’envie de la rejoindre, la muraille de soldats d’élite se révélait impossible à traverser. Bien au contraire, cette marée humaine rugissante de haine le contraignait à s’éloigner sans cesse de sa femme.

De toutes les directions pleuvaient des coups d’épée, de hache ou de lance. Face à tant d’armes différentes, Richard devait adapter sa tactique en un clin d’œil, et c’était épuisant.

Transperçant d’abord le ventre d’un porteur d’épée, il dégagea la lame et l’utilisa dans la foulée pour couper en deux la hampe d’une lance. Puis il s’accroupit juste à temps pour esquiver un coup de hache surpuissant.

S’il commettait la moindre erreur, Richard le savait, elle lui coûterait la vie.

Malgré sa détermination et sa rage, il était obligé de reculer en permanence. Le seul moyen de ne pas succomber à la logique du nombre. De temps en temps, bien sûr, il contre-attaquait, ouvrant une brèche dans le front ennemi, mais de nouveaux soldats prenaient immédiatement la place de ceux qu’il venait d’abattre.

Ainsi, Kahlan restait hors de sa portée.

Si proche et inaccessible… Une fois de plus, Jagang la lui arrachait.

Richard s’en voulait d’avoir laissé la vie sauve à l’empereur. Il aurait dû essayer encore de l’abattre. Sans l’imbécile qui s’était placé sur la trajectoire, la première flèche aurait suffi à faire le boulot.

Mais à quoi bon regretter ? Avec des « si » on pouvait refaire le monde indéfiniment. Hélas, ça ne changeait rien à la réalité.

Nicci aussi était victime de son Rada’Han. Gisant sur le sol comme Kahlan, désormais, l’ancienne Maîtresse de la Mort était impuissante. Richard devait trouver un moyen de les aider – vite, par-dessus le marché. Quand on connaissait Samuel, le précédent Sourcier de Vérité, il semblait évident qu’il ne ferait rien d’utile ni de bénéfique.

L’esprit pas totalement à ce qu’il faisait, Richard commença à commettre quelques fautes techniques. Ratant l’occasion de passer sous la garde d’un adversaire, il ne parvint pas ensuite à le tuer et dut subir un assaut sauvage.

Cette fois, la lame du soldat de l’Ordre lui laissa une longue entaille sur l’épaule.

À force de vouloir garder un œil sur Kahlan, Richard mettait sa vie en danger. Ce n’était pas admissible, car sans lui, Kahlan, Nicci et Jillian n’auraient pas une chance de survivre.

Mais il avait de plus en plus de mal à garder les bras levés. Et avec ses mains poisseuses de sang, tenir correctement son arme devenait difficile.

Histoire de montrer au marqueur des rouges qu’il avait affaire à un expert, un grand type fit tourner plusieurs fois une hachette dans sa main, saisit le manche au vol, arma son coup et chargea.

Richard s’inclina sur la gauche. Un sifflement caractéristique lui indiqua que le tranchant de la hache était passé très près de sa joue.

Oubliant aussitôt ce qui aurait pu être la fin tragique d’un seigneur Rahl, Richard frappa à son tour et sa lame, extraordinairement docile, trancha net le bras armé du soldat.

D’un coup de pied, Richard écarta sa victime, puis il se baissa pour éviter un grand coup circulaire d’épée.

L’agresseur tardant à protéger son ventre – un réflexe pourtant classique dans une situation pareille –, Richard lui enfonça sa lame dans les tripes, puis la retira en la faisant tourner dans la plaie – un moyen d’accélérer la fin du blessé, par souci d’humanité, et non de le torturer davantage.

L’épée que maniait Richard faisait l’affaire, mais elle n’avait pas la qualité de son arme personnelle.

Un vol perpétré par ce crétin de Samuel, qui paradait désormais avec l’Épée de Vérité.

Que faisait ici l’ancien familier de Shota ?

Richard préférait ne pas y penser, mais à le voir s’agiter autour de Kahlan, ce n’était pas difficile à imaginer.

Le jour où il lui avait remis l’arme, Zedd s’était montré très clair : il serait impossible d’utiliser l’épée contre Darken Rahl, parce qu’il avait remis dans le jeu les boîtes d’Orden. Tout au long de l’année à venir, avait prévenu Zedd, le pouvoir d’Orden protégerait Darken Rahl de l’épée du Sourcier.

Face à Samuel, Richard avait pris des risques démesurés, il le savait, mais il avait bien fallu qu’il mette sa théorie à l’épreuve. Pour avoir une chance de survivre, il fallait qu’il connaisse les données de ce genre. À présent, les boîtes d’Orden avaient été remises dans le jeu en son nom. En conséquence, l’Épée de Vérité n’était pas en mesure de lui faire du mal.

Quand il eut l’impression d’être arrivé au bout de ses ressources, il pensa au sort de Kahlan et la colère lui donna l’énergie dont il avait besoin pour continuer. Combien de temps tiendrait-il encore ? Il n’en savait rien, mais à la première défaillance, il mourrait, c’était certain.

À l’instant même où il se faisait cette réflexion, un homme jaillit derrière lui, barrant la route à trois soldats d’élite qui tentaient de le prendre à revers.

Du coin de l’œil, Richard vit que son allié providentiel arborait des peintures de guerre rouges.

Dès qu’il se fut débarrassé d’un garde qui lui avait donné pas mal de fil à retordre, Richard tourna la tête sur sa gauche, où se tenait maintenant son nouveau frère d’armes.

C’était Bruce !

— Que fais-tu ici ?

— Mon boulot, Ruben, qui est de te protéger !

Richard eut quelque difficulté à croire qu’un soldat régulier de l’Ordre l’aidait à tailler en pièces des gardes d’élite de l’empereur. Une telle trahison semblait impensable, mais au fond, avoir vaincu l’équipe de Jagang était déjà un grand pas vers la rébellion.

Conscient que cette partie ne devait à aucun prix être perdue, Bruce se battait avec une ardeur qui compensait presque entièrement ses lacunes techniques.

Profitant d’un bref répit, Richard essaya de voir où en était Kahlan. Paralysée et terrorisée, elle se laissait traîner par Samuel sur le sol imbibé de sang.

Un éclair déchira soudain la pénombre, faisant trembler la terre et vibrer l’air. Les soldats qui entouraient Richard, Bruce compris, furent propulsés en arrière par une force invisible – le souffle d’une explosion, aurait-on juré.

Debout dans l’œil du cyclone, Richard se sentit un peu sonné, comme si on venait de le frapper à la tête.

Dans toutes les directions, des gardes d’élite gisaient sur le sol, évoquant des arbres déracinés par une tempête.

Dans le lointain, l’émeute continuait. Autour du Sourcier, un grand silence régnait, à peine troublé par les gémissements étouffés de quelques blessés encore en état d’émettre des sons.

Une incroyable douleur explosa soudain dans la nuque de Richard. Au début, il crut qu’on venait de le frapper avec une barre de fer. Alors qu’il tombait à genoux, il devina que ce n’était pas ça. La magie, voilà ce qui venait de l’attaquer !

Non loin de lui, Bruce gisait sur le ventre dans la poussière.

Parvenant à rester agenouillé, Richard distingua une silhouette de femme. Se faufilant entre les soldats terrassés, la prédatrice faisait penser à un vautour qui décrit des cercles au-dessus d’une proie à l’agonie. À son apparence miteuse, Richard supposa qu’il s’agissait d’une des sœurs captives de Jagang.

Vaincu par la douleur qui lui vrillait le crâne, le Sourcier s’écroula à son tour. Face contre le sol, il tenta de bouger ses jambes, puis ses bras, mais aucun muscle ne consentait à lui obéir.

Au prix d’un effort surhumain, il parvint simplement à remuer un peu la tête.

Il aurait voulu se relever, ou au moins se remettre à genoux, mais c’était impossible. En revanche, il put regarder en direction de Kahlan et parvint à la repérer. Même si elle vivait un calvaire, elle le dévisageait, visiblement très inquiète pour lui.

La sœur était encore assez loin, mais il fallait quand même agir très vite.

— Samuel ! cria Richard.

L’homme aux étranges yeux jaunes et au corps difforme s’arrêta net et baissa les yeux sur la « jolie dame ».

Richard ne pouvait pas aider Kahlan directement, mais il n’était pas à court de ressources.

— Samuel, pauvre crétin, utilise l’épée pour la débarrasser du collier !

Samuel leva son bras armé. Visiblement, il hésitait à tenter une manœuvre si risquée.

Dans la pénombre, la sœur avançait toujours d’un pas régulier.

Sur le chemin du Palais des Prophètes, des années auparavant, Richard s’était servi de l’Épée de Vérité pour libérer Du Chaillu d’un collier. À Tamarang, avec Kahlan, il avait coupé des barreaux de fer avec sa lame.

L’Épée de Vérité ne se laissait pas arrêter par le métal, il le savait.

En principe, cependant, la lame ne pouvait pas fendre un Rada’Han. En tout cas, pas celui qu’il avait porté lui-même à cette époque-là. Pour l’emprisonner, les Sœurs de la Lumière avaient recouru à son propre pouvoir, le retournant en quelque sorte contre lui. Du coup, l’Épée de Vérité ne pouvait pas s’en prendre au collier de son propriétaire légitime.

Elle n’aurait rien pu non plus contre le Rada’Han de Nicci, car elle se serait heurtée à la même « serrure » magique indestructible.

Mais le collier de Kahlan était très différent. Le don de la Mère Inquisitrice n’avait jamais contribué à le fermer hermétiquement. Le Rada’Han contrôlait la jeune femme à distance, mais il n’en faisait pas une marionnette soumise à la volonté de son maître.

De plus, Six avait certainement dû lancer sur Samuel un sortilège qui l’aidait à remplir sa mission. L’homme étant ce qu’il était, il n’était pas arrivé jusque-là en se fiant à sa seule intelligence. Les pouvoirs supplémentaires que lui avait conférés Six suffiraient peut-être à éviter un désastre. Kahlan n’avait qu’une seule chance de s’en sortir, et il fallait que Samuel accepte de jouer le jeu.

— Vite ! cria Richard. Glisse la lame entre la peau et le collier et tire d’un coup sec.

Samuel resta un moment dubitatif. Mais le calvaire que vivait sa jolie dame lui devint bientôt insupportable.

Il se laissa tomber sur un genou et obéit à Richard.

Un peu partout, de plus en plus de soldats revenaient à eux, se tenant la tête à deux mains en grognant.

Samuel trancha d’un coup sec, comme le lui avait conseillé le seigneur Rahl. Bientôt débarrassée du Rada’Han, Kahlan ne se releva pourtant pas tout de suite.

Alors qu’elle reprenait des forces, paresseusement étendue sur le dos, Samuel courut jusqu’à l’endroit où attendait l’imposant destrier de Karg.

S’emparant des rênes, il approcha de Kahlan et, de sa main libre, l’aida à se remettre debout.

D’abord vacillante, la Mère Inquisitrice se sentit bientôt assez assurée pour se pencher et récupérer une épée abandonnée là par les marchands d’esclaves.

Visiblement, elle entendait continuer le combat. Mais Richard ne voyait pas les choses ainsi.

— Cours ! lui cria-t-il. Cours ! Ici, tu ne peux rien faire ! File tant que c’est encore possible.

Des larmes dans les yeux, Kahlan riva son regard dans celui du marqueur de l’équipe rouge.

— Vite ! lança Samuel en enfourchant le destrier de Jagang.

Kahlan n’entendit pas le cri de son étrange sauveur.

Elle ne pouvait pas détourner le regard de Richard, un homme qu’elle refusait d’abandonner entre les bras de la mort.

— File ! cria Richard. Quitte cet enfer !

Des larmes de douleur perlant à ses paupières, il luttait toujours pour se redresser sur les mains et les genoux. Mais la magie qui l’attaquait ne l’y autoriserait pas.

La sœur tendit un bras vers Samuel. Aussitôt, un éclair jaillit de son poing fermé.

L’homme aux yeux jaunes dévia l’attaque avec l’Épée de Vérité.

La sœur ne cacha pas sa stupéfaction.

Autour de l’étrange scène, les combattants de l’Ordre continuaient à s’étriper entre eux. Dans la zone où se tenait Richard, les gardes d’élite, frappés par le pouvoir de la sœur, n’étaient toujours pas en état de se relever.

La magicienne ne voulait pas d’intervention extérieure. À l’évidence, elle avait un plan bien à elle.

Le destrier piaffait maintenant d’impatience.

Kahlan tourna la tête vers Nicci, roulée en boule dans la poussière. Jillian avait elle aussi été sonnée par l’attaque magique…

Richard comprit que sa femme allait laisser passer une occasion unique de s’enfuir. Tout ça pour aider des gens condamnés d’avance.

Elle ne pouvait rien faire pour Nicci et encore moins pour lui.

— File ! cria le Sourcier.

— Mais il y a Nicci et…

— Si tu tentes de l’aider, tu mourras ! Fuis tant que c’est encore possible !

Samuel tendit un bras pour aider sa jolie dame à monter en croupe derrière lui. Dès qu’elle fut installée, il talonna le cheval, qui partit au grand galop sans se faire prier.

Alors qu’elle filait à la vitesse du vent vers le salut, Kahlan regarda derrière elle.

Richard ne la quitta pas des yeux jusqu’à ce qu’elle disparaisse dans les ténèbres.

La dernière fois qu’il l’aurait vue, c’était évident… Et maintenant qu’elle était sauvée, il pouvait se permettre de verser des larmes de douleur et de désespoir.

Quand la sœur fut enfin arrivée près de lui, la souffrance augmenta encore. Prudente, la femme faisait tout pour qu’il soit incapable de lever le petit doigt contre elle.

Elle se pencha vers lui, sincèrement surprise.

— Mais qui avons-nous là ? s’écria-t-elle. Si ce n’est pas Richard Rahl, que je sois pendue sur-le-champ !

Le Sourcier n’identifia pas la sœur. Les cheveux en bataille, les yeux voilés, elle portait une robe en haillons qui aurait mieux convenu à une mendiante. Ça, une Sœur de la Lumière – ou de l’Obscurité, pour ce qu’en savait Richard ?

— Son Excellence me félicitera de lui ramener un tel trophée. Selon moi, mon garçon, l’empereur sera ravi de pouvoir se venger de toi. Avant la fin de cette nuit, je parie que tu commenceras un très long séjour sous une tente de torture.

Dans l’esprit de Richard, des souvenirs de Denna remontèrent d’un seul coup à la surface.

Chapitre 40

Richard jeta un coup d’œil sous la toile du chariot et constata que le véhicule serait bientôt sorti du camp proprement dit. À chaque coup de vent, il fallait tenir fermement la toile pour l’empêcher de s’envoler. Mais le petit groupe n’avait pas pris le risque de différer son retard pour la refixer.

La rampe se dressait à quelques milliers de pas de là. De si près, l’ouvrage était terriblement impressionnant et il ne paraissait plus du tout utopique qu’il puisse bientôt donner accès au sommet du haut plateau.

Après qu’Adie eut utilisé son don pour les aider à s’éloigner discrètement du « champ de bataille », les fugitifs n’avaient plus rencontré de problèmes. Fidèles à leurs habitudes, les soldats ne cherchaient pas à s’attirer des ennuis en interceptant un chariot escorté par un garde d’élite et une sœur. Pour mieux s’épargner des soucis, ces braves guerriers tournaient la tête sur le passage du véhicule.

L’émeute en cours était loin de concerner tout le camp. Dans le stade et aux alentours, des centaines de milliers d’hommes s’affrontaient à cause du résultat injuste de la grande finale. Dans le reste du camp, les officiers avaient pris les mesures qui s’imposaient pour préserver l’ordre.

La révolte grondait cependant un peu partout. Les hommes réquisitionnés pour le chantier ne s’étaient pas engagés pour travailler comme des bœufs, crever de froid et avoir en permanence le ventre vide. S’ils servaient dans une armée de vainqueurs, c’était pour tuer, piller et violer tout leur saoul. Désormais, les promesses de butin se faisaient rares, puisque la campagne touchait à sa fin, et il fallait s’échiner sur une foutue rampe avant de toucher au but.

S’ils voulaient bien se sacrifier pour la cause – en théorie, au moins –, la plupart des soudards avaient les côtes en long et ils détestaient qu’on les fasse trimer jour et nuit.

Dès que des troubles éclataient, la répression était féroce. Voyant les contestataires se faire tailler en pièces, beaucoup de trublions potentiels avaient opté pour une saine neutralité.

Le général Meiffert avait dû se frayer plusieurs fois un chemin au milieu de groupes d’hommes très hostiles. Le plus souvent, il avait réussi à s’en tirer à l’esbroufe. En une occasion, cependant, il avait dû montrer sa force et sa détermination en tuant un type d’un coup d’épée à la gorge.

Adie était assez souvent intervenue, et chacune de ses petites démonstrations magiques avait fait mouche. Ennemis mortels du pouvoir, les soudards détestaient devoir cohabiter provisoirement avec des sœurs et quelques magiciens ou sorciers. En attendant les lendemains qui chantent – à savoir un monde débarrassé de la magie –, ils évitaient soigneusement de se frotter aux détenteurs du don.

Derrière le chariot, près du stade, une partie des émeutiers étaient repassés sous le contrôle de leurs officiers. Mais les troubles continuaient, et ce n’était pas près de s’arrêter. Se contentant de sauver l’empereur, les gardes d’élite n’avaient pas pris le temps de restaurer l’ordre, et les combats devenaient de plus en plus violents et meurtriers.

Le calvaire de Nicci indiquait à Richard que Jagang n’avait pas succombé à sa blessure. Cela dit, rien ne prouvait qu’il fût toujours conscient.

S’il l’était, quand déciderait-il de tuer sa Reine Esclave, puisqu’il n’avait plus le pouvoir de la forcer à revenir ? Richard l’ignorait. De toute façon, si ça arrivait, il ne pourrait pas s’y opposer. Pour sauver Nicci, il fallait la débarrasser du Rada’Han, et Nathan seul en était capable.

Jetant un coup d’œil dehors, le Sourcier constata que le travail continuait sur le chantier. Même s’ils étaient tentés de se rebeller, les soudards attendaient sans doute l’issue des émeutes en cours pour choisir leur camp. L’opportunisme, dans les rangs de l’Ordre, restait une vertu capitale.

Richard baissa les yeux sur Nicci. Étendue près de lui, elle lui serrait convulsivement la main. Pour avoir lui aussi porté un collier, le Sourcier savait parfaitement ce qu’elle supportait. En revanche, on ne l’avait jamais torturé pendant si longtemps. Jusqu’à quand l’ancienne Maîtresse de la Mort résisterait-elle à cet enfer ?

En face de Richard, Jillian tenait l’autre main de Nicci. Son épée à portée de la main, Bruce jetait de très fréquents coups d’œil dehors, au cas où des ennuis s’annonceraient.

Jusqu’à quel point cet homme était-il fiable ?

C’était difficile à dire… Sur le terrain et en dehors, il avait risqué sa vie pour protéger Richard. Comme dans toutes les armées, il devait y avoir dans les rangs de l’Ordre des hommes qui doutaient de leur mission et de l’objectif final qu’on leur avait assigné. Bruce était-il de ceux-là ? Ou avait-il vécu des expériences assez dévastatrices pour le convaincre de changer de camp ? Le connaissant très peu, Richard n’aurait su que répondre. Mais cette « conversion », si elle était sincère, lui redonnait un peu d’espoir. Partout dans le monde, y compris au cœur même du camp de Jagang, il restait des gens prêts à se battre et à périr pour défendre leur droit à la vie et à la liberté.

Alors que le chariot s’immobilisait, Adie approcha et s’appuya nonchalamment au véhicule, comme pour soulager un peu ses jambes fatiguées.

— On y est…, souffla-t-elle à Richard.

Le Sourcier fit signe qu’il avait compris, puis il se tourna vers Nicci :

— Nous sommes arrivés près de la rampe.

Le front ruisselant de sueur, la magicienne semblait sur le point de se noyer dans un océan de douleur.

Elle parvint cependant à serrer un peu moins fort la main de Richard, puis à augmenter de nouveau la pression – un signe qu’elle avait entendu.

Malgré le froid ambiant, Nicci était bouillante de fièvre. Gardant les yeux fermés la plupart du temps, elle les écarquillait parfois lorsque la souffrance, devenue intolérable, la forçait à crier ou à gémir.

Richard aurait tout donné pour pouvoir la sortir de là. Mais tant qu’ils n’auraient pas rejoint Nathan, elle serait seule face à la douleur et à l’imminence de la mort.

Seule dans un monde auquel il n’avait pas accès.

— Nicci, que devons-nous faire ? On est arrivés, mais que faisons-nous ici ? Pourquoi as-tu voulu qu’on vienne ?

Alors que Richard écartait une mèche de cheveux du front de son amie, celle-ci ouvrit les yeux.

— S’il te plaît…, murmura-t-elle.

— Oui ? Que veux-tu ?

— Tue-moi, je t’en prie ! Il faut que ça s’arrête…

Un gémissement suivit cette prière lâchée dans un sanglot. La gorge serrée, Richard se pencha davantage vers son amie.

— Accroche-toi, ce sera bientôt fini ! Si nous parvenons à entrer au palais, Nathan t’enlèvera le collier. Continue à lutter !

— Impossible…

— Je te jure que tu t’en sortiras ! Dis-moi comment regagner le palais.

— Des catacombes…

Richard sursauta. Des catacombes ? Que voulait dire Nicci ?

Jetant un coup d’œil dehors, il vit les grandes fosses creusées par les ouvriers pour en extraire de la terre. Oui, c’était assez logique. Pendant des fouilles, on faisait souvent des découvertes curieuses.

— Nicci, dit Jillian, tu parles de catacombes comme à Caska, là où je vivais ?

La magicienne hocha la tête.

Richard continua à sonder les alentours. Où pouvait être l’entrée du dédale souterrain, s’il en existait un ?

À Caska, les catacombes s’étendaient sur une incroyable surface. Après une nuit entière de recherches qui lui avaient permis de découvrir le grimoire traitant du sort d’oubli, le Sourcier n’avait exploré qu’une infime partie de la cité souterraine.

Là aussi, le plus dur avait été de localiser l’entrée. Et à Caska, elle ne se trouvait pas au milieu d’un chantier grouillant de soldats ennemis.

— Nicci, comment as-tu découvert l’existence de ces catacombes ?

— Une attaque…

— Une attaque ?

Les pièces du puzzle se mettaient en place. En creusant, les soldats avaient trouvé l’entrée des catacombes. Utilisant ces tunnels, des agents de Jagang s’étaient introduits dans le palais.

— Des ennemis sont entrés et t’ont capturée, c’est ce que tu veux dire ?

Nicci hocha la tête.

Si l’Ordre avait un moyen d’envahir le palais, pourquoi poursuivait-il la construction de la rampe ?

Eh bien, si ces sous-sols ressemblaient à ceux de Caska, y faire passer toute une armée serait quasiment impossible. Ou au minimum très long. Dans ce cas, la rampe pouvait être un leurre, histoire d’endormir la méfiance des défenseurs.

Quoi qu’il en soit, Jagang avait un moyen d’envoyer des espions au cœur même du fief d’haran. Et ça, c’était une catastrophe.

Nicci avait certainement été capturée par des sœurs. Pour vaincre sa résistance, il avait fallu des pratiquantes de la magie – assez nombreuses pour compenser les effets du sortilège défensif activé en permanence dans le complexe.

— En creusant, les soudards ont découvert ces catacombes, c’est ça ? Des sœurs se sont introduites au palais et elles t’ont capturée. J’ai bien compris ?

Nicci serra la main du Sourcier, confirmant ses déductions.

— Les défenseurs savent qu’il y a une brèche ?

Nicci fit « non » de la tête.

— Des hommes se massent…

Richard sursauta.

— Des hommes se massent à l’intérieur pour attaquer le palais ?

Nicci acquiesça.

— Adie, tu as tout entendu ?

— Oui. Et le général aussi.

Richard jeta de nouveau un coup d’œil dehors. Assez loin sur sa droite, il repéra une fosse d’où ne sortaient pas en permanence des chariots chargés de terre.

— Adie, regardez, sur la droite… Il y a un cordon de gardes autour d’une des fosses.

— Une zone sécurisée, confirma Meiffert.

— L’entrée des catacombes doit être là. La preuve, c’est qu’il n’y a plus de fosses entre celle-ci et le plateau.

— Pourquoi est-ce une preuve ?

— Nos ennemis n’ont pas voulu prendre le risque de faire s’écrouler les tunnels. C’est logique, si on considère l’âge du complexe…

— Bien raisonné, approuva Adie.

— Et comment allons-nous descendre dans cette fosse ? demanda le général.

— En nous procurant d’autres uniformes de gardes spéciaux, intervint Bruce. Déguisés, on nous laissera passer.

— Oui, mais pour Nicci et Jillian, que proposes-tu ?

L’ailier gauche ne sut que répondre.

— Elles ne peuvent pas y aller à pied, dit Meiffert, et un chariot bâché éveillerait à coup sûr les soupçons des gardes.

— Peut-être… et peut-être pas, murmura Richard.

— Qu’as-tu à l’esprit, seigneur Rahl ? demanda l’officier.

Richard ne répondit pas et se pencha vers Nicci.

— Y a-t-il des livres dans ces catacombes ?

— Oui…, coassa la magicienne.

Le Sourcier s’adressa de nouveau au général.

— Nous tenons notre petite histoire ! Alarmé par l’émeute, près du stade, l’empereur a décidé d’évacuer les ouvrages les plus précieux. Pour ce faire, il a envoyé un de ses gardes – toi, général – et une Sœur de l’Obscurité. (Richard désigna Adie.) Pour rendre la chose plus crédible encore, il faudra demander aux soldats d’escorter le chariot sur le chemin du retour.

— Ils voudront savoir pourquoi nous sommes venus seuls…

— L’émeute en cours…, proposa Bruce. Il faudra leur dire que les officiers ont refusé de soustraire des hommes à la défense de l’empereur…

— Pendant qu’ils organiseront l’escorte, dit Richard, nous nous faufilerons dans les catacombes.

— Ce ne sera pas aussi simple que ça, modéra Bruce. Tous les soldats ne quitteront pas le site, et si nous leur en donnons l’ordre, ça éveillera leurs soupçons. Les types qui resteront verront Nicci et Jillian, c’est inévitable.

» Ces hommes ne sont pas des soldats de base. Vous avez vu leur uniforme ? La garde d’élite de l’empereur ! Ces gars ne sont ni idiots ni paresseux, et ils ont tous un œil d’aigle.

— Je vois ce que tu veux dire…, fit Richard. (Il réfléchit quelques instants avant de s’adresser à Adie.) C’est une nuit venteuse… Vous pensez pouvoir donner un coup de main aux bourrasques ?

— Pardon ?

— Aider le vent avec votre pouvoir. Faire en sorte qu’il souffle de plus en plus fort… Dès que le général aura ordonné qu’on rassemble une escorte pour notre retour, nous descendrons au fond de la fosse avec le chariot. Ensuite, une tempête miniature soufflera les torches, tout autour de nous. Profitant de l’obscurité, nous ferons entrer Nicci et Jillian dans les tunnels.

— Jusque-là, c’est bon, dit Meiffert. Mais à l’intérieur, il y aura des gardes, sans parler des soldats attendant de passer à l’attaque.

— Nous devrons passer à tout prix… Mais tu as raison, ça grouillera d’ennemis.

— Se battre dans des tunnels est difficile, rappela Bruce. Ça équilibrera les chances.

— C’est bien vu, approuva Meiffert. En un sens, le nombre d’adversaires n’importe pas, puisqu’ils ne pourront pas nous attaquer en masse.

— Certes, mais je me serais bien passé de ces problèmes supplémentaires. Nous allons devoir éliminer les gardes et les soldats un par un, ou presque, et nous aurons une meute de soudards enragés dans le dos. Sans parler des salles où des soldats seront cachés et d’où ils pourront nous prendre à revers. Il faudra marcher longtemps et aider sans interruption Nicci. Dans ces conditions, ce ne sera pas un jeu d’enfant.

— Que faire d’autre ? lança Meiffert. Nous devons passer, et il faudra se frayer un chemin à la pointe de l’épée. Ce ne sera pas facile, mais ça reste notre seule chance.

— L’obscurité nous aidera, annonça Adie. Si j’utilise mon pouvoir pour souffler toutes les torches, ils ne nous repéreront pas.

— Mais comment nous orienterons-nous ? s’inquiéta Bruce.

— Votre pouvoir, Adie ! s’exclama Richard. Vous voyez avec votre don, pas avec vos yeux.

— Et du coup, je serai les vôtres. Après avoir plongé nos adversaires dans le noir, je vous guiderai dans ces ténèbres. Vous me suivrez en silence, et personne ne se doutera de notre présence. Si nous rencontrons des patrouilles, nous tâcherons de faire des détours. Bien entendu, s’il le faut, nous les taillerons en pièces, mais il serait préférable d’éviter toute perte de temps.

— Voilà un plan qui tient la route, conclut Richard.

Il attendit des objections ou des questions, mais personne ne parla.

— L’affaire est entendue, mes amis ! Le général se chargera de parlementer avec le capitaine de la garde. Pendant que cet officier s’occupera de l’escorte, nous descendrons au fond de la fosse. Là, le vent magique d’Adie soufflera toutes les torches. Dans la confusion qui s’ensuivra, nous entrerons tous dans les catacombes.

» Les soldats penseront que nous nous sommes mis au travail, rien de plus… Guidés par Adie, nous gagnerons le palais, et tous ceux qui se dresseront sur notre chemin le paieront de leur vie.

— Soyez tous prêts à vous battre si le capitaine ne gobe pas mon histoire, dit Meiffert.

— Si ça arrive, souffla Adie, je sèmerai le désordre parmi nos ennemis, c’est juré.

— Il faut nous dépêcher, intervint Richard. L’aube ne tardera plus trop, et nous aurons besoin de l’obscurité pour faire passer Nicci et Jillian au nez et à la barbe des soldats. Une fois à l’intérieur, l’heure de la journée n’aura pas d’importance. Mais pour la première phase du plan, l’obscurité est une alliée essentielle.

— Dans ce cas, en route ! s’écria le général.

Il alla reprendre les rênes des chevaux.

Richard sonda le ciel, à l’est, et constata qu’il n’y avait en effet pas de temps à perdre. Dès que Bruce l’eut aidé à bien remettre en place la bâche, le chariot s’ébranla.

Près de Richard, Nicci sanglotait en silence.

Incapable de mettre un terme à sa vie – ou de bannir la douleur –, elle cédait au désespoir.

Le cœur brisé par tant de détresse, Richard serra la main de son amie. Le dernier moyen de communiquer avec elle qui lui restait… Une façon de lui rappeler qu’elle n’était pas seule.

Pendant que le général parlementait avec le capitaine de la garde, Richard écouta les mugissements du vent.

— Accroche-toi, ce sera bientôt fini…, souffla-t-il à Nicci.

— Elle ne t’entend plus…, murmura Jillian.

— Non, tu te trompes !

Nicci devait l’entendre ! Il fallait qu’elle vive, parce que le Sourcier avait besoin de son aide. Sans elle, comment choisirait-il la bonne boîte d’Orden ? En ce monde, nul n’était plus en mesure qu’elle de le soutenir.

Mais surtout, elle était son amie et il tenait à elle. Pour les problèmes pratiques, on finissait toujours par trouver une solution. Mais il n’existait pas de remède au deuil, et il refusait de devoir pleurer une disparition de plus.

Nicci était toujours là pour lui. Elle l’aidait à se concentrer et à garder confiance en lui. Depuis qu’on lui avait arraché Kahlan, elle était l’unique confidente du Sourcier, et ça n’était pas rien.

La seule idée de la perdre était insupportable.

Chapitre 41

Après avoir traversé le cours d’eau, Rachel se laissa glisser de son cheval et regarda autour d’elle, à l’affût du moindre mouvement. À la lumière de l’aube, les ombres noires des collines environnantes lui donnaient le sentiment d’être coincée au milieu d’une meute de monstres encore endormis.

Mais la fillette n’était pas dupe : il s’agissait de collines, rien de plus. En revanche, il existait des menaces bien réelles qui n’avaient rien à voir avec son imagination.

Les farfadets fantômes par exemple. Ils se rapprochaient, et c’était elle qu’ils poursuivaient.

De chaque côté du cours d’eau, deux collines jumelles composaient une double muraille apparemment infranchissable. Déjà tout défeuillés en cette période de l’année, des sumacs bordaient l’étroite piste où Rachel s’était engagée.

Tremblant de froid, la fillette regarda la gueule béante de la grotte, en face d’elle. Là encore, on eût dit qu’un monstre n’attendait qu’une occasion de la gober.

Rachel attacha à un sumac les rênes de sa monture, puis elle gravit la pente abrupte qui conduisait à l’entrée obscure de la caverne. Arrivée à destination, elle jeta un coup d’œil à l’intérieur, pour voir si la reine Violette ou Six étaient là.

Elle n’aurait pas été étonnée que Violette sorte de la caverne comme un diable de sa boîte, la gifle à la volée et éclate d’un rire mauvais.

Mais il n’y avait personne en vue.

Se tordant les mains de nervosité, Rachel sonda de nouveau les collines. Le cœur battant la chamade, elle guettait le moindre mouvement suspect. Les farfadets fantômes approchaient et c’était elle qu’ils traquaient.

Dans la grotte, elle apercevait les dessins qu’elle avait si souvent vus. Des milliers d’images couvraient les parois de roche brute. Entre les représentations grandeur nature, de plus petits dessins occupaient tout l’espace disponible.

Tous étaient différents. L’œuvre d’une multitude d’artistes, à l’évidence. Et de quelques personnes moins douées, si on en jugeait par certains croquis si sommaires et si maladroits qu’on les aurait volontiers attribués à des enfants. D’autres œuvres, au contraire, étaient impressionnantes de technique picturale et de sophistication.

Sans être experte en la matière, Rachel supposait que ces dessins étaient l’œuvre de plusieurs générations d’hommes et de femmes. Considérant la diversité des styles et leurs différents degrés de maturité artistique, Rachel avait peut-être devant les yeux le résultat de plusieurs siècles de travail plus ou moins minutieux.

Tous les dessins comportaient des personnages. Invariablement, ces individus étaient maltraités, affamés, empoisonnés ou carrément torturés. Certains corps gisaient comme des pantins désarticulés au pied d’une kyrielle de falaises ou de tours. On voyait également de-ci de-là des personnes vêtues de noir occupées à se lamenter devant des tombes.

Une galerie des horreurs qui flanquait des cauchemars à Rachel.

S’agenouillant, elle posa la main sur les lampes à huile mises à la disposition des visiteurs. Toutes étaient froides. En conséquence, personne ne devait être venu récemment.

Prenant un fragment de silex et un morceau de fer dans une niche spécialement aménagée dans la paroi, la fillette les frotta l’un contre l’autre afin d’allumer une des lampes.

Après plusieurs essais, elle obtint une belle étincelle, mais pas suffisante pour embraser la mèche. Inquiète, elle jeta un coup d’œil par-dessus son épaule. Le temps pressait ! Les farfadets seraient bientôt là.

Rachel secoua la lampe pour mieux imbiber la mèche d’huile, puis elle recommença à frotter le fragment de silex contre le morceau de fer. Après cinq ou six ratés, elle obtint ce qu’elle désirait et soupira de soulagement.

Ramassant la lampe, elle se redressa, se retourna et sonda une dernière fois les broussailles, près du cours d’eau. On ne voyait rien, mais les farfadets fantômes approchaient, c’était certain. D’ailleurs, elle entendait des craquements bizarres et elle sentait des regards hostiles peser sur elle.

La lampe à la main, elle se détourna de la menace et s’enfonça dans les ténèbres de la grotte, hors de portée de ses ennemis. Enfin, elle l’espérait.

N’importe où ailleurs, ils finiraient par l’avoir. C’était sa seule chance.

Consciente que ses poursuivants la talonnaient, Rachel en tremblait de frayeur. Des larmes perlant à ses paupières, elle s’enfonça dans la grotte et passa devant une interminable série de scènes plus atroces les unes que les autres.

Une longue dérive dans les ténèbres jusqu’au seul endroit où elle avait une chance d’être en sécurité. En tout cas, elle l’espérait.

Plus elle avançait, et plus la lumière du jour qui filtrait de l’entrée lui paraissait lointaine et spectrale. Jusqu’où allait-elle devoir aller pour n’avoir plus rien à craindre ? Elle n’en savait rien. Une seule chose était indiscutable : les farfadets fantômes la poursuivaient et elle devait leur échapper.

Rachel arriva devant le grand dessin que Violette avait fait avec l’aide de Six. Étant présente ce jour-là, la fillette savait très bien qu’il s’agissait d’une représentation de Richard – même si les deux complices n’avaient jamais prononcé son nom. Le personnage central entouré d’une multitude d’autres choses, c’était le plus grand portrait en pied de la caverne. Et le plus complexe, également…

Les dessins de Violette se distinguaient de tous les autres parce qu’ils étaient tracés avec des craies de couleur. À l’époque où elle était encore reine – ou croyait l’être, plus précisément –, Violette avait passé un temps fou à suivre minutieusement les instructions de Six. Des heures durant, Rachel avait dû écouter les interminables discours que la voyante tenait à la jeune artiste avant de l’autoriser à poser sur la roche la pointe d’une craie.

Immobile devant le portrait de Richard, Rachel songea qu’elle n’avait jamais vu un dessin si sinistre.

Elle se remit bientôt en route, certaine que les farfadets fantômes n’avaient pas encore renoncé.

Que ce soit pour s’entraîner ou pour créer une nouvelle œuvre, Six et Violette avaient chaque fois dû s’enfoncer plus profondément dans la grotte pour trouver un emplacement libre sur la roche. Le portrait de Richard était leur dernière création. Donc, au-delà, la paroi devait être vierge…

Quand elle eut dépassé ce qui aurait dû être l’ultime dessin, Rachel sursauta en découvrant qu’il y en avait encore un autre. Un portrait d’elle, cette fois…

D’ignobles créatures l’entouraient. Du premier coup d’œil, Rachel reconnut les runes complexes qui les contraignaient à la suivre sans cesse. Dépourvus de substance, les monstres ressemblaient effectivement à des spectres. À une exception près : leurs crocs acérés qui semblaient bien trop réels et dangereux.

Les farfadets fantômes ! Rachel les voyait enfin, et son sang se glaçait devant l’image des créatures de cauchemar qui la prenaient pour cible à cause des runes perverses dessinées sur la roche, tout au fond d’une grotte.

À cause des sermons de Six, la fillette savait ce que représentaient certaines runes apparemment annexes. Selon la voyante, il s’agissait d’« éléments terminaux ». Leur fonction consistait à éliminer les principaux acteurs du sortilège une fois terminée la séquence d’événements que le dessin était censé provoquer. En d’autres termes, une fois qu’ils auraient détruit leur cible, les farfadets fantômes cesseraient d’exister.

Sur le dessin, les monstres affluaient de toutes les directions, ne laissant aucune issue à leur victime. Alors qu’elle croyait se mettre en sécurité, Rachel avait couru jusqu’à l’endroit où elle allait être le plus vulnérable.

Entendant un bruit, la fillette sonda l’obscurité en direction de la gueule béante de la caverne. Alors, pour la première fois, elle vit les formes spectrales qui l’entouraient, s’apprêtant à bondir sur elle pour la curée.

Morte de peur, Rachel comprit qu’elle ne pouvait plus sortir de la grotte. Il ne lui restait qu’une option : avancer jusqu’à ce qu’elle atteigne le fond de la caverne. Mais ça ne la sauverait pas. Sur le portrait, on voyait bien qu’il y avait des farfadets fantômes partout.

Rachel était désormais coincée au centre d’un sortilège qui se refermait sur elle comme les mâchoires d’un piège.

— Tu aimes mon dessin ? demanda soudain une voix.

La fillette cria de surprise, puis se tourna vers la personne qui venait de parler.

— Reine Violette…

À la lueur de la lampe, Violette arborait un rictus satisfait. Elle était venue assister à la fin de la traque. Voir les farfadets fantômes disposer enfin de leur proie…

— J’ai pensé que tu voudrais découvrir d’où viennent ces créatures, avant qu’elles te dévorent. Il fallait que tu saches d’où venait le coup, n’est-ce pas ? (Violette désigna le dessin.) J’ai fait en sorte que tu te sentes obligée de te réfugier ici, au bout du compte. Cette grotte est le lieu où le piège se referme sur toi, petite insolente. C’est ici que tout s’arrête, Rachel !

La fillette ne se fatigua pas à demander pourquoi Violette la poursuivait de sa vindicte. Elle connaissait la réponse. Depuis le début, elle l’accusait d’être responsable de tout ce qui lui arrivait de mal. Au lieu de reconnaître qu’elle se fourrait toute seule dans la mouise, Violette reportait la faute sur les autres, et prioritairement sur Rachel.

— Où est Six ?

— Qui peut le dire ? Elle ne me tient pas informée de ce qu’elle fait. C’est elle la reine, désormais… Plus personne ne m’écoute. Les gens lui obéissent et l’appellent Sa Majesté Six.

— Et qu’advient-il de vous ?

— Elle me garde pour que je dessine… (Violette pointa un index vengeur sur Rachel.) Et tout ça, c’est ta faute ! Oui, tu es responsable de tous mes malheurs !

» Mais tu vas payer pour tes crimes, crois-moi ! Mes farfadets t’arracheront la chair lambeau après lambeau, comme des vautours. Ils te picoreront les yeux – leur friandise favorite !

Rachel en frémit de terreur.

Pouvait-elle filer entre les jambes de Violette et s’enfoncer dans les ténèbres ? Peut-être, mais à quoi cela servirait-il ? Les monstres la retrouveraient partout où elle irait.

Chase lui avait appris à ne jamais renoncer. Tant qu’on avait un souffle de vie, disait-il, il fallait se battre. C’était le moment de mettre en application cette leçon. Mais comment résister à de telles créatures ?

Elle devait trouver un moyen.

Regardant autour d’elle, Rachel ne vit aucun morceau de craie.

Un cri inhumain la força à lever les yeux. Les farfadets fantômes la cernaient, à présent, et elle distinguait parfaitement leurs petits crocs acérés spécialement inventés pour lui arracher la chair des os.

— Je veux t’entendre dire que tu regrettes !

— Pardon ?

— Agenouille-toi et dis à ta reine que tu es navrée de l’avoir trahie. Si tu le fais, je t’aiderai peut-être.

S’accrochant au plus petit espoir, Rachel mit un genou en terre et inclina humblement la tête.

Ce faisant, elle continua à tenter de trouver une solution.

— Je regrette…, dit-elle.

— Et à qui t’adresses-tu ? À la roche, sans doute ?

— Je regrette, reine Violette.

— Oui, c’est mieux… Quand Six est absente, c’est moi la reine. Répète-le !

— Oui, c’est vous la reine, Majesté.

Violette eut un sourire satisfait.

— Très bien, je veux que tu t’en souviennes tout au long de ton agonie.

— Mais… vous avez parlé de m’aider…

Violette recula un peu plus dans les ténèbres.

— N’ai-je pas dit « peut-être » ? Eh bien, je viens de me décider contre. Tu ne mérites pas mon aide. Tu n’es pas digne de moi !

Dans le dos de Rachel, les cris aigus se faisaient de plus en plus proches.

Glissant une main dans sa poche, elle y trouva l’objet que lui avait donné sa mère. Le sortant, elle l’exposa à la lueur de la lampe et vit qu’il s’agissait d’un morceau de craie.

Quand sa mère le lui avait offert, elle n’avait pas eu le temps de s’y intéresser, parce qu’elle pensait uniquement à fuir les farfadets fantômes.

À présent, elle avait besoin de ce cadeau – et comme le lui avait dit sa mère, elle savait que faire avec.

Violette reculait toujours, s’éloignant prudemment de l’endroit où les créatures se déchaîneraient bientôt.

Derrière Rachel, les monstres spectraux approchaient toujours, la gueule grande ouverte afin d’exposer leurs crocs.

Rachel se campa devant le dessin qui la condamnait à mort. Utilisant la craie, elle modifia la silhouette centrale, lui donnant des formes plus rondes et modifiant le regard afin qu’il exprime une haine vicieuse.

La craie volant sur la roche, Rachel dessina sur le personnage une robe rappelant les tenues très chargées que Violette affectionnait. Puis elle se souvint du goût de la reine pour les bijoux et lui ajouta une couronne sur la tête.

Voilà, ce n’était plus elle la cible des farfadets, mais la reine Violette. Couronnée, comme il se devait…

Au fond de la grotte, un cri retentit.

Les farfadets fantômes chargèrent avec un bel ensemble. Se plaquant contre la paroi, Rachel les laissa passer et ils ne lui accordèrent pas une once d’attention.

Violette poussait désormais des cris hystériques.

— Qu’as-tu fait ? rugit-elle dans l’obscurité.

Elle déboula dans le cercle de lumière de la lampe. Autour d’elle, les monstres se préparaient au festin final.

— Qu’as-tu fait ? répéta Violette.

Trop terrifiée par ce qu’elle voyait, la fillette ne répondit pas.

— Rachel, aide-moi ! Tu sais que je t’ai toujours aimée. Comment peux-tu me trahir ainsi ?

— Reine Violette, c’est vous qui avez attiré le malheur sur votre tête.

— J’ai toujours été douce et aimante !

Rachel eut du mal à en croire ses oreilles.

— Vous, douce et aimante ? Alors que la haine a toujours été votre compagne ?

— J’ai haï les gens qui me faisaient du mal. Les méchants et les égoïstes. Tout ce que j’ai fait, c’était pour le bien de mon peuple. Et toi, ne t’ai-je pas toujours choyée ? N’ai-je pas veillé à ce que tu sois bien nourrie et confortablement logée ? Sans moi, tu n’aurais rien connu de tout ça ! Aide-moi, Rachel, et je saurai te récompenser.

— Je veux vivre, et j’ai déjà reçu ma récompense…

— Comment peux-tu être si cruelle ? Ton cœur déborde de haine ! Mais tu ne vas pas laisser un être humain périr ainsi ? Il est impensable d’être complice d’une telle abomination !

— Qui a créé les farfadets fantômes, reine Violette ?

— Tu me trahis encore ! Je te hais et j’abomine jusqu’à l’air que tu respires.

— Vous avez choisi, Majesté, lâcha froidement Rachel. Entre la vie et la haine, vous n’avez jamais hésité un instant. Et si vous êtes ici, c’est parce que la haine vous y a conduite. À force de détester tout ce qui existe, vous vous êtes piégée vous-même.

Quand les farfadets fantômes se jetèrent sur Violette, leurs cris évoquèrent irrésistiblement ceux que les défunts devaient pousser dans le royaume des morts, lorsque le Gardien les tourmentait.

Tétanisée de peur, Rachel regarda les monstres déchiqueter la reine Violette. Par un juste retour des choses, l’ignoble caricature de souveraine subissait le sort qu’elle avait destiné à une enfant innocente.

Lorsqu’il ne resterait plus de chair sur les os de Violette – assez rondelette pour que le processus dure longtemps –, les farfadets auraient accompli leur mission. À ce moment seulement, ils retourneraient au néant d’où ils n’auraient jamais dû sortir.

Chapitre 42

Lorsqu’elle entendit du bruit, Verna leva les yeux et tourna la tête. C’était Nathan, enfin ! Les bras se balançant au rythme de ses grandes enjambées, il avançait vers le petit groupe et le général Trimack lui collait aux basques.

Cara cessa de faire les cent pas et regarda le prophète approcher avec une imposante escorte. Dans un complexe si grand, il avait fallu du temps pour localiser Nathan et le guider jusqu’à la bonne intersection de couloirs, au plus profond des entrailles du palais.

Le prophète s’arrêta devant Verna et soupira à pierre fendre.

— Je vais finir par me déplacer à cheval dans ce palais, tant il est grand ! En plus, on voudrait que je sois partout à la fois ! Du coup, je passe mon temps à courir. Bon, qu’y a-t-il ? Le messager n’a rien voulu me dire. Avez-vous trouvé nos deux disparues ?

— Baissez la voix…, grogna Cara.

— Pour ne pas réveiller les morts, c’est ça ?

Verna s’attendait à une réplique caustique de la Mord-Sith, mais elle en fut pour ses frais.

— Non, parce que nous ne savons pas exactement ce que nous avons trouvé…

— Que veux-tu dire ? s’impatienta Nathan, surpris par le ton sinistre de la femme en rouge.

— Nous avons besoin de vos talents, dit Verna. Dans le palais, mon don est affaibli et seule la magie peut résoudre notre énigme.

De plus en plus perplexe, Nathan interrogea du regard le général Trimack. Puis il se tourna vers les Mord-Sith, toutes en uniforme rouge, qui accompagnaient son escorte spéciale.

Berdine et Nyda avaient pris position juste derrière Cara, leur supérieure d’élection.

— Bon, reprit Nathan, quel est le problème et qu’avez-vous en tête ?

— Les serviteurs de la crypte…, commença Cara.

— Qui sont ces gens ? Je n’en ai jamais entendu parler.

Cara désigna les domestiques en robes blanches qui attendaient assez loin derrière les soldats d’élite de la Première Phalange.

— Ils entretiennent ces lieux… Comme vous le savez, je pense qu’il y a un problème ici.

— J’ai cru le comprendre oui… Mais après toutes ces recherches, je ne vois rien de particulier…

— Parce que cet endroit ne vous est pas familier. J’ai passé la plus grande partie de ma vie ici, et j’en suis au même point que vous. Les tombes ont toujours été le domaine réservé du seigneur Rahl.

» Ces domestiques étaient chargés de préparer et d’entretenir les lieux en prévision des visites de Darken Rahl. En d’autres termes, ils connaissent les lieux mieux que quiconque.

Nathan étudia les hommes et les femmes en blanc, puis il se gratta pensivement le menton.

— C’est assez logique… Alors, que t’ont-ils dit, Cara ?

— Rien, parce qu’ils sont muets. Pour la crypte, Darken Rahl sélectionnait toujours des paysans illettrés. Ils ne peuvent donc pas nous écrire ce qu’ils savent…

— « Sélectionnait », dis-tu ? Dois-je comprendre que Darken Rahl enrôlait de force ses domestiques ?

— C’est ça, oui, répondit Berdine en avançant d’un pas. Dans le même ordre d’idées, il capturait des jeunes filles pour les transformer en Mord-Sith.

Cara désigna la direction générale du tombeau de Panis Rahl.

— Afin que les employés ne médisent pas de son défunt père, Darken Rahl leur a fait couper la langue. Puisqu’ils ne savent pas écrire, ces gens n’ont aucun moyen de protester contre l’injustice qui leur a été faite.

— Un homme dur…, commenta Nathan. Darken Rahl n’était pas un tendre.

— C’était un monstre, souffla la Mord-Sith.

— Personne n’a jamais prétendu le contraire.

— Maîtresse Cara, intervint Trimack, comment savez-vous ce que pensent ces gens ? S’ils ne peuvent rien dire ni écrire, c’est impossible…

— Quand ne pas faire de bruit est vital, vous communiquez par gestes avec vos hommes, n’est-ce pas ? Idem lorsque le bruit de la bataille les empêche de vous entendre… Au fil du temps, ces serviteurs ont inventé tout un langage. Quand je les ai interrogés, ils ont été capables de se faire comprendre. Jusqu’à un certain point, en tout cas. Comme vous vous en doutez, ils sont très observateurs.

— Attendez un peu de savoir ce qu’ils ont à dire…, souffla Verna.

Toute cette affaire lui semblait ridicule, mais quand les enjeux étaient si élevés, il ne fallait rien négliger. Depuis sa nomination au poste de Dame Abbesse, l’impulsive Sœur de la Lumière avait appris à mettre de l’eau dans son vin. En d’autres termes, elle savait à présent tenir compte du point de vue des autres, même quand elle ne le partageait pas.

Bien entendu, rien ne l’obligeait à aimer ça…

— Bon, que pensent ces gens ? demanda Nathan.

Cara désigna une intersection, au bout du couloir.

— Ils ont découvert un endroit qui n’est pas normal.

— Pas normal ? (Perdant patience, le prophète plaqua les poings sur ses hanches.) Que veux-tu dire ?

— Le marbre est veiné de gris dans ce secteur. Regardez et vous verrez par vous-même. Les serviteurs reconnaissent les motifs que forment les veinures dans la pierre. Ils se repèrent grâce à ces dessins naturels.

Nathan étudia un mur, les yeux plissés.

— C’est une sorte de langage à base d’emblèmes, ajouta Cara.

— Oui, oui… Continue !

— Dans ce couloir, à l’endroit que je vous ai montré, un bloc de marbre est… Comment dire ? C’est un intrus !

Le prophète sembla de plus en plus las de cette succession de devinettes.

— Un intrus ? Et comment serait-il arrivé ici ?

— Ce n’est pas la question… Le fond du problème, si j’ai bien compris, c’est qu’il manque un couloir.

— Pardon ? Et où se cacherait-il, ton foutu couloir ?

— Derrière l’intrus, bien sûr ! Autrement dit, le bloc de marbre surnuméraire.

Cette fois, le prophète parut ébranlé.

— Avec votre pouvoir, intervint Verna, vous devriez sentir si quelqu’un se cache derrière ce mur.

Le regard de Nathan Rahl se voila.

— Quelqu’un derrière le mur ?

— Oui, c’est ce qui nous inquiète.

— Eh bien, cette théorie semble absurde, mais elle a un avantage : vérifier sera un jeu d’enfant. (Nathan désigna Trimack et le détachement qui l’accompagnait.) Et pour ça, il fallait déranger la Première Phalange ?

— Tout dépend de ce que vous détecterez…, répondit Cara.

Trimack ne cachait plus son inquiétude. Sa mission était de défendre le palais et ses habitants, en particulier le seigneur Rahl. Et il la prenait terriblement au sérieux.

— Vous croyez vraiment qu’il y a un problème, maîtresse Cara ?

La Mord-Sith ne se démonta pas.

— Pour moi, c’est ici qu’Anna et Nicci ont disparu.

Trimack hocha la tête, puis il se tourna vers ses soldats et fit signe à un officier d’approcher.

— Vous allez nous suivre et ne pas faire de bruit, dit-il lorsque l’homme l’eut rejoint.

Le capitaine acquiesça puis partit transmettre les ordres à ses soldats.

— Qui pourrait se cacher là-derrière ? demanda Trimack en regardant les deux femmes.

— Inutile de me poser la question…, souffla Verna. Je suis inquiète, mais je n’ai aucune réponse. Cela dit, au Palais des Prophètes, j’ai connu des domestiques qui en savaient plus long que quiconque d’autre sur une multitude de sujets. Je n’ai pas l’ombre d’une hypothèse, général, mais je respecte les impressions de ces gens.

— À raison, je crois, approuva le général.

— Si nous allions voir ? proposa Nathan.

En lui emboîtant le pas, Verna se félicita d’avoir su convaincre le prophète du sérieux de cette affaire. Si elle n’était pas sûre d’y croire elle-même, la Dame Abbesse tenait à soutenir Cara. Si on considérait ses états de service, la Mord-Sith méritait qu’on accorde du crédit à ses propos.

Cara se rongeait les sangs pour Nicci. Parce qu’elle était son amie, bien sûr, mais également un lien indispensable pour retrouver Richard.

Cara en tête, Nathan sur les talons, le petit groupe se déplaçait aussi silencieusement que possible. Un peu en retrait, Verna avançait avec Berdine et Nyda. L’arrière-garde était assurée par le général Trimack et ses guerriers d’élite.

Au niveau de l’intersection suspecte, plusieurs torches brûlaient, et l’une d’entre elles semblait sur le point de s’éteindre. Les domestiques étant restés en arrière, Trimack fit signe à ses hommes d’aller chercher des flambeaux derrière eux et de remédier au problème.

Cara claqua des doigts pour attirer l’attention du général. Puis elle fit signe à la moitié du détachement de dépasser l’intersection et de prendre position dans cette partie du couloir.

Désireuse de sécuriser la zone, Cara envoya quelques Mord-Sith avec ces soldats.

Puis elle se campa devant le mur et, du bout de l’index, suivit les contours du visage enchâssé dans le marbre.

Verna elle-même reconnut cette « tête » bien particulière.

— Voilà le visage de l’intrus, dit Cara à Nathan.

Le prophète se pencha, plissa les yeux pour mieux voir, puis il fit signe à la Mord-Sith de reculer.

Cara interrogea Verna du regard. Que faisait donc le vieux sorcier ?

La Dame Abbesse connaissait la réponse. Nathan utilisait sa magie pour repérer toute vie éventuelle. Ailleurs que dans ce palais, elle savait également le faire, mais avec moins d’efficacité qu’un sorcier. Dans le complexe, seuls les Rahl conservaient leur magie dans toute sa plénitude. Ici, Verna était en quelque sorte sourde et aveugle.

Cara rejoignit la Dame Abbesse et murmura :

— Qu’en dites-vous ?

— Rien de spécial, sauf que Nathan nous informera quand il aura trouvé quelque chose.

— Et ce sera long ? demanda Trimack.

— Non…

Soudain pâle comme un mort, le prophète s’écarta du mur.

D’instinct, Cara fit voler son Agiel dans le creux de sa main. Berdine et Nyda l’imitèrent en un éclair.

Nathan se retourna et rejoignit ses compagnes en faisant le moins de bruit possible.

— Par les esprits du bien…, soupira-t-il.

— Que se passe-t-il ? voulut savoir Cara.

— De l’autre côté de ce mur, il y a des centaines de gens.

— Quoi ? Vous en êtes sûr ?

— Des milliers, peut-être…

— Qui sont-ils ? s’enquit Verna.

— Impossible à dire… Je n’ai pas d’hypothèse définitive, mais sachez qu’ils trimballent une sacrée quincaillerie !

— Une quincaillerie ? répéta Trimack.

— Des armes, traduisit Verna.

— C’est ça, oui, confirma Nathan. Il y a une foule de gens, et ils sont lourdement armés.

— Des soldats, conclut logiquement Trimack.

Il dégaina son épée et tous ses hommes l’imitèrent.

— Qui sont-ils ? demanda Berdine.

— Je n’en sais rien, répondit Nathan, plus inquiet que Verna ne l’avait jamais vu. Je les sens, c’est tout…

— Eh bien, nous allons en apprendre plus, déclara Cara en avançant vers le mur.

Trimack fit signe à ses hommes, qui se placèrent des deux côtés du tronçon de couloir suspect.

— Et comment comptes-tu faire ? demanda Verna à la Mord-Sith.

Cara se tourna vers Nathan.

— Avec votre don, vous pouvez faire s’écrouler ce mur ?

— Un jeu d’enfant !

— Dans ce cas nous allons…

Nathan leva une main pour demander le silence. Puis il tendit l’oreille.

— Ils parlent… Au sujet de la lumière…

— La lumière ? répéta Verna, intriguée.

Le front plissé, le prophète se concentra.

Verna savait qu’il écoutait avec son don, plus avec ses oreilles. Ne pas pouvoir faire de même la rendait folle de frustration.

— Ils viennent d’être plongés dans le noir, annonça Nathan. Toutes leurs torches se sont éteintes.

Quand des bruits de voix étouffées montèrent de derrière le mur, toutes les têtes se tournèrent dans cette direction. Cette fois, pas besoin du don pour entendre. Des hommes se plaignaient de ne rien voir et ils voulaient savoir ce qui se passait.

Puis il y eut un cri terrible – très court. D’autres suivirent, moins forts, mais indiquant que la panique se répandait dans les rangs.

— Faites s’écrouler le mur ! lança Cara à Nathan.

De l’autre côté, les hommes criaient toujours, mais de surprise et de douleur, désormais.

Nathan leva les bras pour lancer un sortilège qui détruirait le mur.

Il n’eut pas le temps de finir. Le marbre blanc explosa, projetant des fragments de tailles diverses en direction du prophète et de ses compagnons. Un colosse, une épée ensanglantée au poing, traversa la cloison, une épaule en avant, et s’étala de tout son long dans le couloir.

Dans un nuage de poussière, alors que le mur n’avait pas complètement fini de s’écrouler, Verna aperçut des hommes en armure sombre qui brandissaient une impressionnante panoplie d’armes.

Ils semblaient sous le choc, incapables de comprendre ce qui venait de leur arriver. Rugissant de colère, de terreur et de confusion, ils n’étaient pas encore en état de charger.

Derrière le mur – un camouflage, en réalité – s’étendait un long couloir rempli à craquer de soldats de l’Ordre.

Dans le vacarme et l’affolement général, des hommes traversaient la brèche du mur. Le plus souvent, ils étaient grièvement blessés. Certains avaient perdu un membre, d’autres saignaient de la gorge, d’autres encore se tenaient le ventre…

Une tête détachée de son corps jaillit même de l’ouverture comme un grotesque ballon.

Le marbre blanc virait partout au rouge, et la boucherie commençait à peine.

Au milieu de cet enfer, alors que des hommes tombaient tout autour de lui, répandant sur le sol leur sang, leurs entrailles et des fluides moins nobles, Richard avançait lentement mais inexorablement.

Soutenant Nicci d’un bras – en réalité, il devait la porter, car elle semblait inconsciente –, le Sourcier se battait d’une seule main.

Mais il était le messager de la mort, et chacun de ses coups supprimait une vie.

Chapitre 44

Assise sur les talons à côté de Richard, Cara lui posa une main amicale sur l’épaule.

Nicci agonisait et il se sentait partir avec elle.

La serrant dans ses bras, il ne réussissait pas à l’arracher à la mort. Jagang allait être victorieux et il n’y avait rien à faire.

En repensant aux événements qui l’avaient conduit jusqu’à ce moment terrible de sa vie, Richard s’avisa qu’il n’avait jamais eu une vraie chance de modifier les choses. Telle une catastrophe naturelle, les fanatiques de l’Ordre balayaient tout sur leur passage. Déterminés à éradiquer la joie et la liberté, ils souillaient tout ce qu’ils touchaient et ne laissaient que des ruines dans leur sillage.

Adorateurs aveugles de ce mensonge odieux qu’ils appelaient l’après-vie, les idéologues de l’Ordre et leurs fidèles frappaient de leurs foudres tous les rebelles qui entendaient profiter du monde des vivants – et de la seule vie qu’on était sûr d’avoir, tout compte fait !

Richard haïssait Jagang et ses séides. Pour le mal qu’ils faisaient à la vie, il était prêt à les expédier tous au plus profond du royaume des morts.

Bien qu’elle fût à demi inconsciente, Nicci serra la main du Sourcier, comme pour lui transmettre un message.

À l’instar de tous ceux qui avaient combattu l’Ordre et péri face à ses meutes de bouchers, l’ancienne Maîtresse de la Mort serait bientôt hors de portée de tous ceux qui lui voulaient du mal. Au terme d’une existence difficile, après avoir su résoudre la plupart de ses contradictions, elle s’éclipserait le cœur léger parce qu’elle avait su parcourir le pénible chemin qui mène de l’obscurité à la lumière.

Après tant d’épreuves, un éternel repos. Que pouvait-on demander de plus ?

Même s’il savait que son amie, en mourant, échapperait à d’atroces souffrances et serait définitivement hors d’atteinte de Jagang, Richard refusait de la voir quitter si tôt le monde des vivants.

En cet instant, l’existence lui parut soudain vide de sens. Tout ce qui avait de la valeur était méthodiquement détruit par des fanatiques convaincus de devoir assassiner tous ceux qui refusaient de plier l’échine sous le joug de l’Ordre.

La folie dévastait le monde, et nul n’y pouvait rien.

Tant de morts déjà, et tant de drames encore à venir. De plus en plus souvent, Richard avait le sentiment de sombrer dans un puits sans fond de désespoir et de malheur. La boucherie durerait jusqu’à la fin des temps, et toute résistance s’avérerait inutile. À part la mort, il n’y avait aucun moyen de fuir l’horreur.

Et voilà que Nicci allait emprunter cette porte de sortie…

Comme tant d’autres personnes, Richard avait juste demandé à pouvoir vivre avec la femme qu’il aimait. Mais on avait volé son passé à Kahlan, lui interdisant de connaître ce bonheur des plus élémentaires. Pour l’heure, le Sourcier avait aidé sa femme à fuir la tyrannie, mais les sbires de Jagang la poursuivraient inlassablement. Si l’Ordre ne finissait pas par être vaincu, Kahlan perdrait la bataille, au bout du compte.

Comme Nicci, qui agonisait inexorablement…

Alors qu’il plongeait au plus profond de lui-même, y cherchant l’oubli de tout et de tous, Richard eut le sentiment que la foudre venait de le frapper au cœur. Pendant un moment, complètement désorienté, il dériva dans un étrange néant où le silence avait quelque chose de consolant. Était-il en train de mourir, tout simplement ?

Non, probablement pas, puisqu’il revint à la conscience, confus comme s’il avait voyagé pendant des siècles en compagnie d’un million de météorites. Ou plutôt, d’étoiles qui venaient toutes de se transformer en novae…

— Seigneur Rahl ! s’écria Cara. (Le prenant par le bras, elle le secoua violemment.) Que vous arrive-t-il ? Seigneur Rahl !

Richard s’aperçut qu’il criait. Et qu’il ne pouvait pas s’en empêcher.

Alors, il comprit ce qui lui arrivait.

Une renaissance. Un éveil.

Le retour à son intégrité la plus absolue.

Comme s’il avait hiberné pendant mille ans, son corps se réveillait et la sève qui se déversait dans ses veines l’enivrait. En même temps, il avait mal jusque dans la moelle des os – une douleur si fulgurante qu’elle finirait par le rendre insensible à tout, si rien ne se produisait.

Richard redevenait totalement lui-même, et ce processus, comme une véritable naissance, lui déchirait les entrailles.

Comme s’il avait oublié son identité, errant dans l’obscurité pendant des lustres.

Et soudain, le retour à la lumière, à soi, à la conscience…

Son don était revenu. Même s’il ignorait pourquoi et comment, sa magie était de nouveau présente en lui.

Sans la colère, il se serait probablement évanoui, les sens submergés par ce printemps intérieur aussi bourgeonnant qu’inattendu. Mais il y avait cette fureur contre tous ceux qui tentaient d’étouffer la vie, de la piétiner, d’exterminer ses défenseurs…

Alors qu’il renouait le contact avec son don, recouvrant toute la combativité qui lui avait permis de tenir debout pendant ces années de lutte, Richard entendit un cliquetis métallique.

Aussitôt après, Nicci poussa un petit cri.

Toujours secoué par la tempête qui faisait rage en lui, Richard s’aperçut à peine que son amie le serrait convulsivement dans ses bras et luttait pour reprendre son souffle.

— Seigneur Rahl, s’écria Cara, regardez ! Le collier s’est ouvert. Et l’anneau d’or que Nicci avait à la lèvre vient de disparaître.

Richard baissa les yeux sur Nicci, qui le regardait fixement. Brisé net, le Rada’Han était tombé de son cou.

— Ton pouvoir est revenu…, souffla l’ancienne Maîtresse de la Mort. Je le sens.

C’était la stricte vérité. Si inexplicable que ce fût, son don était de retour.

Regardant autour de lui, Richard s’avisa que les hommes de la Première Phalange l’entouraient, prêts à le défendre en cas de besoin. Ulic et Egan étaient là aussi, en compagnie d’une petite armée de Mord-Sith.

L’entendant crier, tous ses fidèles avaient cru qu’on l’attaquait, et ils s’étaient précipités à son secours.

— Richard, dit Nicci d’une voix encore très faible, as-tu perdu l’esprit ?

La magicienne devait lutter pour garder les yeux ouverts. L’épreuve qu’elle venait de traverser l’avait épuisée et il lui faudrait beaucoup de repos pour s’en remettre. Cela dit, elle était sauvée et c’était tout ce qui comptait.

— Que veux-tu dire ?

— Pourquoi t’es-tu couvert le visage et le corps de runes rouges ?

— Moi, j’aime bien, dit Cara.

— Je suis d’accord, l’approuva Berdine. Ça rappelle notre uniforme de cuir, mais sans le cuir…

— Le seigneur Rahl est très beau comme ça, renchérit Nyda.

Malgré son épuisement, Nicci parvint à montrer qu’elle ne trouvait pas ça drôle du tout.

— Où as-tu appris à dessiner ces symboles ? Sais-tu seulement à quel point ils sont dangereux ?

— Bien sûr… Pourquoi crois-tu que je les ai choisis ?

Nicci renonça à polémiquer, sans doute parce qu’elle se sentait trop lasse pour ça.

— Richard, écoute-moi ! Si je ne… enfin, s’il m’arrive quelque chose, sache que tu ne dois pas dire à Kahlan ce que vous êtes l’un pour l’autre.

— Pardon ?

— Il faut un champ stérile… Si je ne me rétablis pas, tu dois le savoir… Si tu révèles son passé à Kahlan, ça ne fonctionnera pas.

— Qu’est-ce qui ne fonctionnera pas ?

— Le pouvoir ordenique… Si tu parviens à l’invoquer, tu auras besoin d’un champ stérile. En d’autres termes, ça veut dire que Kahlan ne devra pas avoir entendu parler de votre amour. Sinon, ses souvenirs ne seront pas reconstruits. Parle-lui, et tu la perdras pour toujours !

Richard acquiesça. Il n’était pas sûr d’avoir tout compris, mais tout ça était assez inquiétant. Nicci délirait-elle après l’épreuve qu’elle venait de subir ? C’était possible, mais pour l’heure, approfondir le sujet n’était pas d’actualité. Ils reviendraient sur le sujet lorsqu’elle aurait recouvré tous ses moyens physiques et intellectuels.

— Tu m’as écoutée ? demanda l’ancienne Maîtresse de la Mort.

Richard craignait de l’avoir libérée trop tard du collier. Quoi qu’il en soit, pour le moment, elle n’était pas vraiment elle-même.

— Oui, oui… Un champ stérile, j’ai compris… Nicci, détends-toi en attendant que nous t’ayons trouvé un endroit où dormir en paix. Ensuite, tu pourras tout m’expliquer tranquillement. Tu es en sécurité, désormais.

Richard se releva.

Cara et Berdine aidèrent Nicci à se remettre debout.

— Il faut qu’elle se repose, dit le Sourcier. Aussi longtemps qu’il le faudra…

— J’en fais mon affaire, seigneur Rahl, assura Berdine.

« Seigneur Rahl »… Oui, le titre lui revenait de nouveau… Mais comment réagirait Nathan ? Finirait-il par en avoir assez d’occuper le poste par intérim, chaque fois qu’on avait besoin de quelqu’un pour garder actif le lien magique qui protégeait de Jagang les sujets du seigneur Rahl ? Un jour, il serait peut-être las que Richard revienne régulièrement réclamer son titre.

Avant de pouvoir réfléchir vraiment à la question, le Sourcier fut distrait par un bruit étrange. Un craquement, suivi par un son assourdi.

Alors que ses défenseurs s’écartaient pour le laisser passer, Richard vit qu’un homme approchait.

Plissant les yeux, il crut d’abord qu’il s’agissait d’un membre de la Première Phalange. Mais l’uniforme ne collait pas complètement – en tout cas, il pouvait aisément être confondu avec un autre.

Désireux d’aider le seigneur Rahl, le général Trimack fit signe à ses soldats de lui laisser plus de place pour passer, d’autant plus que deux Mord-Sith et une magicienne en piteux état le suivaient.

Mais Richard s’immobilisa, le regard rivé sur le soldat qui approchait toujours.

L’homme n’avait pas de visage.

Avait-il été brûlé au point que ses traits aient fondu littéralement ? C’était possible, bien entendu, mais son uniforme était intact et sa peau, partout ailleurs, paraissait parfaitement saine.

De plus, l’homme ne marchait pas comme un blessé.

Pourtant, il n’avait pas de visage !

Deux dépressions ovales remplaçaient ce qui aurait dû être les yeux. Au-dessus, on pouvait deviner une avancée osseuse caractéristique, mais totalement dépourvue de sourcils.

Le nez était représenté par une très légère bosse verticale. Dessous, il n’y avait même pas l’ombre d’une bouche. À croire que ce visage, sculpté dans l’argile, en était encore au stade de l’ébauche.

Les mains aussi étaient inachevées. Les doigts manquaient, comme si on avait plutôt affaire à des moufles de chair.

Dès qu’on le regardait avec assez d’attention, l’apparence de ce soldat avait de quoi glacer les sangs.

Un homme de la Première Phalange qui s’occupait d’un blessé riva aussi son attention sur le soldat sans visage. Se relevant, il tendit un bras, comme pour indiquer à l’étrange personnage de garder ses distances.

L’homme sans visage posa une main sur le bras du soldat. Aussitôt, la tête et les mains du malheureux noircirent et se craquelèrent comme si une incroyable chaleur venait de les carboniser en un éclair. Avant d’avoir compris ce qui lui arrivait, il s’écroula avec un bruit sourd – identique à celui que Richard avait entendu un peu plus tôt.

Le soldat qui continuait à approcher avait changé. Le nez beaucoup mieux dessiné, il était à présent doté de ce qui pouvait passer pour une bouche – à croire qu’il avait volé ses traits à la victime qu’il venait d’abattre.

D’autres hommes de la Première Phalange vinrent se camper devant ce qui était à l’évidence un ennemi. Sans cesser d’avancer, l’inconnu les toucha tour à tour, leur infligeant la même atroce fin qu’à leur camarade.

— La bête de sang…, souffla Nicci à côté de Richard. (Pour se stabiliser, elle lui posa une main sur l’épaule.) Oui, la bête… Ton don est revenu, et elle peut de nouveau te localiser.

Escorté par une demi-douzaine d’hommes, le général Trimack se dirigeait vers l’inconnu qui venait de tuer plusieurs de ses soldats.

Levant son arme, Trimack prit une grande inspiration puis frappa de toutes ses forces. Sa cible ne faisant aucun effort pour esquiver, l’épée du général s’enfonça dans la chair d’une épaule, manquant de peu de la trancher net. Une blessure pareille aurait suffi à arrêter n’importe quelle créature.

À condition qu’elle soit vivante.

Les mains toujours refermées sur la poignée de son épée, Trimack noircit comme les précédentes victimes de la bête de sang. Carbonisé en quelques secondes, il s’écroula sans avoir eu le temps de crier ni d’écarquiller les yeux de surprise.

Malgré l’épée enfoncée dans son corps, l’homme sans visage continua à avancer comme si de rien n’était.

Avec la mort de Trimack, le monstre avait gagné une paire d’yeux et un nez plus proéminent. Et une cicatrice semblable à celle du général lui barrait désormais le visage.

La lame de l’épée vira soudain au rouge, comme si on venait de la soumettre à la chaleur intense d’une forge. Puis elle fondit, se cassa en deux et se détacha d’elle-même du corps à forme humaine de la bête de sang.

Des soldats accouraient de toutes parts, décidés à barrer le chemin à l’horrible créature.

— Reculez ! cria Richard. Reculez tous !

Une des Mord-Sith, aussi peu encline à obéir que Cara, abattit son Agiel sur la nuque de l’homme sans visage. Comme le général, carbonisée en une fraction de seconde, elle s’écroula et se recroquevilla sur le sol, évoquant les cadavres qu’on découvre après un incendie.

Sur la tête du soldat, jusque-là rasée, apparurent des mèches de cheveux blonds.

Comprenant enfin que c’était sans espoir, les soldats et les Mord-Sith reculèrent, formant autour du monstre un cercle censé ralentir et limiter son avance.

Richard s’empara de l’arbalète d’un homme. D’un coup d’œil, il s’assura que l’arme était chargée avec un des carreaux à pointe rouge découverts par Nathan.

Alors que la bête avançait vers lui, le Sourcier leva son arme, visa soigneusement et libéra le carreau.

Quand le projectile magique se ficha dans sa poitrine, la bête s’immobilisa, dérangée par ce qu’elle prit d’abord pour une attaque inoffensive. Puis sa peau noircit et se ratatina, comme celle des hommes qu’elle venait de tuer. Ses jambes brûlant aussi de l’intérieur, elle s’écroula, se recroquevillant à son tour sur le sol.

Contrairement aux autres cadavres, elle continua à se consumer, révélant que son uniforme, loin d’être composé de tissu et de cuir, était en réalité une partie d’elle-même.

Très vite, il ne resta plus du monstre qu’un tas de cendres fumantes.

— Tu as utilisé ton don, dit Nicci, et la bête t’a retrouvé.

Le Sourcier acquiesça presque distraitement.

— Berdine, dit-il, conduis Nicci quelque part où elle pourra se reposer…

Avec un peu de chance, l’ancienne Maîtresse de la Mort se rétablirait. Richard l’espérait parce qu’il avait pour elle une énorme affection. Mais aussi parce qu’il avait besoin d’aide.

Et comme l’avait souligné Adie, seule Nicci était en mesure de la lui apporter.

Chapitre 46

À bout de forces, Kahlan avait du mal à tenir en selle. À son pas heurté, elle devinait que le cheval, lui non plus, n’était pas loin de s’écrouler. Mais l’étrange sauveteur de la jeune femme semblait décidé à crever leur monture.

— Le cheval ne tiendra plus longtemps, dit Kahlan. Nous devrions nous arrêter un peu.

— Pas question ! répondit Samuel – le nom que lui avait donné Richard – sans se retourner.

À la chiche lueur annonciatrice de l’aube, Kahlan distingua devant elle les formes sombres de plusieurs arbres. Bientôt, les deux fugitifs sortiraient des plaines d’Azrith, et c’était une très bonne nouvelle. En plein jour et en terrain dégagé, ils auraient été repérables à des lieues de distance.

Même si on ne les poursuivait pas, ce qui n’était pas certain, des patrouilles auraient pu les localiser par hasard. Mais les choses ne pouvaient pas être aussi simples que ça. À coup sûr, Jagang ne la laisserait pas filer sans réagir. Pour une raison inconnue, elle jouait un rôle-clé dans un plan qui tenait à cœur au tyran, et il n’était pas homme à renoncer aisément. Dès que les sœurs l’auraient guéri, il prendrait sûrement les mesures requises pour récupérer sa prisonnière. Quand il voulait quelque chose, le chef de l’Ordre ne s’en laissait pas aisément déposséder.

Parmi ses poursuivants, Kahlan savait qu’il y aurait sûrement des sœurs. À l’heure actuelle, elles s’étaient peut-être déjà mises en chemin. Et si elles étaient incapables de voir la fugitive, elles pourraient toujours utiliser leur pouvoir pour suivre sa piste.

Au fond, Samuel avait raison : s’arrêter n’était pas une bonne idée. Mais s’ils tuaient le cheval sous eux, ça n’arrangerait pas leur situation, bien au contraire.

Pourquoi n’avaient-ils pas chacun une monture ? Voler deux chevaux n’aurait pas été difficile, puisque presque tous les soudards de l’Ordre ne la voyaient pas. Elle aurait pu se charger aisément de cette mission. Samuel étant déguisé en soldat de Jagang – la ruse qui lui avait permis d’entrer dans le camp et de s’y déplacer –, personne ne se serait étonné de le voir attendre quelqu’un près d’un cheval.

S’il lui en avait laissé le temps, Kahlan aurait même pu voler plusieurs montures de rechange, histoire de rendre le voyage plus agréable.

Mais Samuel avait catégoriquement refusé qu’elle essaie. Selon lui, c’était trop risqué et ça pouvait compromettre leurs chances de s’enfuir.

Cette façon de voir les choses se tenait, il fallait bien l’admettre…

Depuis des heures, Kahlan se demandait pourquoi elle n’était pas invisible pour Samuel. Comme Richard, il semblait être venu dans le camp uniquement pour l’aider à s’évader.

Mais Richard, lui, n’avait pas pu s’enfuir. Dès qu’elle le revoyait étendu sur le sol, impuissant, Kahlan en avait le cœur brisé. Elle aurait dû rester et tenter de l’aider ! Depuis, malgré la terreur qui lui nouait les entrailles, elle brûlait d’envie de rebrousser chemin. Son invisibilité lui conférait un grand avantage, après tout. Elle devait essayer, si elle voulait pouvoir se regarder en face…

Car il y avait aussi Nicci et Jillian, ses amies… La magicienne avait déjà vécu un calvaire, et Jagang lui réservait sûrement un sort encore plus affreux, si c’était possible. L’empereur avait également menacé de maltraiter Jillian si Kahlan lui déplaisait. Se vengerait-il sur la petite ? Ou la jugerait-il sans intérêt, maintenant que sa prisonnière n’était plus là pour s’inquiéter ?

Même si elle regrettait de ne pas être restée, Kahlan devait reconnaître qu’une force mystérieuse, au plus profond d’elle-même, l’avait poussée à obéir à Richard.

Pour qu’elle soit libre, il avait consenti à tous les sacrifices, y compris celui de sa propre vie. Si elle n’était pas partie, Kahlan aurait saboté tous ses efforts sans pour autant lui rendre la liberté.

Comment pouvait-on vivre des situations si déchirantes ? Parfois, tous les choix menaient à la défaite, et on risquait de n’être jamais sûr d’avoir opté pour le « bon » désastre.

Au camp, les sœurs avaient certainement rudoyé Richard. Quant aux soudards, ils devaient être avides de voir couler son sang. Était-il seulement encore en vie ? Et dans ce cas, l’avait-on déjà attaché à un chevalet de torture ?

Des larmes perlèrent aux yeux de Kahlan.

Pourquoi ne parvenait-elle pas à oublier cette terrible image de Richard ? Alors qu’elle le connaissait à peine, pour quelle raison pensait-elle sans cesse à lui ?

Toutes les réponses à ses questions avaient un instant été à sa portée. Car Richard savait, elle en avait la certitude. Il aurait pu lui révéler tout ce qu’elle avait envie de découvrir.

Il semblait même connaître Samuel et la fabuleuse épée qu’il portait.

« Samuel, pauvre crétin, utilise l’épée pour la débarrasser du collier ! »

Les mots criés par Richard s’étaient gravés dans la mémoire de Kahlan. Une épée normale était incapable de couper du métal. Celle-là en avait le pouvoir, et Richard ne l’ignorait pas.

Cette phrase apprenait aussi à Kahlan ce que Richard pensait de Samuel. Alors qu’il le tenait en piètre estime, il avait tout fait pour qu’elle parte avec lui, parce que c’était l’unique chemin menant à la sécurité et à la liberté.

— Que pensez-vous de Richard, Samuel ? demanda soudain Kahlan.

— C’est un voleur. Un homme indigne de confiance qui maltraite des innocents.

— Comment l’avez-vous connu ?

— Jolie dame, ce n’est pas le moment de bavarder…

Avec une escorte composée de Mord-Sith, d’hommes de la Première Phalange et d’Egan et Ulic, Richard se dirigeait vers la tombe qui avait permis aux soldats de l’Ordre de s’introduire dans le palais.

Nicci accompagnait le Sourcier. Même si elle n’était pas encore remise, loin de là, elle avait absolument tenu à venir. Depuis l’attaque de la bête de sang, elle n’était pas tranquille. Et si le monstre frappait de nouveau – car sa disparition était un faux-semblant – elle voulait être là pour aider son ami.

Même si elle se faisait du souci pour la magicienne, Cara l’avait soutenue, car pour elle, la sécurité de Richard passait avant tout.

Pour rassurer le Sourcier, Nicci avait juré de prendre du repos tout de suite après cette expédition. Mais à la voir tituber, on pouvait craindre qu’elle s’évanouisse longtemps avant d’avoir l’occasion de récupérer un peu.

Les couloirs étaient jonchés de cadavres carbonisés. Après la bataille rangée, Nathan s’était occupé de nettoyer la zone, et il n’y était pas allé de main morte.

Sans un heureux concours de circonstances, l’attaque préparée par Jagang aurait été dévastatrice. Quand il y pensait, Richard en avait rétrospectivement des sueurs froides.

— Tu as tenu ta promesse…, dit Nicci d’un ton las.

Elle semblait vibrante de gratitude, mais en même temps très surprise.

— Ma promesse ?

— Tu avais juré de m’enlever le collier. Quand tu m’as dit ça, je ne t’ai pas cru un quart de seconde. Je ne pouvais plus te le dire, mais j’étais certaine que tu ne réussirais pas.

— Le seigneur Rahl tient toujours parole…, fit Berdine.

— On dirait bien, oui, répondit Nicci avec un pâle sourire.

Sortant d’un couloir latéral, Nathan aperçut la petite colonne et s’arrêta afin de la laisser le rejoindre.

— Nicci ! s’exclama-t-il. Comment… ? Que s’est-il passé ?

— Le don de Richard est revenu, et il m’a libérée du Rada’Han.

— Puis la bête de sang est apparue, ajouta Cara.

— La bête de sang ? Comment ça a fini ?

— Le seigneur Rahl l’a abattue, répondit Cara. Vos carreaux magiques sont rudement efficaces.

— Provisoirement abattue, corrigea Nicci.

— Je suis content que ces carreaux aient été utiles… (Le prophète posa une main sur la joue de Nicci.) Je m’étais bien dit qu’ils seraient précieux… (Il souleva une paupière de la magicienne, étudia un moment son œil et émit un petit bruit de gorge pas franchement encourageant.) Tu as besoin de repos, jeune dame !

— Je sais et j’en prendrai bientôt.

— Nathan, intervint Richard, où en êtes-vous avec les couloirs ?

— Le nettoyage est terminé. Nous avons débusqué quelques soudards qui tentaient de se cacher. Après exploration, il apparaît que la zone située derrière le mur rajouté ne communique pas avec le palais – à part à l’endroit où a eu lieu la bataille, bien sûr.

— Une bonne nouvelle, dit Richard.

Un officier de la Première Phalange vint se placer aux côtés de Nathan.

— Tous les ennemis infiltrés sont morts. Heureusement, il n’y en avait pas beaucoup. La zone entière est sécurisée et sous bonne garde.

— Maintenant, rappela Nathan, il faut nous assurer que nos ennemis ne reviendront plus.

— Il faudra faire s’écrouler certains tunnels, fit Richard. Je ne vois pas d’autres solutions.

Les soldats n’étaient pas la pire menace. Le véritable danger, c’était que des Sœurs de l’Obscurité s’introduisent dans le palais.

— Je ne suis pas certaine que ce soit possible, dit Nicci.

— Pourquoi ça ? demanda Richard.

— Parce que nous ignorons l’étendue de ces catacombes. Nous pourrons condamner l’endroit par lequel ils sont passés, mais comment être sûrs qu’il n’y a pas d’autres tunnels dans une zone complètement différente ? Ce dédale souterrain peut s’étendre sur des lieues et des lieues. Nous n’avons aucun moyen de le savoir…

— Il faudra pourtant trouver une solution, soupira Richard.

Personne ne le contredit.

Alors qu’ils remontaient un long couloir en marbre blanc, Nicci jeta au Sourcier un regard qu’il interpréta sans peine.

Celui d’un professeur fort mécontent.

— Nous devons parler de ces symboles rouges que tu as peints partout sur ton corps.

— Exact, approuva Nathan, et j’aimerais avoir mon mot à dire dans cette conversation.

— Puisque nous évoquons les choses désagréables, j’aimerais bien en savoir plus, Nicci, sur cette histoire de boîtes d’Orden que tu as remises dans le jeu en mon nom.

L’ancienne Maîtresse de la Mort tressaillit à peine.

— Oh ! cette histoire-là…

— Oui, cette histoire-là !

— Eh bien, c’est un bon sujet de conversation, en effet… Au fait, une partie de tes symboles rouges ont une influence sur les boîtes d’Orden.

Cette information ne surprit pas Richard. Il s’était douté que ce lien existait et il en savait même assez long sur le sujet. Sinon, il n’aurait pas couvert sa peau et celle de ses hommes de runes rouges…

Nicci désigna soudain une porte.

— Voilà la tombe où se trouve l’entrée secrète !

Une fois dans la petite crypte, Richard prit note que des phrases en haut d’haran étaient gravées sur les cloisons. Le catafalque, poussé sur le côté, dévoilait l’escalier qui s’enfonçait dans les entrailles de la terre. Lorsque Richard et ses compagnons étaient sortis des catacombes, Adie avait soufflé toutes les torches de la zone. Dans l’obscurité, le Sourcier n’avait même pas fait la transition entre le dédale de tunnels et le sous-sol du palais.

— C’est par là que sont passées les sœurs, dit Nicci.

— Et Anna est toujours leur prisonnière…, murmura Nathan.

L’ancienne Maîtresse de la Mort eut une brève hésitation.

— Je suis navrée, Nathan… J’ai cru que vous saviez…

— Quoi ? Que je savais quoi ?

— Anna a été tuée…

Le prophète se pétrifia, tétanisé par la nouvelle.

Richard ignorait également la mort de l’ancienne Dame Abbesse. Pour Nathan, qui était si proche d’elle, le choc devait être terrible. Comment imaginer qu’une femme pareille avait définitivement quitté ce monde ? C’était impensable !

— Comment ? parvint à coasser Nathan.

— Quand nous sommes venues ici, Anna et moi, trois sœurs nous ont attaquées. Pour neutraliser en partie les effets du sortilège défensif, elles avaient uni leurs pouvoirs. Anna est morte avant même que nous ayons compris ce qui se passait. Si Jagang n’avait pas ordonné qu’on me capture vivante, j’aurais connu le même sort.

» Nathan, elle n’a pas souffert… Je doute même qu’elle ait eu le temps de s’apercevoir de quelque chose. C’était si rapide…

Immergé dans ses souvenirs, le prophète acquiesça distraitement.

— Je suis désolé, Nathan, souffla Richard.

Croisant le regard du prophète, il n’eut aucun mal à deviner à quoi il pensait. Très souvent, ces derniers temps, il avait lui aussi envisagé avec plaisir d’exterminer les soudards de l’Ordre et leurs alliés.

Brisant le silence, le Sourcier désigna l’ouverture béante.

— Il serait bon de s’assurer qu’il n’y a personne de caché là-dedans…

— Excellente initiative ! grogna Nathan.

Il invoqua une boule de feu de sorcier et la propulsa dans les ténèbres.

— Quand le feu aura rempli son office, dit-il, je descendrai et je ferai s’écrouler ce tunnel d’accès. Au moins, nos ennemis ne pourront pas revenir par le même chemin.

— J’invoquerai un champ de force soustractif pour empêcher qu’ils forent un nouveau tunnel, proposa Nicci.

Une fois encore, Nathan acquiesça distraitement.

— Seigneur Rahl, demanda Cara à voix basse, que fait Benjamin au Palais du Peuple ?

Richard tourna la tête vers l’entrée du tombeau où le général en chef attendait patiemment.

— Je n’en sais rien… Le pauvre n’a pas encore eu l’occasion de me le dire.

Laissant Nathan à ses sombres pensées, le Sourcier, Nicci et Cara allèrent rejoindre le général.

— Que fais-tu ici, Benjamin ? demanda la Mord-Sith avant que son seigneur ait pu ouvrir la bouche. Tu ne devrais pas être dans l’Ancien Monde, en train d’y semer la pagaille ?

— C’est exact, dit Richard. Ton aide me fut précieuse, général, mais que fichais-tu donc là ? J’ai cru comprendre que tu avais un rapport à me faire ?

— C’est ça, seigneur Rahl… Un rapport. Parce que nous avons un gros problème.

— Encore un ? Et de quelle nature, cette fois ?

— Un très gros problème rouge doté de grandes ailes, seigneur. Et chevauché par une voyante, pour ne rien arranger…

Chapitre 56

Kahlan se réveilla en sursaut, submergée par une vague de terreur glacée.

Elle était couchée sur le côté droit, la tête reposant sur une sacoche de selle. À travers ses paupières mi-closes, elle constata que les premières lueurs de l’aube coloraient le ciel de rose.

Mais pourquoi ce réveil brutal ?

Très vite, elle eut la réponse à sa question.

Du coin de l’œil, elle vit que Samuel était debout à côté d’elle. Parfaitement immobile et silencieux, il évoquait un félin sur le point d’attaquer une proie.

Et il était nu comme un ver.

Kahlan se demanda si elle faisait un cauchemar. Mais son instinct lui répondit par la négative.

Sans montrer qu’elle était réveillée, elle laissa sa main glisser jusqu’au manche du couteau qu’elle portait à la ceinture. Étant donné sa position, le fourreau de l’arme était coincé sous elle. Pour l’atteindre, elle glissa les doigts sous sa taille – très lentement, toujours pour ne pas révéler qu’elle était réveillée.

Le couteau n’était pas là !

Espérant qu’il avait simplement glissé sous elle, Kahlan le chercha à tâtons et ne trouva rien sous sa couverture.

Puis elle aperçut les vêtements de Samuel, jetés en vrac sur le sol. L’arme reposait au milieu, hors de sa portée.

Révulsée, Kahlan songea que son « sauveur » avait dû se déshabiller sans la perdre des yeux. Puis il s’était penché sur elle, lui volant son couteau afin qu’elle n’ait rien à lui opposer lorsqu’il l’attaquerait.

Comment avait-elle pu se laisser piéger ainsi ?

Même si Samuel lui avait toujours paru timide – voire timoré –, la tournure des événements ne l’étonnait pas vraiment. Très souvent, lorsqu’elle l’avait surpris à la regarder, une convoitise sauvage faisait briller ses yeux. Mais elle n’y avait jamais prêté assez d’attention.

Maintenant, elle devait oublier tout ça et se concentrer sur sa survie.

Indécis et hésitant, Samuel bougeait avec une lenteur anormale. Il préparait une attaque, certes, mais avec un manque de conviction étonnant. Cela dit, dès qu’il serait assez près de sa proie pour la ceinturer et l’immobiliser, il lâcherait sans nul doute la bonde à ses plus sombres désirs. La lubricité qui se dissimulait depuis toujours au fond de ses étranges yeux jaunes…

Samuel n’était pas très grand, mais il ne fallait pas négliger sa musculature. En tout état de cause, il devait être plus fort que Kahlan.

Elle allait devoir se battre, et elle n’était pas vraiment en position de le faire. De si près, comment pourrait-elle frapper efficacement ? Un couteau aurait pu l’aider, mais sans arme, elle ne voyait pas comment elle s’en sortirait.

Alors qu’il était plus fort qu’une proie endormie, Samuel restait méfiant. S’il avait été un peu plus courageux, il aurait déjà attaqué, privant sa victime de toute possibilité de se défendre. Mais c’était un lâche, fondamentalement, et les individus de ce type ne se refaisaient pas…

Kahlan prit garde à ne pas montrer qu’elle était réveillée. Pour l’heure, c’était son seul avantage, et il ne fallait surtout pas le gaspiller.

Dans les conditions actuelles, elle aurait la possibilité de frapper la première. Une chance qu’elle se devait de saisir, car elle n’en aurait pas d’autre.

Elle pensa à décocher un coup de genou dans les parties intimes du violeur potentiel. Mais en étant couchée sur le côté, et coincée sous la couverture, elle doutait que ce soit très efficace.

En revanche, sa main gauche – qui reposait hors de la couverture – était libre.

Quand Samuel, désormais accroupi, se laissa enfin tomber sur elle, Kahlan ne perdit pas de temps. De toutes ses forces, elle lui propulsa sa main dans le visage, tentant de lui écraser un œil avec son pouce.

Criant de douleur, Samuel secoua frénétiquement la tête. Reprenant ses esprits, il se servit d’un de ses bras pour écarter la main de sa victime qui lui griffait à présent les joues.

Puis il se laissa tomber sur Kahlan, lui coupant le souffle.

Enchaînant les attaques, il plaqua un avant-bras sur la gorge de la jeune femme. Ainsi, il la clouait au sol tout en l’empêchant de respirer.

Kahlan eut le sentiment d’être aux prises avec un ours. Dominée en force brute, elle n’était pas en position de se dégager et n’avait aucun moyen de frapper efficacement.

Elle tourna la tête sur la droite pour soulager un peu la pression sur sa trachée-artère. Grâce à cette tactique, elle put prendre une profonde et précieuse inspiration.

Sur le tas de vêtements, la magnifique épée de Samuel, le mot « Vérité » écrit en fil d’or sur la poignée, brillait sous les feux naissants du soleil.

Kahlan tendit le bras. Il ne manquait pas grand-chose. Hélas, ses doigts ne parvenaient pas à se poser sur la garde de l’arme. De toute façon, si elle réussissait, elle n’aurait pas assez de liberté de mouvement pour dégager la lame du fourreau et frapper son agresseur.

Cela dit, elle pouvait saisir l’épée et écraser son pommeau sur la tempe de Samuel. Avec le poids de l’arme et du fourreau, il pouvait être sonné pendant un moment.

Et avec un peu de chance, le coup lui défoncerait le crâne, mettant un terme à sa misérable existence.

Hélas, la poignée de l’épée était trop loin.

Tandis qu’elle s’étirait au maximum, Samuel éprouvait quelques difficultés à arriver à ses fins. La couverture le gênait, et l’étrange position dans laquelle gisait sa proie ne lui facilitait pas les choses. À l’évidence, il n’avait pas bien planifié son crime, et ça se retournait contre lui.

S’il écartait la couverture, Kahlan recouvrerait en partie sa liberté de mouvement, et s’il ne l’écartait pas, satisfaire sa lubricité se révélerait fort compliqué.

À moins d’être tout à fait abruti, il comprendrait vite qu’il lui fallait assommer sa victime.

Comme s’il avait lu les pensées de Kahlan, il arma son bras et ferma le poing.

Quand il frappa, elle se tortilla désespérément, parvenant par miracle à retirer sa tête de la trajectoire du coup.

Le poing de Samuel percuta la poussière.

Au même moment, Kahlan parvint à poser les doigts sur la garde de l’épée.

Le temps sembla suspendre son cours.

En un éclair, des connaissances qu’elle aurait crues perdues revinrent en mémoire à Kahlan. Si elle ne savait toujours pas qui elle était, elle avait maintenant conscience de sa nature profonde.

Celle d’une Inquisitrice.

La jonction avec son passé était loin de la perfection, mais une chose ne faisait plus de doute : elle était bel et bien une Inquisitrice, et les femmes comme elle avaient un pouvoir très spécial.

Ce pouvoir restait à sa disposition, au plus profond d’elle. Durant toute cette épreuve, il ne l’avait pas quittée, silencieux mais présent et prêt à être utilisé.

Samuel leva le bras pour frapper une deuxième fois.

Kahlan plaqua une main sur la poitrine de son agresseur. Soudain, elle n’avait plus la sensation qu’un homme plus fort et plus lourd qu’elle la menaçait. Dans le même ordre d’idées, elle n’éprouvait plus ni panique ni rage.

Elle avait cessé de se défendre. Depuis qu’elle était devenue aussi légère qu’un souffle d’air, Samuel n’avait plus aucune emprise sur elle.

Fini le désespoir et le sentiment que tout était perdu !

Le temps appartenait à Kahlan, et il jouait en sa faveur.

Elle n’avait plus besoin d’analyser, d’évaluer, de décider… Sachant parfaitement ce qu’elle devait faire, elle n’avait plus à se donner la peine d’y réfléchir.

Devait-elle invoquer son pouvoir ? Absolument pas. Il lui suffisait de relâcher le contrôle qu’elle exerçait en permanence sur lui.

Samuel était comme pétrifié. Prisonnier d’une enclave qui l’isolait dans le temps et l’espace, il levait toujours le poing et il en serait ainsi jusqu’à ce que le drame soit arrivé à son terme.

Kahlan ne cherchait pas à forcer les événements. Dans cette enclave, le temps était son jouet. Elle savait ce qui allait se passer, presque comme si c’était déjà fait.

Samuel n’était pas entré dans le camp de l’Ordre pour la sauver. Pour des raisons qu’elle connaîtrait avant d’en avoir terminé avec lui, il l’avait capturée.

Ce n’était pas son sauveur, mais un ennemi.

En elle, le pouvoir s’impatientait d’être libéré. On eût dit une tempête sur le point de se déchaîner.

Si Kahlan l’avait voulu, elle aurait pu compter toutes les rides de Samuel sans qu’il ait pour autant la possibilité d’abattre son poing.

Dans un état de calme et de sérénité qu’elle n’avait plus connu depuis sa capture – supposa-t-elle –, la Mère Inquisitrice s’apprêta à dispenser sa justice.

Car c’était de cela qu’il s’agissait.

Lorsque le pouvoir montait en elle, il n’était plus question de haine, de fureur, de ressentiment ou de vengeance. Mais toute compassion disparaissait aussi. Samuel s’était condamné lui-même. Nul ne l’avait forcé à agresser Kahlan. À présent, il allait devoir assumer les conséquences de ses actes.

Il n’avait pas une chance de s’en tirer. C’était fini.

Même si elle disposait de tout le temps du monde, Kahlan était insensible au doute.

Très calmement, elle libéra son pouvoir.

Il y eut un roulement de tonnerre silencieux. L’air vibra et en cet instant précis, un flot de souvenirs revint à la mémoire de Kahlan.

Même partiellement, elle était de nouveau elle-même.

Une haine sans bornes s’afficha sur le visage de Samuel, remplaçant sa répugnante lubricité.

Kahlan le regarda dans les yeux, afin qu’il sache pourquoi et par qui il était frappé.

Une fraction de seconde, le violeur mesura toute l’horreur de ce qui lui arrivait. Puis ce qui faisait sa personnalité, l’essence même de son être, disparut comme la flamme d’une bougie soufflée par le vent.

Autour de Kahlan, les arbres tremblèrent et de la poussière monta du sol en colonnes tourbillonnantes. L’onde de choc était incroyablement puissante.

Les étranges yeux jaunes de Samuel s’écarquillèrent.

— Maîtresse, murmura-t-il, ordonne et je t’obéirai !

— Écarte-toi de moi !

Le violeur obéit, s’agenouilla devant la femme qui possédait désormais son âme et leva sur elle un regard suppliant.

En se dressant, Kahlan s’avisa qu’elle tenait toujours l’épée dans sa main droite. Elle la lâcha. Désormais, elle n’avait plus besoin d’arme pour dominer Samuel.

Toujours à genoux, l’homme avait les larmes aux yeux.

— Comment puis-je te servir, maîtresse ?

— En répondant à mes questions. Qui suis-je ?

— Kahlan Amnell, la Mère Inquisitrice.

Une simple confirmation, pour l’instant…

— Comment t’es-tu procuré cette épée ?

— Je l’ai volée.

— À qui appartenait-elle ?

— En ce temps-là, ou maintenant ?

Kahlan ne saisit pas très bien la nuance.

— En ce temps-là.

Ce fut au tour de Samuel d’avoir l’air déconcerté.

— Je ne sais pas son nom, maîtresse. Je le jure. Je ne l’ai jamais su. C’est comme ça, je n’y peux rien…

— Comment lui as-tu pris son arme ?

— Je lui ai coupé la gorge pendant son sommeil… Mais je n’ai jamais su son nom, je te le jure !

Une fois touché par le pouvoir d’une Inquisitrice, le « sujet » confessait ses crimes sans la moindre retenue. Une seule chose comptait : faire plaisir à sa maîtresse. S’il ne lui restait pas de volonté propre, cela au moins ne faisait pas de doute : il était au service de celle qui venait de s’emparer de son esprit.

— Tu as tué d’autres personnes ?

Samuel parut fou de joie que Kahlan lui pose une nouvelle question.

— Oui, maîtresse ! Beaucoup de gens ! Tu veux que je tue quelqu’un pour toi ? Dis-moi qui et ce sera vite fait, tu verras ! Il suffit que tu me donnes un nom, et j’agirai très vite, tu peux me faire confiance.

— À qui appartient l’épée, aujourd’hui ?

— À Richard Rahl.

— Et pourquoi me connaît-il ?

— Parce que tu es sa femme.

Kahlan se demanda si elle avait bien entendu.

— Quoi ?

— Richard Rahl est ton mari, maîtresse.

Une révélation stupéfiante. Certes, mais au premier abord, seulement. En profondeur, ça semblait si logique et si normal qu’il y avait à peine de quoi s’étonner.

Kahlan en resta quand même sans voix un moment.

Se découvrir mariée avec Richard Rahl avait de quoi la secouer. Voire l’effrayer. Mais dès qu’elle pensait à lui, à ses magnifiques yeux gris et à son doux sourire, toutes ses angoisses s’évanouissaient.

Une larme de joie roula sur la joue de Kahlan. Elle l’essuya, mais une autre suivit.

— Mon mari, dis-tu ?

Samuel hocha frénétiquement la tête.

— Oui, maîtresse. Tu es la Mère Inquisitrice. Lui, c’est le seigneur Rahl, et vous êtes mariés.

Kahlan sentit qu’elle tremblait comme une feuille. Trop d’émotions, en trop peu de temps… Mais dans sa confusion, elle n’oubliait pas que Richard, la dernière fois qu’elle l’avait vu, gisait sur le sol, dans le camp de l’Ordre, et lui criait de s’enfuir.

À cette heure, il devait être prisonnier de Jagang.

Voire déjà exécuté…

Alors qu’elle découvrait la vérité sur leur relation, voilà qu’elle le perdait…

Une nouvelle larme roula sur sa joue. Pas de joie, cette fois, mais de terreur.

Elle parvint pourtant à se reprendre.

— Où me conduis-tu, Samuel ?

— À Tamarang, maîtresse… Chez mon autre… maîtresse.

— Qui ça ?

— Six…

— La voyante ? Jagang en a parlé devant moi un jour…

Samuel parut réticent à continuer sur ce sujet, mais il ne pouvait pas s’en empêcher, désormais.

— Elle m’a ordonné de te capturer, maîtresse, et de te livrer à elle.

Kahlan désigna l’endroit où elle avait dormi.

— C’est elle qui t’a dit de faire… ça ?

Samuel parut de plus en plus mal à l’aise. Avouer des meurtres était une chose, mais là…

— Non, je lui ai demandé si je pouvais… eh bien, tu me comprends, je suppose ? Elle a répondu que oui, à condition de ne pas te tuer.

— Et que compte-t-elle faire de moi ?

— T’utiliser comme monnaie d’échange.

— Avec qui ?

— Jagang.

— Mais j’étais déjà entre ses mains…

— Justement ! Tu as beaucoup de valeur pour lui, maîtresse. Six entendait te capturer puis te rendre à Jagang en échange de quelques faveurs.

— Sommes-nous loin de Tamarang ?

— Non, c’est assez près d’ici, vers le sud-ouest… En nous pressant, nous y serons demain soir.

Kahlan se sentit soudain très vulnérable. Six était tellement puissante… Si elle ne voulait pas tomber en son pouvoir, même après avoir neutralisé Samuel, il fallait qu’elle s’éloigne de Tamarang.

— C’est pour ça que tu t’es décidé ce matin, pas vrai ? Il ne te restait plus beaucoup de temps pour me violer.

Ce n’était pas une question, mais une froide constatation.

— Oui, maîtresse, je l’avoue…

Le complice de Six se décomposait à vue d’œil. Une fois touché par le pouvoir, un individu n’était plus qu’une marionnette dont l’Inquisitrice pouvait tirer les fils à sa guise.

Ce sort ressemblait un peu à celui qu’on lui avait infligé, s’avisa Kahlan. Comme Samuel, était-elle condamnée à ne jamais recouvrer la maîtrise de sa propre vie ?

— Maîtresse, tu veux bien me pardonner ?

Incapable de supporter plus longtemps la désapprobation de Kahlan, Samuel éclata en sanglots.

— Je t’en prie, trouve un peu de pitié pour moi au fond de ton cœur.

— De la pitié ? Sais-tu ce que c’est, Samuel ? Une invention des coupables destinée à adoucir leur sort quand ils se font prendre. La justice est une tout autre chose, et c’est ça qui nous intéresse, aujourd’hui.

— Et le pardon, maîtresse, n’est-il pas une partie essentielle de la justice ?

Kahlan plongea son regard dans celui de Samuel afin qu’il comprenne bien ce qu’elle allait dire et pourquoi elle le disait.

— Tu as commis trop de crimes pour en bénéficier, Samuel. Je ne te condamne pas parce que je te hais, mais parce que tes victimes crient vengeance.

— Si tu ne peux pas me pardonner pour tout, absous-moi au moins du mal que je t’ai fait. Et ne me tiens pas rigueur de ce que j’avais l’intention de t’infliger.

— Pas question !

La sentence venait de tomber. D’abord sonné, Samuel sembla comprendre qu’il n’y avait plus de porte de sortie pour lui. S’il se fichait de ses autres exactions, avoir nui à sa maîtresse adorée était intolérable.

Pour la première fois de sa vie, il se regarda avec les yeux d’une autre personne – ceux de Kahlan, en l’occurrence – et découvrit ce qu’il était vraiment.

Portant une main à sa poitrine, il poussa un petit cri et s’écroula, raide mort.

Aussitôt, Kahlan entreprit de rassembler ses affaires. Elle ignorait où aller, certes, mais elle savait très précisément où ne pas aller.

Tamarang…

Pourquoi avait-elle laissé Samuel lui glisser ainsi entre les doigts ? Il aurait pu répondre à tant de questions supplémentaires. Hélas, elle ne lui avait pas interdit de mourir.

Apprendre que Richard était son mari l’avait bouleversée. Du coup, elle s’était comportée comme une imbécile. Mais à quoi bon pleurer sur le lait renversé ? L’urgence, maintenant, était de filer loin de Six.

Pour commencer, elle allait devoir seller le cheval.

Hélas, elle trouva l’animal couché sur le flanc, la gorge ouverte. Sans doute parce qu’il craignait que sa proie lui échappe, Samuel avait exécuté la pauvre bête.

Kahlan mit tout ce qui pouvait lui servir dans sa couverture, la glissa dans une sacoche de selle, mit celle-ci sur son épaule et ramassa l’Épée de Vérité toujours rangée dans son fourreau.

Tenant l’arme dans la main droite, elle prit la direction opposée à Tamarang.

Chapitre 57

Accablée par un sentiment de solitude pire que tout ce qu’elle avait connu, Kahlan avançait vers le nord-est. S’il n’y avait pas d’avenir, pourquoi se battre ainsi pour survivre ? Honnêtement, elle n’aurait su que répondre. Continuer d’exister sans savoir qui elle était vraiment, et dans un monde dominé par l’Ordre Impérial ? En quoi cela pouvait-il valoir la peine ?

Les fanatiques de l’Ordre rêvaient d’un monde entièrement soumis à leurs croyances fantaisistes. Pour atteindre cet objectif, ils étaient prêts à abattre tous les gens qui ne pensaient pas comme eux. Face à une telle violence, ne valait-il pas mieux baisser les bras, lorsqu’on appartenait au camp voué à l’extermination ? De toute façon, le résultat était couru d’avance…

Si Kahlan renonçait, nul ne le saurait ni ne lui en voudrait. Mais elle s’en tiendrait rigueur ! Quand on gaspillait sa vie, la jetant aux oiseaux comme des miettes de pain, on se privait de son bien le plus précieux. Même si tout jouait contre elle, la femme de Richard Rahl – ou sa veuve, peut-être – ne pouvait pas se résoudre à tant de lâcheté.

Samuel avait choisi son destin et payé pour ses actes. Même si elle n’avait aucun crime sur la conscience, Kahlan devait s’inspirer de la trajectoire du complice de Six. Au moins sur un point : son inéluctable logique.

Quoi que lui réserve l’avenir, elle devait l’accepter et tenter d’en tirer le meilleur.

Une heure après s’être mise en chemin, Kahlan avait entendu un roulement de sabots, derrière elle. Puis elle avait repéré des cavaliers qui avançaient dans sa direction.

Marquant une pause, elle sonda la vallée environnante. La forêt qui bordait les contreforts des murailles rocheuses, des deux côtés, était trop loin pour qu’elle puisse se mettre à couvert à temps. Et les hautes herbes, aplaties par le vent et les intempéries, ne suffiraient pas à la dissimuler.

De plus, ses poursuivants semblaient l’avoir déjà repérée. Et à la vitesse où galopaient les chevaux, ils ne tarderaient plus à arriver.

Kahlan jeta la sacoche de selle sur le sol, puis elle fit passer le fourreau de l’épée dans sa main gauche. Sa seule chance était d’attendre et de se battre.

Soudain, un détail lui revint à l’esprit : pour la plupart des gens, elle était invisible ! En conséquence, ses poursuivants ne pouvaient pas l’avoir repérée. S’ils fonçaient vers elle, c’était un hasard, et il lui suffirait probablement de se laisser dépasser lorsqu’ils arriveraient à son niveau.

Cela dit, Jagang avait recruté les fameux « anges gardiens ». Si elle ne les avait pas tous tués, son raisonnement ne tenait plus, et elle allait quand même devoir se battre.

Au cas où les cavaliers la verraient, mais qu’ils n’aient pas d’intentions inamicales à son égard, elle préféra ne pas dégainer l’épée. Si c’était possible, elle préférait éviter un affrontement. Et de toute façon, une fraction de seconde lui suffirait pour tirer au clair la magnifique lame. Elle avait également deux couteaux, mais se battre à l’épée ne lui faisait pas peur. Même si elle ignorait où elle avait appris l’escrime, elle savait qu’elle n’avait pas à rougir de ses compétences.

Richard avait lui aussi un grand talent dans ce domaine. Avait-il été son professeur ?

Plissant les yeux, Kahlan vit enfin que deux des trois chevaux qui approchaient n’avaient pas de cavalier. Une excellente nouvelle. Les statistiques n’étaient plus contre elle.

Quand les trois bêtes s’arrêtèrent non loin d’elle, Kahlan reconnut le cavalier en question…

… Et elle eut du mal à en croire ses yeux.

— Richard ! s’écria-t-elle.

Son mari sauta à terre et courut vers elle.

— Tu vas bien ? demanda-t-il.

— Oui !

— Tu as utilisé ton pouvoir, n’est-ce pas ?

— Comment le sais-tu ?

— Je l’ai senti, je crois… En tout cas, je suis sacrément content de t’avoir retrouvée !

En le regardant, Kahlan se désola d’être incapable de se remémorer leur passé commun.

— J’ai eu peur que tu sois mort, dit-elle. Je ne voulais pas t’abandonner, mais tu m’as crié de fuir.

Richard se contenta de la regarder, les yeux écarquillés comme s’il craignait de rêver.

Kahlan se souvint de la façon dont il s’était battu, après avoir « déclenché une guerre », comme Nicci l’avait prévu. Tel un danseur, il s’était frayé un chemin à travers la horde de brutes qui rêvaient de lui passer une lame à travers le corps.

L’épée que maniait Richard, à ces moments-là, devenait une extension de son corps et de son esprit. Exécutant un fabuleux ballet dont la mort était la danseuse étoile, il parvenait à esquiver tous les coups avec la grâce d’un artiste.

Kahlan tendit l’épée à son mari.

— Toute lame a besoin d’un maître à sa hauteur.

Le sourire de Richard, telle une soudaine embellie du soleil par une froide journée d’hiver, réchauffa le cœur de Kahlan.

Après une longue hésitation, le Sourcier s’empara de l’arme, glissa la tête dans le baudrier, par-dessus son épaule droite, et s’assura que le fourreau reposait au bon endroit sur sa hanche gauche.

Contrairement à ce qui se passait avec Samuel, l’arme semblait faite pour lui.

— Samuel est mort, annonça Kahlan.

— Je m’en doutais, dit simplement Richard. (Il posa la main sur le pommeau de son arme.) Par bonheur, il ne t’a pas fait de mal.

— Il a essayé – c’est pour ça qu’il n’est plus de ce monde.

Richard acquiesça.

— Kahlan, je ne peux pas tout te dire maintenant, mais beaucoup de choses sont en cours et…

— Je sais le plus important, Richard !

— C’est-à-dire ?

— Samuel m’a dit que nous sommes mariés.

Richard se pétrifia et une angoisse incoercible voila son regard.

Alors qu’il aurait dû la prendre dans ses bras et lui dire à quel point il était heureux de la retrouver, il regardait Kahlan comme si elle le terrorisait.

— Je suppose que nous nous aimions ?

— Ce n’est pas le moment d’en parler ! Kahlan, nous sommes dans une situation très difficile. Je ne peux pas tout t’expliquer, mais…

— En d’autres termes, nous n’étions pas amoureux l’un de l’autre ?

Elle n’avait jamais envisagé cette possibilité. Quelle idiote romantique elle faisait ! Et en face d’elle, le fabuleux seigneur Rahl, héros du monde libre, ne savait absolument pas que dire.

Lamentable !

— C’était un mariage arrangé ? La Mère Inquisitrice et le seigneur Rahl, pour le bien de leurs peuples respectifs ? Une alliance de circonstance, c’est ça ?

L’air plus terrifié que Samuel pendant qu’elle l’interrogeait, Richard cherchait désespérément une réponse convenable.

— Ne t’en fais pas, tu ne heurtes pas mes sentiments, puisque je les ai oubliés. Mais dis-moi la vérité ! C’était un mariage politique ?

— Kahlan…

— Il n’y a pas d’amour entre nous ? Réponds, je t’en prie !

— C’est plus compliqué que ça… J’ai des responsabilités.

Exactement la réponse qu’avait faite Nicci. Confrontés à la réalité, ils s’en sortaient tous les deux de la même façon.

Kahlan se demanda comment elle avait pu s’aveugler ainsi. Richard aimait Nicci, ça tombait sous le sens.

— Tu dois me faire confiance, dit Richard. Les enjeux sont énormes.

Le visage de marbre, Kahlan hocha la tête. Si elle parlait, sa voix la trahirait. Mais tant qu’il ne lui demandait rien…

— Kahlan, écoute-moi, je t’en prie… Je t’expliquerai tout bientôt, c’est promis, mais pour l’instant, tu dois me faire confiance.

Au nom de quoi se serait-elle fiée à un homme qui l’avait épousée sans l’aimer ? Kahlan aurait voulu poser la question, mais il y avait cette boule, dans sa gorge…

— Je te dirai tout, crois-moi. Mais pour le moment, nous devons aller le plus vite possible à Tamarang.

— Il ne vaudrait mieux pas, parvint à dire Kahlan. Six y est.

— Je sais, mais je dois y aller quand même.

— Ne compte pas sur moi pour t’accompagner.

Richard prit le temps de la réflexion.

— Je ne veux pas qu’il t’arrive d’autres ennuis… Tu dois m’accompagner ! Je te jure de tout t’expliquer !

— Pourquoi ne pas le faire maintenant ?

— Parce que nous allons mourir si nous ne nous dépêchons pas ! Jagang va ouvrir les boîtes d’Orden. Je dois l’en empêcher.

— Je te suivrai si tu réponds à cette question : m’aimais-tu quand tu m’as épousée ?

Richard prit de nouveau le temps de peser ses mots.

— En matière de mariage, je n’aurais pas eu de meilleur choix possible. C’est tout ce que je peux dire.

Le message était clair.

Le cœur brisé, Kahlan fit signe qu’elle était prête à partir pour Tamarang. Que Six l’y attende ou non lui était indifférent, à présent.

Après la tombée de la nuit, les deux jeunes gens finirent par renoncer et s’arrêter. Richard aurait préféré continuer, mais sur un terrain très accidenté, avancer sans lumière aurait été trop dangereux.

Le croissant de lune ne suffisait plus à produire assez de clarté. Et dans un ciel plombé, celle des étoiles ne parvenait pas à compenser. La raison imposait un arrêt pour la nuit.

Kahlan ne se sentait pas très vaillante. Tandis qu’il allumait un feu, elle constata que son compagnon était encore plus fatigué qu’elle. Depuis combien de temps n’avait-il pas dormi, au juste ?

Une fois le feu allumé, Richard lança deux lignes de pêche dans le cours d’eau proche du camp, puis il entreprit de ramasser assez de bois pour alimenter le feu jusqu’au matin.

Kahlan s’occupa de son mieux des chevaux, leur donnant à boire dans un seau en toile spécial découvert parmi les affaires de Richard.

À son retour, avec plus de bois qu’il en fallait, Richard releva ses lignes et revint avec deux belles truites.

Alors qu’elle le regardait vider les poissons – en jetant dans le feu les entrailles, afin de ne pas attirer de prédateur –, Kahlan décida de ne plus poser de questions sur leur relation. Les réponses la torturaient trop. De plus elle connaissait déjà la plus importante…

Elle était « le meilleur choix possible » en matière de mariage. Rien de plus…

Richard ne l’avait peut-être jamais rencontrée avant de l’épouser. Pour Nicci, cette union politique avait dû être un crève-cœur. Mais elle n’allait quand même pas la plaindre…

De toute façon, elle devait cesser de penser à tout ça.

— Pourquoi allons-nous à Tamarang ? demanda-t-elle.

Richard leva les yeux des truites qu’il finissait de parer.

— Il y a trois mille ans, les Grandes Guerres furent en somme la répétition générale du conflit que nous menons. Un camp voulait éradiquer la magie et l’autre luttait pour la préserver.

» Les défenseurs de la magie décidèrent de cacher leurs artefacts les plus précieux dans le Temple des Vents. Pour plus de sécurité, ils l’envoyèrent ensuite dans le royaume des morts.

— Le domaine du Gardien ?

— Oui… Pendant ces guerres, les sorciers des deux camps ont inventé des sortilèges terrifiants. Et des armes redoutables. Des armes humaines, très souvent… Par exemple, les ancêtres de Jillian donnèrent naissance à ceux qui marchent dans les rêves. Les lointains prédécesseurs de Jagang.

— C’est de là que date la création de la Chaîne de Flammes ?

— C’est exact. Les sorciers imaginaient sans cesse des armes et des défenses contre celles que mettaient au point leurs adversaires. Les boîtes d’Orden, par exemple, ont pour mission de combattre les effets du sort d’oubli.

— J’ai entendu les sœurs en parler à Jagang…

— L’histoire est très complexe, mais l’essentiel, c’est qu’un traître s’est introduit dans le Temple des Vents et a manipulé des pouvoirs afin d’aider et de renforcer ce qui serait un jour l’Ordre Impérial.

— Il savait que le conflit reprendrait ?

— Les gens comme Lothain ont compris que l’envie et la haine ne meurent jamais dans le cœur des hommes…

— Et qu’a-t-il fait exactement ?

— Pas mal de choses… La pire est d’avoir assuré qu’un être capable de marcher dans les rêves vienne un jour au monde pour ranimer la flamme de la guerre. Bien entendu, c’est de Jagang qu’il s’agit.

Richard enveloppa chaque poisson dans une grande feuille enduite de boue, puis il les posa sur les braises, au bord du feu.

— En guise de riposte, nos prédécesseurs ont envoyé leur Premier Sorcier dans le temple. Nommé Baraccus, c’était un sorcier de guerre. Il s’est assuré que son unique successeur naisse au bon moment pour s’opposer à Jagang.

Kahlan s’enveloppa plus chaudement dans sa couverture, parce qu’il commençait à faire frisquet, malgré le feu.

— Son unique successeur ? Il n’y a pas eu de sorcier de guerre avant aujourd’hui ?

— Je suis le premier en trois mille ans… Et c’est la conséquence directe de ce qu’a fait Baraccus dans le temple.

» Conscient que son successeur ne saurait rien de ce qu’il était ni de ses pouvoirs, Baraccus, à son retour, a écrit un livre intitulé Les Secrets du pouvoir d’un sorcier de guerre. Il a chargé Magda Searus, sa femme adorée, de le cacher à mon intention. Il fallait absolument que personne d’autre ne puisse mettre la main dessus.

» Pendant que Magda accomplissait sa mission, Baraccus s’est donné la mort.

— Pourquoi ? demanda Kahlan, très surprise. S’il aimait Magda, pour quelles raisons l’a-t-il abandonnée ?

— Je crois qu’il avait vu trop d’horreurs pendant la guerre, sans compter tout un cortège de reniements et de trahisons. Il y a aussi son voyage dans le royaume des morts… Kahlan, j’ai traversé le voile, et je sais qu’on ne revient pas indemne du domaine du Gardien.

Kahlan posa le menton sur ses genoux.

— Après ma captivité dans le camp de l’Ordre, je comprends qu’on puisse renoncer à tout… Tu as besoin de ce livre pour vaincre l’Ordre ?

— Oui. Je l’avais trouvé, mais j’ai dû le cacher avant d’être emmené dans le camp de l’Ordre.

Pour me sauver, pensa Kahlan.

— Et maintenant, cet ouvrage est à Tamarang ?

— Bien sûr. Sinon, qu’irions-nous y faire ?

Kahlan acquiesça. Désormais, elle comprenait pourquoi ce voyage était si important.

— Sais-tu ce qu’il est advenu de Magda Searus ? demanda-t-elle.

Avec un bâton, Richard tira le premier poisson du feu. Ouvrant la papillote, il enfonça dedans la pointe de son couteau. La cuisson lui sembla parfaite.

— Fais attention, c’est très chaud, dit-il en poussant le petit festin vers Kahlan.

Puis il tira du feu la deuxième papillote.

— Après le suicide de son mari, Magda a eu le cœur brisé, bien entendu. Un peu après le conflit, la trahison de Lothain fut découverte et un problème se posa : comment le faire parler ?

» Un sorcier nommé Merritt imagina une solution.

» C’est ainsi que naquit la première Inquisitrice.

Kahlan en oublia sa délicieuse truite.

— Vraiment ? C’est l’origine des Inquisitrices ? Et tu sais qui fut la première ?

— Magda Searus, bien entendu ! Désespérée, elle prit le risque de se prêter à l’expérience de Merritt. Plus tard, elle tomba amoureuse de lui et l’épousa…

De son passé, Kahlan savait exclusivement qu’elle était une Inquisitrice. Désormais, elle connaissait la première de toutes les femmes comme elle : une amoureuse désespérée d’avoir perdu l’élu de son cœur.

Richard prit un morceau de bois, fit mine de le jeter dans les flammes, mais se ravisa et en choisit un autre.

— Tu ferais mieux de dormir, dit-il. Nous partirons dès les premières lueurs de l’aube.

Kahlan constata de nouveau qu’il était encore plus épuisé qu’elle. Mais il semblait troublé, et il n’accepterait sûrement pas qu’elle prenne le premier tour de garde.

Elle s’étendit près du feu et s’enveloppa dans sa couverture.

Avant de s’endormir, elle vit que Richard contemplait pensivement le morceau de bois qu’il avait sauvé des flammes.

Elle aurait cru qu’il s’intéresserait plutôt à son arme, maintenant qu’il l’avait retrouvée.

Kahlan se réveilla très agréablement. Une bonne chose, après ce que lui avait fait subir Samuel la veille.

Se frottant les yeux, elle vit que Richard n’avait pas bougé. Assis devant les flammes, il devait ressasser sans cesse les responsabilités qui pesaient sur ses épaules.

— J’ai quelque chose pour toi, dit-il d’une voix très douce.

Un véritable bonheur auditif, au réveil…

Kahlan s’assit et s’étira voluptueusement. L’aube pointait déjà, et ils ne tarderaient pas à se mettre en chemin.

— De quoi s’agit-il ? demanda-t-elle pendant qu’elle pliait sa couverture.

— Tu n’es pas obligée d’accepter, mais ça me ferait plaisir…

» Je vois que tu es désorientée, Kahlan. Tu ne sais pas ce qui se passe, tu as oublié qui tu es et tu te demandes ce que tu fiches avec moi. Je donnerais cher pour pouvoir tout expliquer, mais il est encore trop tôt. S’il te plaît, fais-moi confiance !

Kahlan détourna la tête. Regarder Richard dans les yeux était une épreuve trop douloureuse.

— En attendant, j’ai un cadeau pour toi.

— Quoi ?

Richard ramassa quelque chose, derrière lui, et tendit le bras vers Kahlan.

C’était la statue qu’elle avait dû abandonner dans le Jardin de la Vie, quand elle avait volé les boîtes d’Orden.

Une femme, les poings sur les hanches, la tête inclinée en arrière vers le ciel – l’incarnation même de la résistance de l’esprit face à des forces acharnées à l’opprimer.

Le bien le plus précieux de Kahlan, qu’elle avait dû abandonner derrière elle. Ce n’était pas la même statuette, mais une réplique parfaite, en un peu plus petit.

Un travail magnifique.

Kahlan remarqua enfin les copeaux de bois sur le sol, autour de Richard. Il avait veillé toute la nuit pour sculpter la statuette.

— Elle se nomme Bravoure, dit-il d’une voix vibrante d’émotion. Tu acceptes mon présent ?

Kahlan prit délicatement Bravoure et la serra contre son cœur.

Puis elle éclata en sanglots.

Chapitre 62

Richard approcha de l’autel de granit sur lequel reposaient toujours les boîtes d’Orden.

Quand il dégaina son épée, une note métallique à nulle autre pareille retentit dans le Jardin de la Vie.

— Richard, s’écria Zedd, très inquiet, qu’as-tu l’intention de faire ?

Le Sourcier ignora l’intervention de son grand-père. En revanche, il chercha le regard de sa femme.

— Es-tu avec moi, Kahlan ?

La Mère Inquisitrice vint se camper devant l’autel.

— Je l’ai toujours été, Richard… Je t’aime, et je sais que tu m’aimes aussi.

Richard ferma un instant les yeux.

Il n’avait pas le choix…

Se tournant vers les boîtes d’Orden, il leva son épée, la lame reposant contre son front.

— Mon épée, dit-il, combats pour la vérité, aujourd’hui.

Passant l’épée au creux de son bras, Richard fit couler un peu de son sang qu’il laissa descendre lentement jusqu’à la pointe de la lame.

Puis il posa le tranchant sur la boîte de droite, celle qu’Ulicia avait ouverte.

La lame devint aussi noire que l’artefact.

Dès qu’il la retira, elle reprit sa couleur d’origine.

Quand il recommença l’opération avec la boîte de gauche, le résultat fut identique.

Retirant la lame, il prit une profonde inspiration et la posa sur l’artefact du centre.

Fermant les yeux, il pensa à tous les innocents humiliés, torturés ou massacrés parce qu’ils voulaient vivre libres. Il songea à toutes les victimes, comme Cara et les autres Mord-Sith, qu’on avait poussées à la folie afin qu’elles servent un tyran.

Et Nicci, endoctrinée depuis son enfance, forcée à se sacrifier pour des croyances absurdes… Et Bruce, son ailier gauche, qui avait changé de camp parce que la force dépourvue de haine lui semblait tellement rassurante.

Et Denna, enfin, qu’il avait dû tuer…

Quand il rouvrit les yeux, il constata que la lame de son épée avait tourné au blanc. Comme la boîte qui se trouvait dessous.

Prenant l’arme à deux mains, il la leva au-dessus de l’artefact. Exécutant un des mouvements essentiels de la danse avec les morts – le coup de grâce –, il transperça la boîte d’Orden, la clouant à l’autel.

Le Jardin de la Vie devint entièrement blanc. Le monde des vivants tout entier l’imita et le temps s’arrêta.

À cet instant précis, Richard se tenait au centre d’un univers uniformément blanc et il n’y avait absolument plus rien autour de lui. Cherchant ses compagnons du regard, il ne les trouva pas. En même temps, il aurait juré que tous les êtres humains qui peuplaient le monde se tenaient à ses côtés.

C’était parfaitement logique. Le contraire, exactement, du dernier voyage qu’il avait fait à partir de cet endroit – un voyage en direction du royaume des morts, où nul n’avait pu l’accompagner.

— Tout individu choisit la façon dont il vit, dit-il. Le mal n’existe pas indépendamment des êtres humains. Ceux qui le servent ont opté pour cette manière d’exister. Ils ont eu une démarche intellectuelle, même si elle n’était pas rigoureuse.

» Le premier de tous les choix, c’est celui de penser par soi-même ou d’être un mouton qui se laisse dicter par les autres ses idées et ses actes, si maléfiques fussent-ils.

» Limiter les risques de se tromper, c’est avant tout penser de manière rationnelle. Se réfugier dans le mysticisme, en revanche, c’est s’immerger dans l’illusion du savoir et de la sagesse. En d’autres termes, une sanctification du mal… Un être qui nuit aux autres parce qu’il suit aveuglément les enseignements de ses maîtres n’est pas moins coupable qu’eux. Quand un innocent est mort, nul ne peut le ramener à la vie et les intentions de ses bourreaux ne changent rien à l’affaire.

» Toute philosophie qui néglige la raison nie la réalité. Et tout ce qui nie la réalité se dresse contre la vie.

» Ainsi, un esprit se place dans le camp de la mort simplement parce qu’il cherche à fuir la réalité. Quand elle sert à satisfaire les fantasmes les plus vils, ou à les justifier, la foi est une arme dévastatrice braquée sur le cœur même de la vie.

» Les fidèles de la Confrérie de l’Ordre ont choisi une façon bien particulière de mener leur vie. S’ils en étaient restés là, tous les défenseurs de la liberté leur auraient de bon cœur accordé le droit d’exister comme ils l’entendaient. Mais les zélateurs de l’Ordre ont décidé d’imposer leur façon de voir les choses à l’ensemble de l’humanité.

» C’est cette démarche, délibérée et appuyée sur la plus dévastatrice violence, que nous ne pouvons pas tolérer. Il n’a jamais été question pour nous de plier sous le joug de leurs croyances. Et aujourd’hui, nos chemins vont se séparer à jamais…

» Je leur offre un monde où ils pourront vivre comme ils l’entendent. À l’heure même de notre victoire, je leur donne ce qu’ils désiraient depuis le début : un endroit où ils pourront faire ce qu’ils veulent.

» Je n’aurais pas pu les condamner à un pire destin !

» Désormais, il n’existe plus un monde, mais deux. Des jumeaux, pourrait-on dire. Le nôtre restera tel qu’il a toujours été…

» Le pouvoir d’Orden a « simplement » dupliqué l’univers où nous vivons, afin que nos ennemis aient un endroit très lointain où s’installer.

» Ils ne mesureront peut-être jamais l’absurdité de leur choix, mais ils en souffriront, ça ne fait aucun doute. Ils rêvaient d’une vie misérable ? Soit, ils l’auront ! Avec tout le temps de ressasser leurs pieuses idioties. En refusant de penser par eux-mêmes, ils ont privilégié la peur et le désespoir, et ils les emporteront avec eux dans leur nouvelle résidence.

» Le monde leur semblait un chaudron de sorcier où bouillonnait une haine inextinguible ? Eh bien, voici la terre d’exil que je leur offre ! Et c’est la dernière fois qu’un de leurs souhaits se réalisera. À jamais prisonniers des ténèbres qu’ils ont eux-mêmes imposées à leur esprit, ils espéreront en vain jusqu’à la fin des temps, se vautrant dans le mépris d’eux-mêmes comme des cochons dans leur auge.

» Mais ils ne nous feront plus jamais de mal !

» Ils pensent que les êtres libres sont responsables de leurs épreuves. Ils nous accusent de tous leurs maux et nous attaquent parce qu’ils ne supportent pas de nous voir prospères et heureux. À leurs yeux, nous sommes la racine même du mal, et ils voudraient nous voir disparaître pour que le monde soit enfin tel qu’ils désireraient le voir.

Richard s’adressa aux fanatiques de l’Ordre qui avaient déjà été aspirés par le portail et propulsés dans le monde qui serait désormais le leur.

Ceux qui ne seraient pas exilés entendirent aussi.

— Vous avez ce que vous avez toujours voulu, un univers où vos croyances régissent tout. C’est mon cadeau : un monde sans magie, sans hommes libres et sans esprits ouverts. Vénérez qui vous voudrez et menez l’existence qui vous chante.

» Mais ne comptez plus sur nous pour vous servir de boucs émissaires. Quand votre propre médiocrité vous accablera, nous ne serons plus là pour jouer les victimes expiatoires. Il faudra trouver un autre combustible pour alimenter les flammes de votre haine.

» Sans autres ennemis que vous-mêmes, vous saurez qui blâmer lorsque tout s’écroulera autour de vous.

» Témoins impuissants de votre pathétique dérive, vos enfants, un jour ou l’autre, auront le courage de tout changer et de redonner un sens à la vie dans votre sinistre royaume. Mais ce sera à eux de bouleverser l’ordre des choses, parce que nous ne serons plus là pour les y inciter. Comme tout être vivant, ils devront choisir de rompre avec les vieilles croyances et les philosophies dépassées.

» Dans notre monde, celui d’où vous avez été chassés, il n’y aura pas de place pour l’idéologie destructrice de l’Ordre Impérial. Les esclavagistes partis, nous saurons préserver notre liberté, n’en doutez surtout pas !

» Chez nous, les imperfections et les incertitudes de la vie ne seront pas occultées par une foi au front de taureau. Ici, les mauvais choix auront des conséquences, les épreuves abonderont et l’échec sera notre pain quotidien, parce que c’est la nature même de ce que vous appelez le Jeu de la Vie. Mais il n’y aura pas de tricherie, et chacun pourra faire ce qu’il voudra de son existence. Que nos accomplissements et nos déroutes nous appartiennent, voilà notre plus cher souhait ! Que chacun, dans le respect des autres, puisse créer, produire et conserver pour lui le fruit de ses efforts.

» Chez nous, où régnera la liberté, chaque être humain pourra vivre comme il l’entend et croire ce qu’il a envie de croire. À condition, simplement, de souscrire à quelques lois communes évidentes et de ne jamais utiliser la force pour imposer sa volonté à autrui.

» Ici, le succès et le bonheur ne seront pas garantis, bien entendu. Et certains d’entre nous ne parviendront sans doute pas à se construire une vie à la fois libre et morale. Mais une chose au moins sera acquise : les serviteurs de l’Ordre ne nous mettront plus jamais de bâtons dans les roues.

» Le royaume des vivants n’aura jamais aussi bien porté son nom. La vie est dangereuse, tout esprit lucide le sait, et il se peut très bien que nous échouions. C’est le terrible privilège de la liberté. Et peut-être ce qui fait sa grandeur…

» Qui sait ? Nos enfants se détourneront peut-être de notre héritage, revenant aux errances de la foi, des vaines espérances et de la force brute. Mais au fond, ce sera leur choix le plus absolu, et nous n’aurons rien à dire. Et quand ils souffriront des conséquences de leur choix, le cœur serré – si nous sommes encore là –, nous ne pourrons rien faire, sinon leur répéter inlassablement qu’ils sont nés libres et le demeureront jusqu’à leur mort.

» Pour l’instant, notre monde verra la raison régner sur les croyances, et, je le répète encore, ne laissera aucune place aux sinistres délires de l’Ordre Impérial.

» Au lieu de vous exiler, vous les bouchers d’Ebinissia et de tant d’autres cités meurtries, éventrées et incendiées, j’aurais pu vous tuer. J’en ai le pouvoir, mais en aucun cas la volonté. Ma responsabilité était de vous empêcher de nuire à ceux que j’aime. Cette mission-là, je l’ai remplie. Pas question que votre sang me salisse les mains !

» N’ayez crainte, nous nous vengerons des tourments que vous nous avez infligés. En étant heureux, tout simplement. Notre joie, au fil du temps, finira par refermer les plaies que nous vous devons.

» Quant à vous, je frémis en pensant à ce qui vous attend. Dix siècles de ténèbres et de souffrance : le calvaire que vous vouliez nous imposer et que vous serez les seuls à connaître.

» Vous connaissant, j’imagine que vous aspirerez toujours à une éternité de béatitude dans l’après-vie, sous l’aile protectrice du Créateur. Mais ne vous faites pas d’illusions : dans votre monde, il n’existera pas de royaume des esprits. Une fois morts, vous pourrirez dans la terre et il ne subsistera rien de vos âmes.

» Si vous gaspillez vos vies à croire à un « monde meilleur » et à attendre le salut éternel, tant pis pour vous. Car il n’y aura ni œuvre, ni pensée, ni science ni sagesse dans le séjour des morts où vous irez.

» À vous de choisir : profitez de la vie ou jetez-la aux orties. En tout état de cause, cela ne nous concerne plus.

» Vous vouliez une nouvelle aube pour l’humanité. Vous entendiez que nous gobions vos sornettes, sacrifiant nos existences pour des mondes de pacotille nés de votre imagination maladive. C’est raté, mais j’exauce votre vœu le plus cher : dominer le monde. La seule différence, c’est qu’il ne s’agira pas du nôtre.

» Car nous sommes à jamais libérés de vous.

» Sachez-le, votre exil est éternel, car il n’y a pas moyen de rebrousser chemin. Lorsque le portail d’Orden se refermera, vous n’aurez plus accès à notre monde ni à aucun autre, y compris le royaume des morts. Le voyage que je vous offre n’est pas un aller-retour, gardez cela à l’esprit.

» En ce qui nous concerne, rien ne changera, et tous les autres univers nous resteront accessibles, comme c’est le cas depuis l’aube des temps.

» Comprenez-le bien : votre monde ne sera entouré par aucun royaume. Ce sera un îlot de vie perdu au milieu d’un océan de mort et l’éternité, rien de moins, vous séparera de votre terre natale. En d’autres termes, vous serez également coupés du royaume des morts, comme je l’ai déjà dit.

» Cela privera vos âmes du refuge qui restera ouvert aux nôtres. Prenez garde, car vous appartenez désormais à une lignée à laquelle il ne sera jamais donné de seconde chance !

» Vous êtes vivants, un royaume s’offre à vous et vous ne pourrez jamais revenir en arrière. Par la même occasion, vous ne pourrez plus nous nuire.

» Recevez le dernier cadeau que l’un de nous vous fera jusqu’à la fin des temps : un monde sans dragons et sans rien qui soit lié à la magie. Et si tout cela vous manque un jour, puissiez-vous le regretter pour les siècles des siècles.

» Ici, nous aurons des défis à relever, j’en ai la certitude, et nous connaîtrons de nouveau la défaite et le désespoir. Mais l’Ordre Impérial ne nous causera plus jamais le moindre ennui.

» Comme l’a dit Nicci, à nos yeux, vous n’êtes qu’une rature de l’histoire.

Chapitre 65

À chaque pas, ou presque, Kahlan devait s’arrêter pour saluer quelqu’un. Un peu lasse, elle se hissa sur la pointe des pieds pour repérer dans la foule des gens qu’elle avait terriblement envie de revoir.

On eût dit que le monde entier s’était donné rendez-vous au Palais du Peuple. Malgré son passé riche en cérémonies fastueuses, Kahlan n’avait jamais vu autant de gens réunis au même endroit.

Mais en ce jour, on allait célébrer un événement totalement hors du commun. Personne ne voulait manquer ça.

Le monde avait irrémédiablement changé. Depuis le départ des serviteurs de la haine, l’humanité connaissait un nouveau printemps. Une renaissance, pouvait-on dire.

Avec la diminution du nombre de bras disponibles, la production de la nourriture et des autres biens avait bénéficié d’un feu d’artifice d’innovations techniques. Chaque jour, un concept révolutionnaire permettait de gagner du temps et d’augmenter la productivité du travail. La créativité des individus n’étant plus bridée, le monde avançait désormais à la vitesse d’un cheval au galop.

Sentant qu’on la tirait par la manche, Kahlan s’arrêta, se retourna et vit qu’il s’agissait de Jillian, accompagnée par son grand-père.

La Mère Inquisitrice étreignit l’enfant et loua son courage auprès du devin. Sans les rêves qu’elle avait envoyés à Jagang et à ses soudards, ajouta-t-elle, la victoire aurait très bien pu changer de camp.

Le devin de Caska en rayonna de fierté.

Des dizaines de gens entouraient Kahlan, cherchaient à lui prendre la main, la félicitaient pour sa beauté et prenaient gentiment des nouvelles du couple qu’elle formait avec Richard. La foule entière semblait les adorer. Voir tant de joie, de gentillesse et de bonne volonté – s’y baigner comme dans un fleuve d’amour – était une expérience délicieuse et inoubliable.

Plusieurs domestiques de la crypte interceptèrent la Mère Inquisitrice pour la remercier de les avoir invités.

Kahlan dut étreindre une des femmes pour qu’elle consente enfin à se taire. Depuis qu’il avait libéré le pouvoir d’Orden, et rendu leur langue à ces malheureux, ils ne devaient pas s’être arrêtés de parler…

Du coin de l’œil, la Mère Inquisitrice repéra Nathan, qui avançait à grands pas sur l’immense place. Sa belle crinière blanche lui cascadant sur les épaules, le prophète portait « modestement » une chemise blanche à jabot et une cape en velours bleu. La magnifique épée, sur sa hanche, était censée lui donner du panache. À voir les deux jeunes beautés pendues à ses bras, l’effet était plus que satisfaisant.

Quand il aurait atteint l’âge canonique de son ancêtre, Richard aurait-il l’air si avantageux ? Kahlan aurait mis sa main à couper que oui, et elle espérait bien être là pour voir ça.

Elle fit un signe au prophète. D’un geste, il lui indiqua qu’il la verrait en même temps que Richard.

Alors qu’elle tentait de rejoindre son mari, Kahlan avisa Verna.

— Tu es venue ! s’exclama-t-elle en prenant la Dame Abbesse par le bras.

— Bien sûr ! Je n’aurais raté ça pour rien au monde !

— Comment se passent les choses à la forteresse ? Tes sœurs y sont heureuses ?

Verna eut un grand sourire.

— Kahlan, c’est incroyable ! Nous avons découvert quelques futurs sorciers, ils se sont installés dans le complexe et nous nous chargeons de leur formation. C’est tellement plus satisfaisant qu’avant ! Surtout avec l’aide du Premier Sorcier… Voir ces jeunes gens découvrir leur don est une merveilleuse expérience.

— Zedd n’est pas trop grognon ?

— Il rayonne de bonheur ! J’avais peur qu’il déteste voir son fief envahi de gens, mais il n’a jamais été si heureux. Avoir Emma et Chase avec tous leurs enfants lui a donné une seconde jeunesse. La forteresse déborde de vie, et lui aussi.

— C’est formidable, Verna !

— Quand viendrez-vous nous rendre visite, Richard et toi ? Tout le monde vous attend. Zedd s’est occupé du Palais des Inquisitrices. Les dégâts sont réparés, et ton ancienne résidence n’attend plus que toi. Les domestiques sont tous revenus, et ils sont impatients de vous recevoir, ton mari et toi…

Kahlan ne cessait de s’émerveiller que tant de gens aient sincèrement envie de la voir. Par le passé, les Inquisitrices étaient tout sauf populaires. Grâce à Richard et aux derniers événements, la Mère Inquisitrice était désormais aimée de tous.

— Nous viendrons bientôt, Verna… Richard meurt d’envie de prendre un peu l’air. Il étouffe, au Palais du Peuple. Être entouré de marbre lui tape sur les nerfs, et il a besoin d’une cure d’arbres et de plaines verdoyantes.

Après avoir embrassé Verna, Kahlan reprit son chemin. Mais elle s’arrêta bien vite pour répondre au salut du capitaine Zimmer.

— Une nouvelle moisson d’oreilles, capitaine ? demanda-t-elle au chef des baroudeurs d’harans.

— Désolé, Mère Inquisitrice, mais les récoltes se font rares, ces derniers temps. Grâce à vous et au seigneur Rahl, semble-t-il…

Kahlan pressa gentiment l’épaule de l’officier et reprit son chemin.

Lorsqu’elle aperçut Richard, dans un océan de monde, il se retourna comme s’il avait senti sa présence.

Pour être franche, Kahlan soupçonnait que c’était bel et bien le cas.

Resplendissant dans sa tenue de sorcier de guerre, le Sourcier enlaça sa femme dès qu’elle l’eut rejoint. Puis, sous les yeux de milliers de fidèles enthousiastes, il l’embrassa tendrement.

— Je t’aime… Sais-tu que tu es la plus belle femme de cette assemblée ?

— Vous n’avez pas encore tout vu, seigneur Rahl, le taquina Kahlan. Réservez votre jugement, c’est un conseil d’amie…

À quelques dizaines de pas de là, Victor Cascella, tout sourires, se tapa du poing sur le cœur pour saluer le Sourcier.

Richard rendit son salut au courageux forgeron – l’âme de la révolte au sein de l’Ancien Monde, du temps de Jagang.

Voyant approcher le vieux sorcier, Kahlan se jeta au cou de Zedd.

— Eh ! tu veux bien ne pas m’étouffer ? protesta le vieux sorcier.

— Je suis si heureuse que vous soyez venu !

— Ma chère, je n’aurais pas manqué ça pour tout l’or du monde !

— Vous vous amusez, au moins ? Et vous avez eu à manger ?

— Eh bien, si Richard me lâchait un peu, ça me permettrait d’explorer convenablement le buffet, qui me semble des mieux garnis.

— Zedd, intervint Richard, les employés de cuisine détalent dès qu’ils t’aperçoivent.

— S’ils n’aiment pas préparer des petits plats, ils auraient dû opter pour le jardinage !

Sentant qu’on la tirait par la manche, Kahlan tourna la tête.

— Rachel, ma chérie ! Comment vas-tu ?

— Très bien. Quand il n’est pas à table, Zedd m’apprend à dessiner.

— Tu aimes vivre dans la forteresse ?

— C’est un endroit formidable. Qu’est-ce que je m’amuse avec mes frères, mes sœurs et mes amis ! Il y a aussi Emma et Chase, bien sûr. Mon papa adoptif aime beaucoup être le gardien de la forteresse.

— Je l’aurais parié, souffla Richard.

— Un jour, nous irons vivre à Tamarang, au château. Mais Zedd dit que je suis loin d’être prête à partir.

De sang royal, Rachel avait le don requis pour dessiner des sortilèges dans les grottes sacrées. En toute objectivité, elle était la reine légitime de Tamarang. Un jour, sans nul doute, elle serait une grande souveraine et dessinerait des sorts fabuleux.

— Zedd, demanda Kahlan, avez-vous vu Adie ?

— Oui. Friedrich Gilder la rend très heureuse. Je m’en réjouis, parce qu’elle le mérite vraiment. Alors qu’elle était en chemin pour la forteresse, elle a rencontré ce bon vieux Friedrich, et je crois qu’on peut parler d’un coup de foudre. Avec le retour des habitants d’Aydindril, notre orfèvre est débordé de travail et j’ai du mal à lui arracher quelques heures de son temps pour la forteresse…

— Et vous, Zedd, vous allez bien ?

— Pas trop mal, mais ça irait mieux si Richard et toi veniez me rendre une petite visite. (Le vieil homme braqua un index rachitique sur son petit-fils.) Parfois, j’ai l’impression que tu es allé vivre dans le Temple des Vents, au fin fond du royaume des morts !

— Zedd, le Temple des Vents n’est pas dans le domaine du Gardien…

— Bien sûr que si ! On l’y a envoyé lors des…

— Je l’ai ramené dans notre monde.

— Quoi ?

— Lors de mon passage dans le royaume des morts, avant d’ouvrir la bonne boîte d’Orden, j’ai fait une ou deux petites choses… Ensuite, grâce au portail, j’ai pu ramener le temple chez nous – l’endroit qu’il n’aurait jamais dû quitter. Ce monument est une création de l’homme, comme les trésors qu’il contient. Il appartient à l’humanité, et je le lui ai rendu.

— D’accord, mais c’est très dangereux…

— Je sais. Pour l’instant, personne ne peut y entrer, à part moi. Quand tu auras le temps, je t’offrirai une petite visite guidée. C’est un endroit magnifique. Dans le Hall du Ciel, le plafond de pierre est comme une fenêtre à travers laquelle on voit le cosmos. J’adore ce spectacle. Et je serai fier de te faire découvrir un endroit que personne n’a visité depuis trois mille ans.

Un peu remis de sa surprise, Zedd trouva la force de poser une question :

— Puisque nous y sommes, as-tu fait autre chose pendant que le portail était ouvert ?

— Rien d’extraordinaire…

— Mais encore ?

— Eh bien, comme je te l’ai promis il y a longtemps, les fruits à peau rouge des Contrées ne sont plus empoisonnés.

— Vraiment ? Et qu’as-tu fait d’autre ?

— Je… Mais le grand moment approche, et je dois y aller. Nous parlerons plus tard.

— J’y compte bien, mon garçon… N’espère pas y couper !

Prenant Kahlan par la main, Richard monta sur la grande estrade installée au milieu de la place. Les bras croisés sur leur impressionnante poitrine, Egan et Ulic y attendaient déjà leur seigneur.

Richard se campa face à ses sujets, Kahlan à ses côtés.

Dans un silence respectueux, la foule s’écarta pour dégager le long tapis rouge qui menait à l’estrade.

Lorsqu’elle aperçut le couple qui avançait vers Richard et elle, Kahlan sourit à s’en faire un peu mal aux joues.

Au bras de Benjamin Meiffert, Cara monta majestueusement les marches. Splendide dans son grand uniforme, le général Meiffert, désormais commandant de la Première Phalange, rayonnait de bonheur et de fierté.

Comme les Mord-Sith qui l’escortaient, Cara avait revêtu son uniforme de cuir blanc – un contraste saisissant avec la tenue noire de son fiancé.

Kahlan songea que ce couple était un peu le reflet de celui qu’elle formait avec Richard, elle dans sa robe blanche d’Inquisitrice, lui dans sa tenue noire de sorcier de guerre.

Plus belle que jamais, Nicci avançait parmi les Mord-Sith, car la mariée l’avait choisie comme témoin.

— Vous êtes prêts ? demanda Richard.

Cara et Benjamin, trop émus, se contentèrent de hocher la tête.

Se penchant un peu, Richard riva son regard hypnotique dans celui de Benjamin.

— Ne lui fais jamais de mal, c’est compris ? Sinon, tu auras affaire à moi !

— Seigneur Rahl, même si je voulais, je doute que j’aurais le dessus contre elle…

— Tu sais très bien ce que je veux dire.

— Oui, seigneur, j’ai compris !

— Parfait…

— Et moi, je peux le maltraiter si j’en ai envie ? demanda Cara.

— Pas question, répondit Richard, impassible.

La Mord-Sith eut un grand sourire.

— Mes amis, dit le Sourcier à la foule, nous sommes réunis aujourd’hui pour célébrer l’union de Cara et Benjamin.

» Si nous avons besoin de modèles, cet homme et cette femme sont le meilleur exemple de ce que nous devons aspirer à être. D’une loyauté indéfectible, ils ont su dépasser leur conditionnement pour devenir les plus farouches défenseurs de la vie. Et en ce jour, ils ont décidé de partager ce qui reste leur bien le plus précieux.

» Dans ce palais, nul n’est plus fier d’eux que moi, en cette minute.

» Cara et Benjamin, ce ne sont pas les vœux que vous allez prononcer qui vous engageront, mais l’amour qui réside dans vos cœurs. Cependant, ces paroles très simples ont un très grand pouvoir.

Kahlan reconnut le rituel qui avait présidé à son propre mariage. En procédant ainsi, Richard montrait à quel point il respectait ses deux amis.

— Cara, dit Richard, veux-tu prendre cet homme pour époux, puis l’aimer et l’honorer jusqu’à la fin des temps ?

— Oui, répondit la Mord-Sith d’une voix assurée qui s’entendit parfaitement au fin fond de la place.

— Benjamin, enchaîna Kahlan, veux-tu prendre cette femme pour épouse, puis l’aimer et l’honorer jusqu’à la fin des temps ?

— Oui, répondit le général d’un ton tout aussi ferme.

— Alors, devant vos amis et votre peuple, je vous déclare unis pour l’éternité.

Sous les acclamations de la foule, et alors que les Mord-Sith écrasaient discrètement une larme, les deux époux s’embrassèrent.

Lorsque le silence fut revenu – quand le baiser s’interrompit enfin – Richard invita ses deux amis à venir se placer à côté de lui et de sa femme.

Au pied de l’estrade, Berdine pleurait de joie sur l’épaule de Nyda. Du coin de l’œil, Kahlan vit que Rikka, les yeux humides, portait dans les cheveux un ruban rose que Nicci lui avait offert.

Droit comme un « i », Richard balaya du regard la foule maintenant silencieuse qui lui faisait face.

En fermant les yeux, Kahlan aurait pu croire que l’endroit était désert, tant on aurait pu entendre voler une mouche.

Puis le Sourcier prit la parole :

— Exister dans un vaste univers pendant l’équivalent d’une seconde, à l’échelle cosmique, voilà le cadeau que nous fait la vie. Cette fête éphémère est la seule que nous aurons jamais, et sa fin est écrite dans les étoiles. Après notre mort, l’Univers continuera, indifférent à notre disparition. Mais tant que nous sommes présents, nous appartenons à cette immensité, et notre vie est liée à toutes les autres. Chacun de nous a eu la chance de recevoir ce magnifique cadeau qui n’appartient qu’à lui. On peut offrir sa vie, si on en a envie, mais nul n’a le droit de nous la prendre. C’est la leçon à tirer de tout ce que nous avons dû traverser…

Cara enlaça son ami, lui jetant les bras autour du cou.

— Richard, merci pour tout ce que tu as fait !

— Tout l’honneur aura été pour moi, Cara.

— Au fait, souffla la Mord-Sith, Shota m’a rendu une petite visite, il y a quelque temps. Elle m’a donné un message pour toi.

— Vraiment ?

— Si tu repasses un jour par l’Allonge d’Agaden, elle te tuera.

Richard en sursauta de surprise.

— Elle a dit ça ? Pour de bon ?

— Oui, mais elle souriait comme une enfant…

À cet instant, la cloche sonna l’heure des dévotions.

Avant que la foule ait pu réagir, Richard parla de nouveau :

— Il n’y aura plus de dévotions, mes amis ! Vous n’aurez plus à vous agenouiller devant moi, ni devant personne d’autre.

» Votre vie vous appartient. Redressez-vous fièrement et vivez-la jusqu’au bout !

Chapitre premier

— Les ténèbres… Il y a les ténèbres…, murmura le gamin.

Richard fronça les sourcils, doutant d’avoir bien entendu. Puis il jeta un coup d’œil par-dessus son épaule. Visiblement inquiète, Kahlan paraissait déconcertée, tout comme lui.

Le gamin reposait sur un tapis posé à même le sol devant une tente couverte de colliers de perles colorées. Ces derniers temps, le marché en plein air qui s’étendait au pied du palais était devenu une petite cité où se pressaient des centaines de pavillons, de chariots et d’étalages. Les milliers de gens venus des quatre coins du pays – et parfois de plus loin que ça – pour la célébration du grand mariage, la veille, s’étaient aujourd’hui rués sur le marché. Pris d’une frénésie d’achat, ils acquéraient aussi bien des souvenirs que du pain frais, de la viande rôtie, des boissons et des potions exotiques et, justement, des colliers de perles colorées.

Le souffle dangereusement court, le garçon gardait les yeux fermés. Se penchant un peu plus vers lui, Richard murmura :

— Les ténèbres ?

Le gamin acquiesça presque imperceptiblement.

— Oui, les ténèbres sont partout…

Bien entendu, il n’en était rien. De beaux rayons de soleil matinaux venaient réchauffer les badauds qui déambulaient dans le labyrinthe de « rues » qui s’était naturellement créé entre les divers étals et les véhicules. Mais le gamin, Richard l’aurait parié, n’avait sûrement pas conscience de l’atmosphère festive qui l’entourait.

Ses propos, apparemment dépourvus d’agressivité, avaient un sens caché. En eux, on sentait comme une noirceur qui concernait un tout autre endroit que le paisible marché.

Du coin de l’œil, Richard vit des promeneurs ralentir le pas pour mieux regarder le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice accroupis devant un jeune garçon malade et sa mère. Tout autour, la musique entraînante des artistes des rues peinait à couvrir le brouhaha des conversations, des éclats de rire et d’une multitude d’âpres marchandages. Pour la plupart des gens, voir en chair et en os le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice était une expérience rare et inoubliable. Un moment de leur vie qu’ils raconteraient encore dans dix ou vingt ans, une fois retournés chez eux.

Des gardes de la Première Phalange se tenaient un peu à l’écart. Mais eux, ils s’intéressaient à la foule, attentifs au moindre détail inquiétant. Et bien qu’il n’y eût aucune raison de redouter des problèmes, ils faisaient en sorte que les curieux n’approchent pas trop du couple qu’ils avaient mission de protéger.

Cela dit, tout le monde était d’excellente humeur. Après les années de guerre, une période de malheur et de souffrance, la paix revenue apportait avec elle des promesses de prospérité et de bonheur. Le mariage de la veille, aux yeux de tous, marquait le début d’une nouvelle ère. Le prologue à un monde empli de merveilles que nul n’aurait jamais osé imaginer.

Au milieu de tant d’allégresse, les sombres paroles du gamin paraissaient déplacées – un discours qui n’appartenait pas vraiment au monde réel.

Dans sa robe blanche chatoyante, le symbole même de son statut de Mère Inquisitrice, Kahlan semblait nimbée d’une aura, comme si elle était un esprit du bien venu visiter l’humanité par cette belle matinée de début du printemps. Alors que le Sourcier soulevait la tête du garçon, sa compagne tendit une gourde d’eau vers sa bouche aux lèvres craquelées.

— Tu peux essayer de boire une gorgée ?

Le gamin fit mine de ne pas avoir entendu, et il ne manifesta pas la moindre intention de se désaltérer.

— Je suis seul…, souffla-t-il d’une voix brisée. Si seul…

Émue par tant de détresse, Kahlan tapota l’épaule décharnée du gamin.

— Mais non, tu n’es pas seul…, affirma Richard avec un optimisme qu’il n’était déjà plus très certain de ressentir. Il y a plein de gens autour de toi. Et ta mère est là.

Derrière ses paupières closes, les yeux de l’enfant roulèrent furieusement, comme s’il cherchait quelque chose dans les ténèbres.

— Pourquoi m’ont-ils tous abandonné ?

Kahlan posa une main sur la poitrine du gamin, dont le souffle était de plus en plus heurté.

— Abandonné ? De quoi parles-tu ?

— Pourquoi m’ont-ils laissé seul dans les ténèbres et le froid ?

— Qui t’a abandonné ? demanda Richard, concentré au maximum pour capter et comprendre les paroles du garçon. Et où t’a-t-on abandonné ?

— J’ai fait des rêves…, dit le gamin, le ton un peu plus affirmé.

Richard plissa le front, surpris par ce brusque changement de sujet.

— Quel genre de rêves, petit ?

— Pourquoi ai-je fait ces rêves ? souffla le gamin, de nouveau paniqué.

Une question qu’il s’adressait à lui-même et qui n’appelait pas de réponse, comprit Richard.

— Nous ne comprenons pas ce que…, commença Kahlan, résolue à essayer d’en savoir plus, même si elle partageait l’analyse du Sourcier.

— Le ciel est-il toujours bleu ?

Kahlan échangea un bref regard avec Richard.

— D’un bleu magnifique, oui, répondit-elle.

Mais le garçon ne parut pas avoir entendu.

Continuer à bombarder le gamin de questions n’avait aucun sens, décida Richard. À l’évidence, il était gravement malade et il délirait. Dans ces conditions, à quoi bon tenter d’en savoir plus long ?

La petite main du garçon se referma soudain sur l’avant-bras de Richard.

Entendant le bruit de l’acier qui frotte contre du cuir, le Sourcier leva une main, sans se retourner, pour ordonner aux soldats de remettre leur arme au fourreau.

— Pourquoi m’ont-ils abandonné ? demanda de nouveau le garçon.

Richard se pencha un peu plus. Avec un peu de chance, il parviendrait à calmer l’enfant.

— Où t’ont-ils abandonné ?

Le gamin ouvrit les yeux si brusquement que Richard et Kahlan en sursautèrent de surprise. Comme s’il essayait de sonder son âme, le petit malade riva son regard dans celui du Sourcier. Et sa main exerça sur l’avant-bras de Richard une pression étonnamment forte, pour un gamin si fragile.

— Les ténèbres sont dans le palais…

Un frisson glacé courut le long de l’échine de Richard. Refermant les yeux, le garçon se laissa retomber sur sa paillasse improvisée. Malgré sa volonté de se montrer rassurant et doux, le Sourcier parla d’un ton presque cassant :

— Que racontes-tu donc ? Dans le palais, des ténèbres ? Quelles ténèbres ?

— Les ténèbres cherchent… les ténèbres…, murmura le gamin avant de marmonner quelques mots inintelligibles.

Sourcils de plus en plus froncés, Richard tenta de trouver une logique dans ce délire verbal.

— Que veux-tu dire ? Les ténèbres cherchent les ténèbres ? C’est…

— Il me trouvera… Je sais qu’il me trouvera…

Comme s’il n’avait plus la force de lever le bras, la main du garçon glissa du poignet de Richard. Celle de Kahlan vint la remplacer tandis que les deux époux, silencieux, attendaient que l’enfant reprenne la parole. Mais il ne parut pas en avoir l’intention.

Pour le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice, il était temps de rentrer au palais, où des gens les attendaient sûrement.

De toute façon, songea Richard, même si le garçon parlait de nouveau, ça ne risquait guère d’être plus clair… Debout près de lui, la mère se tordait nerveusement les mains.

— Quand il est comme ça, souffla-t-elle, il me fait peur… Seigneur Rahl, je ne voulais pas vous déranger, et… Oh ! je suis vraiment désolée !

On eût dit une femme prématurément vieillie par l’inquiétude…

— Vous ne m’avez pas dérangé, parce que c’est mon devoir… Je suis venu ici pour voir les gens qui n’ont pas pu assister au mariage, hier. Beaucoup d’entre vous ont parcouru de très grandes distances, je le sais… La Mère Inquisitrice et moi tenons à vous manifester notre gratitude. Nous sommes touchés que vous vous soyez déplacés pour fêter l’union de nos amis.

» Je n’aime pas voir des gens souffrir comme vous souffrez, votre fils et vous. Nous allons dénicher un guérisseur, pour qu’il vienne déterminer ce qui ne va pas… Qui sait, une potion fera peut-être des miracles ?

La femme secoua la tête.

— J’ai consulté beaucoup de guérisseurs, mais ils sont impuissants…

— Vous en êtes sûre ? demanda Kahlan. Ici, certains sont très doués, vous savez ?

— Je l’ai déjà montré à une femme très puissante, loin d’ici, dans la trace de Kharga. Une Pythie-Silence…

— Une Pythie-Silence ? De quel genre de guérisseuse s’agit-il ?

Détournant le regard, la mère du gamin hésita un moment.

— Eh bien, c’est une femme dotée de très grands talents… Enfin, c’est ce qu’on m’a dit… Les Pythies-Silence ont des pouvoirs remarquables, et j’ai pensé qu’elle pouvait m’aider. Mais Jit – c’est son nom, Jit – a dit qu’Henrik est « spécial ». Spécial, mais pas malade…

— Et il a souvent des crises de ce type ? demanda Kahlan.

La femme referma une main sur le devant de sa robe toute simple, torturant le tissu.

— C’est rare, mais ça arrive… Il voit des choses. À travers les yeux des autres, je crois…

Kahlan posa la main sur le front du garçon, l’y laissa un moment, puis passa les doigts dans les cheveux du petit malade.

— Et si c’était la fièvre, tout simplement ? Il est brûlant… Des cauchemars provoqués par la fièvre, oui…

La femme acquiesça.

— C’est vrai, quand il voit des choses à travers les yeux des autres, il a la fièvre et des nausées, et… (La mère d’Henrik regarda Richard.) Ce sont des prédictions, je pense… Quand il est malade comme ça, il prédit l’avenir…

Comme Kahlan, Richard penchait plutôt pour un délire induit par la fièvre, mais il le garda pour lui. La pauvre femme semblait assez bouleversée comme ça…

De plus, le Sourcier n’avait aucune affinité pour les augures, présages et autres prophéties. En fait, il les détestait autant qu’il abominait les énigmes et les charades. Selon lui, les gens faisaient toute une affaire de babillages sans intérêt…

— Le tableau n’a pas l’air si spécial que ça, se décida-t-il quand même à dire. Pour moi, c’est l’effet de la fièvre. Les enfants y sont très sensibles.

La mère d’Henrik n’en crut pas un mot, c’était visible, mais elle ne sembla pas décidée à contredire le seigneur Rahl en personne. Dans un passé somme toute récent, le maître de D’Hara était redouté de tous ses sujets, qui avaient d’excellentes raisons de ne pas le contrarier.

Comme les vieilles rancunes, les anciennes peurs avaient la peau dure.

— Il a peut-être mangé quelque chose qui ne lui a pas réussi, hasarda Kahlan.

— Non, nous avons pris le même repas, très exactement… (La mère d’Henrik dévisagea longuement ses interlocuteurs.) Mais les molosses se sont de nouveau attaqués à lui…

— Que voulez-vous dire ? s’enquit Richard, de plus en plus perplexe.

La femme s’humecta les lèvres du bout de la langue.

— Des molosses… enfin, plutôt des chiens sauvages, sont venus rôder autour de notre tente, hier. J’étais allée acheter une miche de pain, et Henrik surveillait nos colliers de perles. Quand il a vu les chiens, il s’est caché sous la tente, mort de peur. À mon retour, j’ai vu ces sales bêtes rôder autour, tous les poils hérissés. Ces chiens reniflaient comme s’ils étaient en chasse, mais je les ai fait déguerpir avec un bâton. Et ce matin, Henrik était… comme ça.

Richard voulut dire quelque chose, mais Henrik s’assit soudain, les yeux fous, et griffa férocement l’air comme s’il était un fauve acculé par des chasseurs.

Le Sourcier se leva d’un bond, tirant sa femme en arrière. De nouveau, les soldats dégainèrent leur arme.

Vif et rapide comme un lièvre, Henrik se leva et s’enfonça dans la foule, se faufilant entre les jambes des passants. Deux soldats le prirent immédiatement en chasse, mais il se glissa sous un chariot, ressortant très vite de l’autre côté. Trop grands pour l’imiter, les deux hommes durent faire le tour du véhicule, et lui concéder ainsi dix bonnes longueurs d’avance.

Connaissant les membres de la Première Phalange, Richard ne crut pas un instant que ça suffirait à les semer.

Henrik et ses poursuivants furent bientôt hors de vue.

Baissant les yeux, Richard s’avisa que le gamin avait réussi à griffer Kahlan.

— Ce n’est qu’une égratignure, sur le dos de ma main, le rassura la Mère Inquisitrice. Je vais bien, mais sa réaction m’a surprise, c’est tout…

Richard inspecta sa propre main et vit qu’elle saignait aussi.

— Inutile de t’inquiéter pour moi non plus…, soupira-t-il.

Le capitaine de son escorte, épée au poing, vint se camper devant lui.

— Nous le trouverons, seigneur Rahl… Dans les plaines d’Azrith, il n’y a guère d’endroit où se cacher. Ne vous inquiétez pas, il n’ira pas loin…

Malgré ses propos rassurants, l’homme ne semblait pas heureux qu’on ait osé faire saigner le seigneur Rahl. Et qu’il s’agisse d’un enfant ne l’apaisait pas le moins du monde.

— Ce sont des égratignures, comme l’a dit la Mère Inquisitrice… Mais capitaine, j’aimerais que vous retrouviez ce petit…

Tous les gardes se tapèrent du poing sur le cœur.

— Considérez que c’est chose faite, seigneur Rahl…, assura l’officier.

— Parfait… Quand vous lui aurez mis la main dessus, ramenez-le à sa mère. Il y a des guérisseurs sur ce marché, parmi les colporteurs et les marchands. Choisissez-en un et voyez s’il peut aider Henrik.

Pendant que l’officier chargeait une partie de ses hommes de traquer l’enfant, Kahlan approcha de Richard et souffla :

— Il faudrait retourner au palais… Nos invités nous attendent…

Richard acquiesça puis se tourna vers la mère d’Henrik.

— J’espère que votre fils se rétablira très vite…

Sur ces mots, le Sourcier se dirigea vers l’imposant haut plateau sur lequel trônait le Palais du Peuple. Son fief, hérité en même temps que la couronne de D’Hara. Un pays, se souvint-il, dont il avait ignoré l’existence pendant presque toute sa vie. Et par bien des aspects, un empire dont il était le maître, mais qui continuait à être un mystère pour lui…

Chapitre 3

Alors qu’elle suivait Rikka dans les couloirs privés du palais – beaucoup plus étroits que les autres et aux murs chaudement lambrissés – Kahlan repéra Zedd, debout avec Cara et Benjamin devant une fenêtre qui surplombait une petite cour intérieure formée par une saillie rectangulaire du mur d’enceinte du palais. Non loin de la fenêtre, une porte toute simple donnait accès via un escalier à cet atrium où un petit prunier poussait près d’un banc de bois posé sur un socle de pierre recouvert de lierre. Si petit que fût ce jardin, c’était un havre de paix où un peu de la lumière et de l’air du monde extérieur parvenait à s’infiltrer jusque dans les entrailles du complexe.

Kahlan se sentait beaucoup mieux depuis que Richard et elle avaient quitté les corridors et les places publiques où tous les regards étaient sans cesse rivés sur eux. Et lorsque Richard lui passa un bras autour de la taille, l’attirant vers lui un moment, elle éprouva une profonde sensation de paix. En règle générale, les deux époux évitaient les manifestations de ce genre quand ils n’étaient pas seuls – ou presque, comme en cet instant.

Resplendissante dans son uniforme de cuir blanc, sa natte blonde impeccable comme à l’accoutumée, Cara regardait par la fenêtre. Bien entendu, son Agiel pendait au bout d’une chaîne à son poignet. D’un simple mouvement, elle pouvait ainsi propulser dans sa paume cette arme à l’aspect anodin mais aux effets dévastateurs. Quand elle était de blanc vêtue, comme en ce jour, l’Agiel en cuir rouge évoquait une tache de sang sur une nappe blanche immaculée. Une simple tige de cuir, mais aussi dangereuse, et potentiellement mortelle, que la femme qui la maniait.

Son uniforme de général un rien froissé, Benjamin portait sur le côté gauche une épée à la garde d’argent étincelante. En dépit des apparences, ce n’était pas un accessoire de parade. En de multiples occasions, Kahlan avait vu cet homme combattre avec le courage et le cœur d’un lion. Dans un passé pas si lointain, c’était elle qui l’avait nommé général, et rien ne lui avait jamais fait regretter ce choix.

S’attendant à les voir en tenue décontractée, Kahlan fut un peu surprise que ses deux amis soient habillés et équipés comme si la guerre n’était pas finie. Mais pour eux, supposa-t-elle, il n’y avait jamais de raisons suffisantes pour se relâcher. Protéger Richard, le seigneur Rahl, resterait à tout jamais l’unique but de leur existence.

Assez ironiquement, l’homme sur lequel ils veillaient était au moins aussi redoutable qu’eux. Dans sa tenue de sorcier de guerre noir et or, le seigneur Rahl en imposait à tout le monde. Mais Richard n’était pas que le maître de D’Hara. L’Épée de Vérité qui battait sur sa hanche n’avait rien d’une arme banale et elle n’appartenait pas à un escrimeur lambda. Grâce à sa lame, le Sourcier de Vérité était un extraordinaire guerrier. Mais il avait bien d’autres cordes à son arc…

— Vous ont-ils épiés toute la nuit ? demanda Zedd à Cara au moment où Richard et Kahlan arrivaient à leur hauteur.

— Je n’en sais rien, marmonna la Mord-Sith sans se détourner de la fenêtre. C’était ma nuit de noces, et j’avais d’autres préoccupations.

Du coin de l’œil, Richard vit que sa vieille amie était rouge comme une pivoine.

— C’est bien naturel, fit Zedd avec un gentil sourire.

Se tournant vers Richard et Kahlan, il les salua d’un autre sourire – mais pas très convaincant, ne put s’empêcher de noter la Mère Inquisitrice.

Sans laisser à son grand-père le temps de pérorer, Richard entra dans le vif du sujet :

— Cara, que se passe-t-il ?

La Mord-Sith se retourna, un éclair de colère passant dans ses yeux.

— Quelqu’un nous a espionnés dans notre chambre !

— Tu en es sûre ?

L’expression de Richard ne trahit rien de ce qu’il pensait peut-être d’une déclaration si saugrenue. D’ailleurs, nota Kahlan, il n’avait pas exprimé de doutes, car sa question était sincère. Et la Mord-Sith, c’était tout aussi notable, n’avait pas dit que Benjamin et elle s’étaient sentis observés. La connaissant, Kahlan savait bien qu’elle n’était pas du genre à s’affoler pour rien.

— La journée d’hier a été riche en événements, dit Richard, et une foule de gens sont venus exclusivement pour vous voir, Benjamin et toi… (Il désigna Kahlan.) Encore aujourd’hui, quand nous sommes enfin seuls, j’ai l’impression que des centaines de regards pèsent toujours sur nous.

— Les Mord-Sith ont l’habitude d’être regardées en permanence, dit Cara, visiblement vexée qu’on puisse la croire capable d’imaginer de telles choses.

— C’est vrai, mais on les regarde toujours du coin de l’œil, à la dérobée.

— Et alors ?

— Hier, c’était différent… Cara, tu n’as pas l’habitude qu’on t’observe ainsi. Tout le monde te regardait ouvertement, et ça ne t’est jamais arrivé. Après cette expérience, ton imagination peut t’avoir joué un tour.

Cara réfléchit un moment, comme si cette possibilité ne lui avait jamais traversé l’esprit.

— Non, finit-elle par dire. Quelqu’un m’épiait, un point c’est tout !

— D’accord… Et quand as-tu eu cette impression pour la première fois ?

— Un peu avant l’aube. Il faisait encore nuit… Au début, j’ai cru qu’il y avait quelqu’un dans la chambre. Mais nous y étions seuls.

— Cara, tu es certaine que c’était toi, l’objet de l’attention de l’espion ? demanda Zedd.

Une question anodine, en apparence. Mais Kahlan devina immédiatement où le vieil homme voulait en venir.

— Vous pensez que c’était moi ? lança Benjamin, sortant de son mutisme.

Zedd riva un regard perçant sur le grand général aux cheveux blonds.

— Non, je me demandais si c’était bien vous deux qu’on épiait…

— Il n’y avait personne d’autre avec nous, marmonna Cara.

— Certes, mais vous étiez dans l’une des multiples chambres du seigneur Rahl.

La Mord-Sith comprit soudain, et son attitude changea du tout au tout. Oubliant sa colère, elle reprit son ton professionnel – un mélange de glace et de feu qui aurait fait baisser les yeux à plus d’une tête couronnée.

— Vous suggérez que quelqu’un a regardé dans cette chambre pour voir si le seigneur Rahl y était ?

Exactement l’idée de Zedd…

— Y avait-il des miroirs dans la pièce ? demanda le vieil homme.

— Des miroirs ? Eh bien, je…

— Il y en a deux, intervint Kahlan. Un miroir en pied près de la bibliothèque et un autre, plus petit, sur la coiffeuse.

La chambre était un des cadeaux de mariage offerts par Richard et Kahlan. Quand il résidait au palais, le seigneur Rahl disposait de plusieurs endroits où dormir, sans doute par souci de sécurité. Pour désorienter un éventuel tueur, il n’y avait en effet rien de mieux. Pour l’heure, Richard était très loin de connaître toutes les chambres où il pouvait se réfugier. Mais il en avait visité assez pour avoir choisi, en accord avec Kahlan, une des plus belles pour accueillir Cara et Benjamin lorsqu’ils séjourneraient au palais. Quoi de plus normal, en réalité ? Chef de la Première Phalange, Benjamin était en quelque sorte l’ange gardien du seigneur Rahl. Quant à Cara, sa plus proche garde du corps, elle était depuis longtemps devenue une amie…

En bon guide forestier, Richard estimait qu’une seule et unique chambre lui suffisait amplement. Et Kahlan partageait son opinion. De plus, ils avaient également plusieurs chambres au Palais des Inquisitrices, en Aydindril, et on leur avait aménagé des points de chute dans une multitude d’autres endroits.

De toute façon, Kahlan se fichait de l’intendance, pourvu que Richard et elle soient ensemble. Curieusement, quelques-uns de leurs meilleurs souvenirs étaient liés à la cabane des plus rudimentaires où ils avaient passé tout un été, dans les montagnes de Terre d’Ouest.

Cara s’était montrée ravie d’habiter au palais. Probablement parce que sa chambre était très proche de celle du seigneur Rahl et de son épouse.

— Pourquoi cette question sur les miroirs ? voulut savoir Benjamin.

Comme son attitude, sa voix avait changé. Désormais, c’était le général responsable de la sécurité du seigneur Rahl qui parlait, et ça s’entendait.

— Eh bien, répondit Zedd, d’après ce que je sais, certains sorciers dévoyés peuvent utiliser des formes perverties de magie pour transformer les miroirs en fenêtres, ou quelque chose comme ça…

— Ce sont des racontars, demanda Richard, ou tu es sûr de tes sources ?

— Des racontars…, admit Zedd avec un soupir. Mais parfois, les rumeurs ont un fond de vérité.

— Et qui peut accomplir ce genre d’exploit ?

Au ton de sa voix, Kahlan sut que ce n’était plus le petit-fils de Zedd qui parlait, mais le seigneur Rahl dans toute sa puissance. La nervosité gagnait tout le monde, semblait-il, et ça n’augurait rien de bon.

— Richard, je n’en sais rien ! Moi, j’en suis incapable, en tout cas. Ce pouvoir me dépasse, en postulant qu’il existe vraiment. Ce sont des rumeurs, et je n’en sais pas plus.

— Pourquoi espionner le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice ? demanda Cara.

À l’évidence, cette éventualité lui déplaisait encore plus que l’idée d’être elle-même espionnée.

— Une excellente question, dit Zedd. Tu as entendu quelque chose ?

— Non. Je n’ai rien vu et rien entendu. Mais j’ai senti que quelqu’un nous regardait.

Zedd eut une moue dubitative.

— Bon, je protégerai la chambre avec un champ de force, histoire que plus personne ne viole votre intimité.

— Ta magie est-elle efficace contre les rumeurs ? demanda Richard.

Zedd se dérida enfin.

— Comment le savoir ? J’ignore si ce pouvoir existe vraiment. Y avait-il ou non un espion ? Au fond, personne ne peut le dire.

— Si, moi, insista Cara.

— La solution la plus simple n’est-elle pas de recouvrir les miroirs ? avança Kahlan.

— Non, répondit Richard. Pour moi, il ne faut surtout pas recouvrir les miroirs. Et pas davantage protéger la chambre avec un champ de force.

— Et pourquoi donc ? demanda Zedd, les poings plaqués sur les hanches.

— S’il y avait vraiment un espion, recouvrir les miroirs ou utiliser un champ de force l’empêchera de continuer à regarder.

— C’est l’idée générale, souligna Kahlan.

— Nos ennemis seront alertés et nous ne découvrirons jamais qui nous espionne.

D’un index décharné, Zedd se gratta le crâne, ébouriffant encore plus sa tignasse blanche.

— Je ne te suis plus, mon garçon…

— Si l’espion en avait après Kahlan et moi, il sait que nous n’occupions pas cette chambre hier. Si nous ne prenons aucune mesure défensive, et si Cara ne se sent pas épiée la nuit prochaine, nous serons sûrs que Benjamin et elle ne sont pas la cible de nos ennemis. Parce que ceux-ci iront regarder ailleurs pour nous trouver, Kahlan et moi…

Connaissant Richard mieux que personne, Kahlan paria qu’il avait une idée derrière la tête.

— C’est bien raisonné, concéda Cara en jouant distraitement avec la chaîne de son Agiel. Si rien ne se passe cette nuit, ça voudra dire que la Mère Inquisitrice et le seigneur Rahl étaient visés.

— Ou ça signifiera que tu as tout imaginé, crut bon de souligner Zedd.

— Comment démasquer cet espion ? demanda Benjamin, neutralisant la cinglante contre-attaque de sa femme. Qui peut avoir des pouvoirs pareils ?

— Ai-je jamais dit que ces gens existaient ? lâcha Zedd en haussant les épaules. Je n’ai pas connaissance d’une magie de ce type, j’en ai seulement entendu parler. Et je crois que nous nous laissons tous emporter par notre imagination. Ce soir, il faudra essayer d’être un peu plus objectifs, d’accord ?

— Je serai plus vigilante, souffla Cara après un moment de réflexion, mais je maintiens qu’on m’espionnait.

À l’expression de Richard, Kahlan devina qu’il était déjà en train de penser à quelque chose de différent. Ayant le même sentiment, les autres attendirent en silence qu’il s’exprime.

— L’un de vous a-t-il déjà entendu parler de la trace de Kharga ? finit-il par demander.

Chapitre 4

— La trace de Kharga ? répéta Benjamin.

Crochetant son ceinturon d’un pouce, il baissa les yeux, le front plissé, et fouilla dans ses souvenirs. Alors que Zedd secouait la tête, Kahlan vit que Rikka connaissait la réponse. Mais elle se garda bien de parler, se contentant de consulter Cara du regard. Comme toutes les Mord-Sith, elle s’en remettait à son autorité implicite.

— La trace de Kharga se trouve dans les Terres Noires, annonça l’épouse de Benjamin.

Richard capta le subtil changement de ton de son amie. Intrigué, il tourna les yeux vers elle.

— Où ça ?

— Les Terres Noires, une région reculée de D’Hara… Au nord-est d’ici.

— Pourquoi ce nom ?

— La plus grande partie de cette région est hors de portée de la civilisation… C’est comme le Pays Sauvage chez vous… Une contrée isolée et inhospitalière. Mais ce ne sont pas de vastes plaines stériles, chez nous. Dans les Terres Noires, les montagnes hostiles alternent avec les forêts insondables. Du coup, il est impossible d’entrer en contact avec les tribus isolées, voire simplement de les localiser. En revanche, lorsqu’on s’aventure dans cette région, les indigènes risquent toujours d’apparaître par surprise…

Cara parlait sur son ton « professionnel », celui qu’elle adoptait toujours lorsque le seigneur Rahl lui demandait un rapport circonstancié. Mais quelque chose dans sa voix donnait la chair de poule…

— Là-bas, le ciel est plombé presque en permanence. Dans les Terres Noires, on voit rarement le soleil, et je crois que c’est de là qu’elles tirent leur nom.

Pour que Cara dise « je crois », songea Kahlan, il fallait qu’elle ait de sérieux doutes sur ses propos – comme si ce nom pouvait avoir des origines bien différentes, et pas rassurantes du tout.

— Mais des gens civilisés y vivent, dit Richard, puisque c’est une partie de D’Hara.

— Oui, acquiesça Cara. Dans la province de Fajin, où se trouve Saavedra, une sorte de capitale administrative, il y a des petites villes de-ci de-là dans les vallées et même des villages de montagne. Au-delà de ces avant-postes de la civilisation s’ouvrent des terres de ténèbres et de solitude. Les gens ne s’éloignent jamais beaucoup des agglomérations, et quand ils s’y risquent, ils suivent les rares pistes balisées. On ne connaît pas grand-chose sur cette région, parce que le commerce y est inexistant. En partie parce qu’il n’y a rien à acheter là-bas, et personne à qui vendre quoi que ce soit…

— En partie ? répéta Richard. Quelles sont les autres raisons ?

— Les gens qui s’aventurent dans les Terres Noires en reviennent rarement… Même quand ils prennent toutes les précautions requises. De temps en temps, les natifs qui savent ne pas s’écarter des pistes et qui s’enferment chez eux la nuit disparaissent également.

— Que peux-tu me dire sur les causes de ces disparitions ?

— Pas grand-chose… Ces terres sont le royaume de la superstition, des arcanes maléfiques et des bouches cousues. Les gens ne parlent pas de ce qui les effraie pour éviter d’attirer le malheur sur eux.

Richard ne se contenta pas de cette explication.

— Cara, les superstitions n’ont jamais fait disparaître personne.

La Mord-Sith soutint bravement le regard de son seigneur.

— Selon certaines rumeurs, des charognards venus du royaume des morts chassent dans les Terres Noires.

Un lourd silence suivit cette sinistre déclaration.

— Dans les Contrées du Milieu, dit enfin Zedd, il y a des endroits comme celui-là. Dans certains cas, il s’agit de superstition, c’est vrai. Mais dans d’autres, les rumeurs n’en sont pas, si vous voyez ce que je veux dire.

Originaire des Contrées, Kahlan comprit parfaitement de quoi parlait le vieil homme.

— Eh bien, il en va de même pour les Terres Noires, dit Cara. Mais chez nous, les régions sauvages sont plus grandes et plus inaccessibles que chez vous. Dans les Terres Noires, si on a des ennuis, inutile d’espérer l’aide de quiconque.

— Y a-t-il seulement des habitants ? demanda Kahlan.

— Si cruelle, si hostile et si perdue que soit une terre, elle reste une patrie pour ceux qui y sont nés. La plupart des gens ne s’éloignent jamais beaucoup de ce qu’ils considèrent comme leur foyer. Parce qu’ils ont peur, ou parce qu’ils ne savent rien du monde qui les entoure.

— Cara a parfaitement raison, intervint Richard. N’oublions pas non plus que les habitants des Terres Noires ont combattu à nos côtés contre la tyrannie. Et ils ont subi des pertes cruelles.

— Exact, confirma Cara. Je connais quelques soldats de la province de Fajin, et ils se sont battus dignement. Cela dit, aucun ne venait de la trace de Kharga. D’après ce qu’on m’a dit, cette région est encore plus inhospitalière que le reste des Terres Noires. Très peu de gens y habitent – si toutefois on y rencontre âme qui vive. Et personne n’a de raisons de s’y aventurer.

— D’où tires-tu tant d’informations sur les Terres Noires ? demanda Kahlan.

— Je n’en sais pas si long que ça, en réalité… Darken Rahl y avait de sombres alliances, et c’est pour ça que j’en ai entendu parler. En ma présence, il a dû mentionner une fois ou deux la trace de Kharga… (Cara secoua la tête pour en chasser de très mauvais souvenirs.) Les Terres Noires convenaient très bien à sa nature profonde et à celle de son père. Tous les deux étaient brutaux et régnaient par la peur sur les populations de ces lointaines contrées. Mon ancien maître disait souvent qu’il n’y avait pas d’autre moyen de « tenir » les Terres Noires.

» Comme son père, il chargeait parfois une Mord-Sith de rappeler à ces gens la « loyauté qu’ils devaient à D’Hara ».

— Tu y es donc allée ? demanda Richard.

— Non, jamais… À ma connaissance, aucune Mord-Sith encore vivante aujourd’hui n’y a été. (Le regard de Cara s’assombrit.) Plusieurs « émissaires » de Darken Rahl n’en sont jamais revenues. (Elle tourna la tête vers Richard.) Le plus souvent, il envoyait Constance.

Le Sourcier soutint en silence le regard de son amie. Lors de son incarcération au palais, il avait eu la malchance de connaître Constance. Et il avait même fini par la tuer…

Depuis la fin de la guerre, Richard et Kahlan avaient appris quelques petites choses sur D’Hara, mais il restait encore beaucoup de zones d’ombre. Ce très grand pays comptait une multitude de villes dont ils avaient longtemps ignoré jusqu’au nom. Et certaines régions, comme les Terres Noires, justement, étaient si solitaires qu’elles se gouvernaient pratiquement toutes seules.

— La plupart des gouverneurs de province et des dirigeants de grande ville sont ici, dit Benjamin. Si lointaines et si primitives que soient certaines régions du pays, aucune, ou presque, ne se serait permis de refuser une invitation du seigneur Rahl en personne. Si vous le désirez, nous pourrons interroger ces gens sur la trace de Kharga.

Richard acquiesça distraitement. À l’évidence, il était déjà passé à l’inconnue suivante de sa complexe équation intérieure.

— Richard, dit Zedd alors que les autres respectaient un silence religieux, j’ai entendu dire que tu avais un grand projet au sujet des livres du palais.

— Nous allons les classer, répondit Kahlan quand il devint évident que le Sourcier n’avait pas entendu la question.

— Les classer ?

— Oui, fit Richard, qui avait bien entendu, finalement. Nous avons des milliers de livres, et il est quasiment impossible de trouver une information quand nous en avons besoin. Je n’ai même pas la possibilité de savoir si les réponses à mes questions se trouvent dans une de nos bibliothèques. Et personne ne sait ce qui se trouve sur les rayons.

» J’ai donc décidé de faire classer et indexer les ouvrages. Sachant qu’elle lit le d’haran et qu’elle connaît déjà très bien les bibliothèques, j’ai chargé Berdine de cette mission. Et Nathan l’assistera.

Zedd ne cacha pas son scepticisme.

— Richard, c’est un travail de titan. Même avec l’aide du prophète, je doute que ce soit réalisable. Mon garçon, il faudrait que je voie ce que tu fais et comment tu t’y prends.

— Pourquoi pas ? Viens avec moi, je te conduirai dans une des plus grandes bibliothèques, où Berdine s’est déjà mise au travail. J’avais l’intention d’y aller pour vérifier quelque chose…

Vérifier quoi ? Kahlan aurait donné cher pour le savoir. Alors que tout le monde se mettait en mouvement, elle prit Cara par le bras pour la retenir. À pas très lents, elles suivirent les autres, donnant l’impression de vouloir parler du mariage ou de la nouvelle vie d’épouse de Cara. À la connaissance de Kahlan, c’était une première pour une Mord-Sith. Avant l’avènement de Richard, l’idée qu’une femme en rouge fonde une famille aurait paru ridicule.

— Qu’y a-t-il ? souffla Cara.

Kahlan jeta un coup d’œil devant elle. Richard, Zedd, Benjamin et Rikka avaient pris de l’avance, et ils étaient plongés dans une grande conversation. De plus, les riches tapis étouffaient l’écho des voix autant que celui des pas.

— Quelque chose est en cours… J’ignore quoi, mais quand Richard a le mors aux dents, je m’en aperçois tout de suite.

— Qu’attendez-vous de moi ?

— Je veux qu’une Mord-Sith veille sur lui en permanence.

— Mère Inquisitrice, j’ai pris cette décision dès que Zedd a évoqué la possibilité que l’espion ait cherché à épier le seigneur Rahl…

Soulagée, Kahlan sourit et tapota l’épaule de Cara.

— Ravie de voir que le mariage n’a pas émoussé tes réflexes.

— Ni les vôtres, dirait-on… Que se passe-t-il ?

— Ce matin, un gamin brûlant de fièvre a dit à Richard que les ténèbres sont partout dans le palais. Pour moi, il délirait, mais je sais que Richard l’a pris au sérieux.

» Un peu plus tard, une devineresse a prétendu que le « toit va s’écrouler ». Et pour finir, il y a cet espion qui regardait dans votre chambre…

— Et selon vous, qu’en a conclu le seigneur Rahl ?

Après un bref relâchement, le jour de ses noces, Cara en était revenue à ses habitudes : parler du « seigneur Rahl » et de la « Mère Inquisitrice », et les vouvoyer tous les deux.

— Eh bien, le connaissant, je crois qu’il pense en avoir déjà fini avec la paix…

— Je savais bien que j’aurais dû mettre mon uniforme rouge, ce matin…

— Inutile de s’affoler, cela dit… Je suis prudente, c’est tout. Richard n’a quand même pas raison à tous les coups.

— Mère Inquisitrice, quand le seigneur Rahl est dans cet état, les ennuis ne tardent jamais à arriver.

— Tu marques un point, je dois l’admettre…

Chapitre 5

Alors que Zedd faisait les cent pas dans la grande bibliothèque, en prenant la table en chêne pour point d’ancrage, Kahlan remarqua que sa longue tunique s’enroulait autour de ses jambes étiques chaque fois qu’il faisait demi-tour. Derrière les fenêtres placées en hauteur, au niveau de la promenade qui faisait le tour de la salle, la Mère Inquisitrice vit que le ciel s’assombrissait à vue d’œil. Alors que le temps était radieux le matin, des giboulées menaçaient à présent de gâcher la fête.

Au niveau du sol de la bibliothèque, en quelque sorte le premier étage, il n’y avait aucune fenêtre. Une configuration étrange pour une salle toute en longueur qui devait se trouver sous le Jardin de la Vie, si le sens de l’orientation de Kahlan ne la trompait pas. Mais quand on avait affaire à un complexe si « biscornu », il n’était jamais simple de se repérer.

Dans un coin, Nathan était adossé à une colonne de marbre encore plus large que ses épaules pourtant impressionnantes. Avec sa chemise à jabot, ses cuissardes et sa cape verte attachée sur une seule épaule – sans parler de l’épée qui battait son flanc –, il ressemblait plus à un aventurier qu’à un prophète. Pourtant, il était le plus grand prophète vivant… Profitant de la lumière d’une lampe à réflecteur fixée à la colonne, il étudiait un ouvrage avec une concentration absolue.

Devant Kahlan, des piles de livres, certaines bien ordonnées et d’autres non, s’alignaient sur toute la longueur de la table. Des parchemins, des lampes, des encriers, des plumes et des chopes vides occupaient le peu d’espace non envahi par des volumes. La lumière du jour ne parvenant pas jusqu’à ce secteur de la bibliothèque, des dizaines de lampes y brûlaient en permanence. Tout autour, la pénombre régnait, à cause du ciel de plus en plus noir.

En uniforme de cuir marron, Berdine, comme tous les autres, regardait le vieux sorcier faire la navette entre la table et le mur du fond de la salle. Bien qu’elle ait les yeux bleus, comme Cara, Berdine avait des cheveux châtains – une rareté parmi les Mord-Sith. Elle était également plus petite et un rien plus enveloppée que ses collègues.

Contrairement à celles-ci, elle était fascinée par les livres. En de multiples occasions, elle avait été d’un grand secours pour Richard, trouvant des informations utiles dans une véritable montagne d’ouvrages. Cela dit, malgré son goût pour le savoir et la culture, la « douce » Berdine était aussi redoutable que Cara et les autres Mord-Sith.

Zedd finit par s’arrêter de marcher.

— Je ne suis pas convaincu que ça fonctionnera, Richard ! Efficacement, en tout cas… Pour commencer, il y a plusieurs méthodes pour classer des livres. Ensuite, que feras-tu de ceux qui abordent plusieurs sujets ? Imagine qu’un ouvrage parle d’une ville construite au bord d’une rivière. Si tu l’indexes dans la section « Cités », comment sauras-tu qu’il contient au sujet de la rivière les informations que tu cherches ?

Le vieil homme regarda autour de lui et soupira.

— J’étudie des grimoires depuis mon plus jeune âge, et je peux te dire, mon garçon, qu’il est impossible de les ranger dans une catégorie bien précise. La plupart du temps, en tout cas…

— Nous avons pensé à cette difficulté, dit Richard, faisant montre d’une patience infinie.

Exaspéré, Zedd se campa devant une pile de livres de guingois, regarda l’ouvrage du dessus, réfléchit quelques instants, s’en empara et le brandit sous le nez du Sourcier.

— Et il y a les volumes comme celui-là ! Comment classer un texte qui n’a ni queue ni tête ?

— De quel livre s’agit-il ? demanda Berdine, visiblement moins calme que son seigneur.

Zedd baissa les yeux sur le titre.

— Regula, soupira-t-il, l’air accablé. (Il feuilleta l’ouvrage et secoua la tête.) J’ignore ce que veut dire ce titre, et après consultation rapide, je ne saurais dire de quoi traite ce livre !

Quand le vieil homme tendit l’ouvrage à Berdine, Kahlan aperçut le dos et vit qu’un symbole figurait sous le titre. Un cercle contenant un triangle, distingua-t-elle en plissant les yeux. Dans le triangle était niché un symbole qu’elle n’avait jamais vu de sa vie. Il aurait pu s’agir d’un neuf, mais il était à l’envers – sur un plan horizontal, bien sûr, car sur un plan vertical, on aurait tout simplement eu un six.

— Ce livre-là ? s’exclama Berdine. (À son tour, elle tourna quelques pages.) Certaines parties sont en haut d’haran et d’autres non. Je pense qu’il s’agit d’un lexique.

Zedd plissa le front de perplexité.

— Mais encore ?

— Eh bien, je comprends tout ce qui est en haut d’haran, mais le reste… Vous avez vu toutes ces lignes ondulées et ces symboles ?

— Si tu as des doutes sur la nature de cet ouvrage, comment peux-tu avoir la prétention de le classer ?

Richard posa une main apaisante sur l’épaule de son grand-père.

— Il sera ajouté sur la liste des livres que nous ne comprenons pas, voilà tout. Une catégorie appelée « Textes inconnus ».

— Eh bien, je reconnais que c’est logique, mon garçon.

— Seigneur Rahl, intervint Berdine, ce n’est pas la bonne catégorie. Comme je l’ai déjà dit, je crois qu’il s’agit d’un lexique.

— Un lexique ? répéta Zedd. Avec des symboles bizarres partout, et pas des mots ?

— Je sais, c’est étrange… (Berdine chassa de son front une mèche de cheveux vagabonde.) Je n’ai pas passé beaucoup de temps dessus, mais je postule que ces symboles sont une ancienne forme d’écriture. Dans un grimoire, j’ai vu qu’on l’appelait le langage de la Création.

— Bref, marmonna Zedd, le genre d’ouvrages qui irait très bien dans la catégorie « Textes inutiles ». Et à voir comment sont parties les choses, j’ai bien peur que ça vous arrive plus d’une fois. Tant de travail pour ça…

— Zedd, dit Richard, nous avons parfois eu de gros ennuis faute d’avoir pu trouver à temps les réponses à nos questions…

» Par le passé, des scribes spécialisés devenaient en quelque sorte les index vivants des grandes bibliothèques. D’après ce que j’en sais, ils se concentraient sur certains types de livres ou sur des secteurs bien précis d’une bibliothèque. En cas de besoin, ils pouvaient orienter les recherches en indiquant dans quelle gamme d’ouvrages on était susceptible de trouver des réponses à des questions spécifiques. Sans ces érudits, les trésors de connaissances des bibliothèques sont pratiquement inaccessibles. Nous devons remédier à ce problème. Depuis ta dernière visite, nous avons entrepris un grand recensement, avec à l’esprit la création d’un précieux index qui jouera peu ou prou le rôle des scribes.

Zedd désigna la table.

— Le résultat, ce sont ces dizaines de parchemins couverts de pattes de mouche ?

— Pour le moment, oui… Je préfère déplacer les ouvrages le moins possible. Après tout, nous ignorons pourquoi on les a rangés dans une salle précise, voire sur un rayonnage particulier. À part les grimoires les plus dangereux, conservés dans des bibliothèques interdites au public, je n’ai jamais eu l’impression que les livres étaient entreposés ici ou là pour une raison bien déterminée. Mais ça ne veut pas dire qu’il n’y en a pas. Tant que je n’aurai aucune certitude, je préfère éviter d’éventuels problèmes…

» Du coup, nous établissons une fiche pour chaque livre, avec son titre, l’endroit où il est rangé et un résumé de ce qu’il contient. Ainsi, nous indexons des fiches plutôt que des volumes, et c’est beaucoup plus pratique.

» Pour reprendre ton exemple de tout à l’heure, un tel livre serait classé dans la catégorie « Cités », mais une copie de sa fiche figurerait également dans la catégorie « Rivières ». Ainsi, le risque de perdre des informations diminue.

Zedd jeta un regard circulaire sur les rayonnages qui s’alignaient dans la salle. Cette bibliothèque contenait des milliers de titres, et il y en avait une multitude d’autres au palais.

— Ce sera vraiment un travail de titan, mon garçon…

— Jusque-là, nous disposions d’un trésor que nous ne pouvions pas exploiter. Au lieu de me lamenter, j’ai trouvé une solution. Si tu as une meilleure idée, je t’écoute.

Zedd réfléchit quelques instants.

— Non… Je dois avouer que ta théorie est convaincante. En fait, j’ai fait la même chose, jadis, mais à une bien plus petite échelle.

— Dans l’Enclave du Premier Sorcier, à la forteresse… Je me rappelle qu’il y avait des piles de livres un peu partout.

Zedd sembla s’immerger dans ses souvenirs.

— J’ai fait des piles avec les livres dont je pensais avoir besoin. J’avais même l’ambition de créer des rayonnages spéciaux. C’est resté au stade du projet, et il y avait beaucoup moins d’ouvrages qu’ici. Maintenant que la guerre est finie, je pourrai m’y remettre, une fois de retour en Aydindril.

— Le seigneur Rahl nous a dit de commencer ici, intervint Berdine, parce qu’on n’y trouve pas de livres particulièrement rares ou précieux. Darken Rahl ne venait pratiquement jamais dans cette bibliothèque, quand il régnait sur D’Hara. J’en ai déduit que les ouvrages ne sont pas très importants…

— À ta connaissance, souligna Zedd. C’est un peu juste pour affirmer qu’il n’y a pas ici de textes précieux ou… dangereux.

— C’est vrai, concéda Berdine. Mais d’autres bibliothèques sont pleines d’ouvrages dangereux, et ça, nous le savons avec une absolue certitude.

— Nous avons pensé que c’était idéal pour nous faire la main, dit Richard, avant de passer aux choses sérieuses. Et s’il y a quand même des textes importants ici, nous le saurons grâce à nos fiches. Quand ce travail sera achevé, nous connaîtrons la localisation exacte de chaque livre conservé au palais.

— Un beau projet, souffla Zedd, qui semblait s’être calmé.

— Donc, reprit Richard, quand nous tombons sur un livre comme Regula, nous l’enregistrons dans la catégorie « Textes inconnus ». Ou pour cet exemple précis, dans « Lexiques », si Berdine a raison…

— En fait, seigneur Rahl, dit la Mord-Sith, cet ouvrage ne correspond à rien que j’aie jamais vu. J’avais l’intention de vous en parler… Ce n’est pas vraiment un lexique non plus…

— Tu as pourtant dit le contraire.

— Je sais, mais je ne peux pas le classer dans cette catégorie.

— Pourquoi donc ?

— Eh bien, c’était mon intention, au début, mais j’ai des doutes, désormais.

— Berdine, j’ai du mal à te suivre.

La Mord-Sith ouvrit le livre sur la table et regarda Richard comme si elle allait lui confier quelque commérage croustillant.

— Ce n’est pas la couverture originale. Ce livre a été rhabillé…

Zedd, Kahlan et même Cara se penchèrent un peu pour mieux voir.

— Comment le sais-tu ? demanda Richard, son intérêt ravivé.

— Pour un expert, il est facile de voir que la reliure a un défaut. Il manque la plus grande partie de l’ouvrage, et le relieur n’a fait aucun effort pour le cacher.

Richard se pencha un peu plus.

— Tu es sûre de ce que tu dis ?

— Certaine ! (La Mord-Sith alla jusqu’à la dernière page du livre et la désigna de l’index.) Vous voyez ce texte entièrement en haut d’haran ? Il précise qu’un grand nombre de pages manquent, et que c’est volontaire.

Richard s’empara de l’ouvrage, lut le texte en question… et blêmit.

— Qu’est-ce que ça dit ? demanda Kahlan.

— Le reste du livre a été mis en sécurité dans un endroit nommé Berglendursch ost Kymermosst. Cet exemplaire incomplet sert à signaler l’existence de l’ouvrage.

Kahlan n’eut pas besoin de plus d’explication. Berglendursch ost Kymermosst était en haut d’haran le nom du mont Kymermosst, où le Temple des Vents se dressait à l’origine.

Parce qu’il contenait trop d’artefacts et de sorts dangereux, le temple, trois mille ans plus tôt, avait été transféré dans le royaume des morts, afin que plus personne ne puisse y entrer. Au fil des millénaires, certains sorciers ou aventuriers avaient quand même tenté de s’y introduire. Aucun n’avait survécu.

À part Richard.

Traversant le royaume des morts, il avait été le premier, en trente siècles, à franchir le seuil du temple.

Plus tard, lorsqu’il avait libéré le pouvoir des boîtes d’Orden pour mettre un terme à la guerre, le Sourcier avait du même coup neutralisé des multitudes de pièges et de chausse-trappes responsables du décès de milliers d’innocents. Dans la foulée, il avait aussi ramené le Temple des Vents sur sa localisation d’origine, au sommet du mont Kymermosst.

Chapitre 6

— Au moins, fit Zedd, brisant un lourd silence, tu sais où est la partie manquante. (Il fronça ses sourcils broussailleux.) Quand tu m’as annoncé avoir ramené le temple dans ce monde, tu as dit que toi seul pouvais y entrer. C’était la vérité, j’espère ?

Kahlan eut le sentiment qu’il s’agissait d’un ordre plus que d’une question.

Malgré la tension de son grand-père, Richard parut soudain beaucoup moins anxieux.

— C’est vrai comme verrue de verrat ! Quoi que contiennent les pages manquantes, il n’y a aucun risque… (Avec un soupir, le Sourcier referma l’énigmatique ouvrage.) Berdine, tu peux le classer dans la catégorie des « Textes inconnus ». Précise qu’on le trouve dans cette bibliothèque… et dans le Temple des Vents.

Comme s’il voulait réserver le temple pour une conversation privée qu’il entendait avoir plus tard avec Richard, Zedd se tourna vers Berdine :

— Ainsi, tu fais une fiche pour chaque livre ?

La Mord-Sith s’empara d’une impressionnante liasse de feuilles de parchemin.

— Chaque feuille représente un livre… Cette pile est exclusivement composée de grimoires de prophéties. Nous mentionnons le titre et le sujet de l’ouvrage, chaque fois que c’est possible.

— Ainsi, nous aurons un index pratique et maniable. Une sorte de bibliothèque virtuelle, si tu préfères. Je doute que les prophéties nous servent un jour à quelque chose, mais si je devais me tromper, nous saurons où les trouver et de quoi parle chacune.

Sur ce dernier point, Kahlan avait plus que des doutes. La plupart des prédictions, volontairement ambiguës, n’avaient pas de sujets clairement identifiables. Avant d’être devenus une sorte de race en voie d’extinction, les prophètes arpentaient le monde par dizaines, et ils se contentaient de consigner par écrit les prédictions qui leur venaient au hasard, sans chronologie ni logique. En conséquence, leurs œuvres étaient le royaume du désordre et de la fantaisie – à première vue, en tout cas.

De toute façon, elles étaient destinées à d’autres prophètes. Quelqu’un qui n’avait pas le don était incapable de déchiffrer ces augures, même s’il comprenait tous les mots. Au bout du compte, la formulation n’avait guère d’importance. L’essentiel, c’étaient les visions qu’un présage évoquait chez les autres prophètes.

— Je suis ici pour examiner tous les recueils de prophéties et déterminer leur sujet, quand cette notion s’applique…, dit Nathan. Ayant passé ma très longue vie à lire des prédictions, je connais déjà tous ces ouvrages, bien entendu. Le plus souvent, la description sera très succincte, du genre « Augures et présages divers », mais il est quand même très pratique d’avoir un index.

— L’aide de Nathan m’est très précieuse, dit Berdine. Je suis ignare en prophéties, alors, avoir la prétention de les classer…

Richard croisa les bras et cala une hanche contre un montant de la table.

— Puisqu’on en parle, Nathan, je viens de rencontrer une vieille devineresse…

Et voilà, songea Kahlan, nous entrons dans le vif du sujet…

— Était-elle aveugle ?

— Oui.

— C’était Sabella… Je la connais, et ce n’est pas une bonimenteuse.

— Faut-il comprendre qu’elle prédit vraiment l’avenir des gens ?

Le prophète leva une main, écartant très légèrement le pouce et l’index.

— Pas plus que ça, pour tout dire… Elle a une étincelle de don, rien de plus. Pour l’essentiel, elle enjolive les choses, histoire de raconter aux gens ce qu’ils ont envie d’entendre. C’est son gagne-pain, après tout… Son génie, c’est de « prédire » les événements les plus probables comme si elle en avait eu connaissance dans une vision. Par exemple, à une jeune femme, elle parlera d’un mariage à venir. Pas un trop gros risque, puisque presque toutes les femmes se marient.

» Mais tout n’est pas de cette eau-là… Sinon, Richard, je t’aurais parlé d’elle. Comme moi, je suis sûr que tu détesterais savoir que des charlatans sévissent au palais, escroquant les gogos.

Unique prophète encore en vie, Nathan était très sourcilleux dès qu’on s’en prenait à la réputation de son art. Si Richard se méfiait des prédictions, son lointain ancêtre y croyait dur comme fer. Pour lui, les réticences du Sourcier – ce qu’il nommait son libre arbitre – assuraient simplement l’équilibre dont toutes les formes de magie avaient besoin.

— Y a-t-il au palais d’autres « devins » qui ont une once de talent pour les prédictions ? Tous les êtres vivants ont une étincelle de don, sinon, la magie n’aurait aucun effet sur eux. C’est la même chose pour les prophéties…

Nathan haussa les épaules.

— Tout le monde a un jour pensé à un ami ou un être aimé depuis longtemps perdu de vue. Peut-être à cause d’un désir inconscient de revoir cette personne… Et la personne en question se révèle être malade ou peut-être même morte très récemment. Il arrive aussi qu’on pense à une connaissance qu’on croyait avoir oubliée, et qu’elle frappe à la porte l’instant d’après…

» Ces « pressentiments » sont fréquents, et il s’agit d’une catégorie mineure de prophéties. Parce que tous les êtres ont une étincelle de don, comme tu viens de le rappeler, il arrive qu’un individu ordinaire produise un véritable présage.

» Chez certains sujets, l’étincelle est plus vive, sans qu’ils aient pour autant le don. Chez eux, les prémonitions sont relativement fréquentes. Même s’il ne s’agit pas d’authentiques prédictions, ces gens ont la capacité de voir ce que j’appellerais une « ombre du futur ». Les personnes comme Sabella sont assez perceptives pour avoir conscience de ce qui se passe en elles… et en tirer profit.

— Et vous connaissez d’autres cas au palais ?

— Bien entendu ! Une femme qui travaille aux cuisines a très souvent des prémonitions mineures. Je connais aussi Lauretta, qui travaille chez un boucher. Elle aussi a un petit talent de devineresse. À vrai dire, elle me harcèle pour que je te convainque d’aller la voir, Richard. Elle prétend avoir des augures à te révéler.

— Pourquoi ne m’en avez-vous pas parlé ?

— Richard, chaque jour, dix personnes me pressent d’user de mon influence auprès de toi pour leur obtenir une faveur. Ils veulent que tu les choisisses comme fournisseurs du palais, que tu leur accordes une audience, ou même que tu viennes boire un verre chez eux afin qu’ils te donnent leur avis sur des sujets « importants ». J’essaie de t’épargner de perdre du temps, mon garçon. Lauretta est une brave femme, mais un peu bizarre, il faut l’avouer…

— Je vois ce que vous voulez dire…, soupira Richard. J’ai souvent affaire à des « originaux » de ce genre…

Selon Kahlan, Richard était bien trop patient avec les importuns. Il leur consacrait trop de temps qu’il aurait pu utiliser pour des choses bien plus importantes. Mais c’était sa nature, tout simplement. Il s’intéressait à tout, y compris à la vie et aux soucis des gens. En cela, il ressemblait à Zedd. Et même si ça lui tapait parfois sur les nerfs, Kahlan l’aimait en partie à cause de son ouverture d’esprit.

— Alors, demanda Nathan, que t’a dit Sabella ?

Richard regarda longuement dans le vide avant de se tourner vers le prophète.

— Elle a prédit que le toit va s’écrouler.

Nathan en resta un long moment muet.

— C’est une prédiction bien trop précise… Au-delà de ses compétences.

— Pourtant, c’est ce qu’elle a dit… Vous êtes sûr que ça la dépasse ?

— Certain, oui.

— Et cette prophétie vous dit quelque chose ?

Un moment, Kahlan crut que le prophète ne répondrait pas. Mais il finit par se décider :

— Non, pas vraiment, je l’avoue…

— Si c’est le cas, pourquoi cet air sinistre, Nathan ? Et pourquoi dire que ça dépasse Sabella ? Comment savez-vous que c’est un vrai présage, pas une fantaisie qu’elle a inventée en échange d’une pièce ?

Nathan prit la liasse de feuilles que tenait toujours Berdine.

— Dans cette bibliothèque, la majorité des livres a peu d’intérêt. (Il feuilleta les fiches.) Comme je l’ai déjà dit, je connais tous les recueils de prophéties. Les ouvrages que nous avons ici sont presque tous, les recueils compris, des copies qu’on trouve dans une multitude d’autres bibliothèques. (Nathan sortit une fiche de la liasse.) Celui-là est l’exception qui confirme la règle. Un ouvrage très spécial, vraiment.

— Qu’a-t-il de si particulier ?

Le prophète tendit le livre au Sourcier.

— Pas grand-chose, en tout cas jusqu’à aujourd’hui…

Richard étudia la fiche.

— Notes sur la fin… Un bien étrange titre. Que veut-il dire ?

— Les avis divergent… C’est un très ancien ouvrage. Certains érudits pensent qu’il contient des fragments de prophéties perdues au fil des âges. Mais d’autres affirment qu’il recense des notes sur la fin, exactement comme l’annonce son titre.

— La fin ? La fin de quoi, Nathan ?

— La fin des temps, mon garçon…

— Rien que ça… Et qu’en pensez-vous ?

— C’est là que ça devient étrange. Je ne sais qu’en penser… Quand je lis une prophétie, une vision m’indique très souvent sa véritable signification. Mais ce recueil est différent. Je l’ai consulté assez souvent, sans jamais avoir l’ombre d’une vision. Et je ne suis pas le seul dans ce cas. Si on se dispute sur le sens de son titre, c’est parce que d’autres prophètes ont eu les mêmes difficultés. Eux aussi n’ont rien « vu » en le lisant.

— La réponse paraît simple, intervint Cara. Ces fragments ne sont pas des prédictions, et voilà tout. Si un prophète tel que vous ne « voit » rien, c’est qu’il n’y a rien à voir.

Nathan ne put s’empêcher de sourire.

— Pour quelqu’un qui ne connaît rien à la magie, tu fais montre d’une grande clairvoyance. Beaucoup d’érudits partagent ton avis. Pour eux, ce sont des phrases sans queue ni tête et le livre n’est qu’une mystification. (Le prophète se rembrunit.) Hélas, cette théorie a un défaut…

— Lequel ? demanda Richard, devançant Cara.

— Je vais vous montrer, mes amis.

Alors que Rikka restait près de la porte, s’assurant que personne n’entrerait, Richard, Kahlan, Zedd, Cara, Benjamin et Berdine suivirent Nathan jusqu’au fond de la salle, où il tira très vite un livre d’un somptueux rayonnage en chêne massif.

— Le voici ! annonça-t-il en brandissant triomphalement un ouvrage.

La preuve que la méthode de classement fonctionnait !

Feuilletant le livre, il l’ouvrit en grand, le tendit à Richard et tapota de l’index la page de droite.

Le Sourcier parut ne pas en croire ses yeux.

— Un problème ? finit par demander Kahlan.

— Ça dit : « Le toit va s’écrouler »…, murmura Richard.

— La même prédiction que celle de la vieille femme ? Et que raconte la suite ?

— Rien, parce qu’il n’y en a pas. C’est la seule phrase de la page.

Nathan regarda tour à tour ses compagnons.

— C’est une prophétie fragmentaire.

Richard baissa de nouveau les yeux sur le livre. Alors que Benjamin ne cachait pas sa stupéfaction, Zedd arborait un visage de marbre et Berdine laissait filtrer une évidente inquiétude.

— Une prophétie fragmentaire ? fit Cara en relevant le menton.

— Une prédiction si concise qu’elle passe pour un fragment… En général, les prédictions sont beaucoup plus longues et bien moins explicites.

Richard releva la tête.

— Ou alors, c’est de la poudre aux yeux !

— Plaît-il ? s’indigna Nathan.

— Quelqu’un qui a voulu se donner de l’importance en écrivant des fausses prédictions qui semblent plus vraies que nature.

— Je ne te suis pas, mon garçon, marmonna Nathan.

— De quand date ce livre ?

— Je n’en suis pas bien sûr, mais la prophétie remonte à des milliers d’années, au minimum.

— Et au cours des millénaires, combien de toits se sont écroulés, selon vous ? Cette annonce est impressionnante, c’est vrai, mais au fond, ça revient à prédire, un jour de grand soleil, qu’il finira tôt ou tard par pleuvoir. Le genre d’augure qui ne risque pas d’être démenti, non ? Dans le même ordre d’idées, l’étonnant aurait été qu’aucun toit ne s’écroule en si longtemps.

— Je souscris à cette explication, fit Cara, ravie que son seigneur ait tordu le cou à une prophétie.

— C’est logique, concéda Nathan, mais ça ne marche pas.

— Et pourquoi donc ? demanda Richard en lui rendant le livre.

— Parce que les fausses prophéties sombrent dans l’oubli… Comme tu l’as dit, il pleut tôt ou tard, et, une fois que c’est fait, le présage n’en est plus un. Les vraies prédictions se font écho. En d’autres termes, un présage revient à la surface pour que les gens ne l’oublient pas.

Richard dévisagea un long moment son ancêtre.

— Si je comprends bien, puisque Sabella a répété la prophétie fragmentaire aujourd’hui, il faut conclure qu’il s’agit d’un véritable augure. Et que le temps où il s’accomplira est arrivé…

Nathan eut un sourire pincé.

— C’est exactement comme ça que ça marche, Richard.

Du coin de l’œil, Kahlan vit que Rikka parlait avec un des fonctionnaires du palais. Après un bref dialogue, la Mord-Sith courut rejoindre le Sourcier et ses compagnons.

— Seigneur Rahl, la réception commence. Les jeunes mariés devraient être là pour accueillir les invités.

Souriant, Richard passa un bras autour des épaules de Cara, fit de même avec Benjamin, et entraîna ses amis vers la porte.

— Ne retardons pas davantage les héros de la fête ! lança-t-il gaiement.

Chapitre 9

Richard revint vers le groupe d’ambassadeurs, de représentants et de régents – dans le lot, il reconnut même une poignée de rois et de reines – qui constituaient l’élite des Contrées du Milieu avant que celles-ci s’unissent à l’empire d’haran. Voyant que Zedd et Kahlan suivaient le Sourcier, Nathan glissa le livre sous son bras, afficha son plus beau sourire et leur emboîta le pas.

Étant le seul prophète vivant et un membre de la lignée Rahl, Nathan était universellement connu au palais. D’une nature flamboyante, il adorait son statut de « célébrité ». La chemise à jabot et la cape étaient une manière de faire honneur à son rôle. Tout comme l’épée et le fourreau richement ornementés qui battaient sur sa hanche.

Aux yeux de Richard, un sorcier de cette envergure armé d’une épée avait l’air aussi fin qu’un hérisson qui se serait muni d’un cure-dents pour se défendre. Mais le vieux prophète trouvait qu’avoir une lame « en jetait ». Il adorait attirer les regards, y répondant par un sourire quand il s’agissait de ceux d’un homme, et par une révérence lorsqu’il avait affaire à une femme. Plus ses admiratrices étaient jolies, et plus le vieux chenapan s’inclinait bas. Ces dames rougissaient, mais elles restaient rarement insensibles au charme du prophète.

Bien qu’il fût âgé de près de mille ans, Nathan regardait la vie avec l’émerveillement et l’enthousiasme d’un enfant. Cette touchante naïveté lui valait la sympathie de bien des gens. Mais beaucoup d’autres, en revanche, estimaient qu’il était l’homme le plus dangereux du monde.

Un prophète avait accès au futur, bien trop souvent le royaume de la douleur, du chagrin et de la mort. Pour certains esprits simples, Nathan avait sa part de responsabilité dans l’avenir qui les attendait. En réalité, le vieil homme avait un don pour les prophéties, et rien de plus. Il ne les inventait pas et pouvait encore moins influer sur leur accomplissement. Faute de comprendre comment fonctionnaient les choses, une partie de ses détracteurs se méfiaient de lui parce qu’ils le tenaient pour le maître des prédictions qu’il se contentait pourtant de déchiffrer.

D’autres le redoutaient pour une raison bien différente. Par le passé, certaines prophéties dont il s’était fait le messager avaient déclenché des guerres.

Parmi les admiratrices du prophète, bon nombre étaient fascinées par son « côté sombre », comme elles disaient.

Lorsque Richard avait demandé à son ancêtre pourquoi il portait une épée, la réponse ne s’était pas fait attendre : « Tu en portes une aussi, et tu es un sorcier ! »

Certes, mais Richard était aussi le Sourcier de Vérité, et il y avait entre son arme et lui un lien magique. Elle faisait partie de lui, concourant à son identité. Nathan arborait une lame dont il n’avait pas besoin, car il pouvait carboniser un adversaire d’un simple sort.

Sans doute, avait riposté le prophète, mais Richard, Sourcier ou non, était bien plus redoutable que l’arme qu’il portait, exactement comme lui…

— Seigneur Rahl, demanda un homme en tunique rouge lorsque le cercle de notables se fut refermé sur Richard et ses compagnons, pouvons-nous savoir si des événements prophétiques nous attendent ?

Beaucoup de gens hochèrent la tête, soulagés que la question soit enfin posée. À les voir tendre l’oreille, le Sourcier soupçonna que c’était en réalité le seul sujet qui les intéressait vraiment.

— Des événements prophétiques ? répéta Richard, jouant avec les nerfs de son auditoire.

— Eh bien… Avec tant de détenteurs du don réunis – le Premier Sorcier Zorander, Nathan Rahl et vous-même, seigneur – car en matière de magie, vos actes le prouvent, vous êtes au moins leur égal –, les secrets les plus complexes des prophéties n’en sont certainement plus. Des secrets, je veux dire… Très humblement, nous espérons que vous nous révéliez ce que les antiques recueils vous ont appris sur notre avenir.

Dans le cercle de dirigeants, tout le monde murmura son assentiment ou hocha au minimum la tête.

— Vous voulez entendre des prophéties ? résuma Richard.

Le cercle se resserra un peu plus.

— Alors, ouvrez en grand vos oreilles !

Richard désigna la lumière grisâtre qui sourdait des hautes fenêtres. Tous les notables tournèrent brièvement la tête, puis rivèrent de nouveau le regard sur le seigneur Rahl, dont ils ne voulaient pas rater le moindre mot.

— Il va y avoir un orage printanier comme nous n’en avons plus vu depuis des années. Ceux d’entre vous qui aimeraient rentrer chez eux devraient partir sur-le-champ, s’ils ne veulent pas être coincés au palais pendant plusieurs jours.

Quelques personnes murmurèrent entre elles comme si le seigneur Rahl venait de leur révéler le secret de la Création et de la mort. Les autres, moins bon public, semblèrent se demander si c’était du lard ou du cochon.

Le type plutôt corpulent en tunique rouge leva dignement une main.

— Seigneur Rahl, vos propos sont fascinants, et hautement prophétiques, je n’en doute pas, mais malgré leur incontestable utilité, nous nous attendions à des révélations plus… hum… spectaculaires.

— Lesquelles, par exemple ? demanda Nathan d’une voix puissante qui fit sursauter plusieurs nobles auditeurs.

Au premier rang, une femme vêtue d’une robe plissée jaune et vert prit la parole avec un sourire forcé :

— Seigneur, nous espérions entendre de véritables prophéties. En savoir plus long sur les noirs secrets du destin, en d’autres termes.

— Pourquoi cet intérêt soudain pour les prophéties ? demanda Richard, de plus en plus mal à l’aise.

Impressionnée par le ton du seigneur Rahl, la femme parut tout d’un coup plus petite, comme si elle tentait de s’enfoncer dans le sol. Alors qu’elle cherchait ses mots, un homme de haute taille fendit la foule pour venir se poster au premier rang. Vêtu d’une stricte redingote noire, il portait autour du cou une sorte de col rond amidonné très serré, et un étrange chapeau noir carré et sans bords reposait sur sa tête.

— Seigneur Rahl, dit-il en s’inclinant respectueusement, je suis l’abbé Ludwig Dreier, représentant de la province de Fajin. Dans nos pays d’origine, nous avons tous entendu des avertissements lancés par des gens qui, à un titre ou à un autre, ont l’aptitude de sonder les flots du temps. Leurs sinistres présages nous ont grandement troublés.

Richard croisa les bras, l’air peu commode.

— De quoi parlez-vous ? Qui ose prononcer des avertissements ?

L’abbé regarda les autres invités.

— Toutes sortes de gens, seigneur… Depuis que nous sommes réunis au palais, nous avons découvert que des diseurs de bonne aventure clament partout dans l’empire des prédictions qui…

— Des diseurs de bonne aventure ?

— Des devins, seigneur Rahl. Bien qu’ils vivent dans des pays différents et ne se connaissent pas, tous délivrent sur l’avenir des prédictions sinistres.

Richard plissa le front.

— Que signifie cette histoire de « devins » ? Ce ne sont pas de vrais prophètes. (Il désigna son ancêtre.) Nathan est le seul prophète vivant. Qui sont les imposteurs dont vous écoutez les mensonges ?

L’abbé haussa les épaules.

— Ce ne sont peut-être pas des prophètes, mais pourquoi les accuser d’imposture ? Quand ils sondent les fumées sacrées, les capnomanciens ne voient-ils jamais rien qui soit digne d’attention ? Et les haruspices ne distinguent-ils pas des présages dans les entrailles d’animaux ? (L’homme écarta les bras en signe de bonne foi.) Voilà les gens dont je parle, seigneur… Des devins, en somme…

Richard ne se laissa pas démonter.

— Si vos capnomanciens et vos haruspices sont si doués, pourquoi me demandez-vous des oracles ?

L’homme eut un étrange sourire.

— Ils sont doués, certes, mais comparés à vous, ou à vos compagnons, ils deviennent insignifiants. Si vous consentez à nous éclairer de votre omnisciente sagesse, nous pourrons rapporter vos paroles à nos peuples. Les prédictions que j’ai mentionnées les ont troublés, et ils espèrent que vos paroles les rassureront, seigneur. Un orage printanier, même si l’information est utile, ne saurait satisfaire des esprits assoiffés de vérité. Et, pour être franc, le climat ne nous intéresse pas. Ce qui nous inquiète, ce sont les sinistres augures qu’on entend un peu partout.

Malgré ses efforts, Richard ne put s’empêcher de foudroyer du regard ses interlocuteurs.

— Vos peuples veulent savoir ce que le seigneur Rahl pense de ce sujet ?

Des gens hochèrent la tête et certains osèrent avancer encore un peu vers le maître de D’Hara.

Richard décroisa les bras et se redressa de toute sa hauteur.

— Eh bien, je dis que l’avenir est ce que nous en faisons, et qu’importent les augures ! Votre vie, mes amis, n’est pas déterminée par le destin, ni prédite dans des grimoires, ni révélée par des fumées sacrées. Et le futur ne se cache pas dans des tripes de cochon ! De retour chez vous, dites aux gens d’oublier les prophéties et de construire eux-mêmes leur avenir.

Nathan fit un pas en avant et s’éclaircit la gorge.

— Le seigneur Rahl veut dire que les prophéties sont réservées aux prophètes et aux autres détenteurs du don. Eux seuls peuvent les comprendre et les interpréter. Partez en paix, mes amis, car nous nous chargerons des prédictions à votre place.

Dans le cercle de dirigeants, certains, à contrecœur, semblèrent trouver que c’était bien vu. D’autres parurent beaucoup plus sceptiques.

Une mince jeune femme, reine d’un des pays des Contrées, prit la parole :

— Seigneur Rahl, je suis la reine Orneta… Permettez-moi de rappeler que les prophéties sont conçues pour aider les gens. Les mots écrits par d’antiques prophètes viennent de la nuit des temps pour nous avertir des malheurs qui nous guettent. À quoi serviraient les recueils, si les peuples n’étaient jamais informés de ce que leur réserve l’avenir ? Et si ce n’est pas pour venir à notre secours, pourquoi les prophètes existeraient-ils ? En d’autres termes, que vaut une prédiction qui reste secrète ?

Nathan sourit.

— Votre Majesté, n’étant pas une prophétesse, comment sauriez-vous distinguer les prédictions utiles de celles qui ne servent pour le moment à rien ?

La reine joua nerveusement avec son long collier, dont l’extrémité disparaissait dans son décolleté.

— Eh bien, je suppose que…

Richard posa sa main gauche sur le pommeau de son épée.

— Les prophéties sont plus nuisibles qu’utiles, voilà ce que je pense.

Kahlan vint se camper près de son mari, attirant aussitôt l’attention générale.

— Richard et moi, nous avons eu connaissance de prophéties terrifiantes qui nous concernaient. Si nous les avions écoutées, agissant comme elles semblaient nous y inciter, cela aurait entraîné notre destruction, et, au bout du compte, celle du monde des vivants.

» Oui, si nous avions agi comme vous vous comportez aujourd’hui, abdiquant notre libre arbitre en faveur des prédictions, vous seriez tous morts, mes amis, ou réduits en esclavage par des maîtres d’une inimaginable cruauté. Au bout du compte, il s’avéra que les prophéties en question ne mentaient pas, mais qu’il ne fallait surtout pas s’en tenir au pied de la lettre. Entre des mains profanes, les prédictions sont des armes mortelles et il ne faut jamais les prendre au premier degré.

— Donc, vous prétendez qu’il est impossible de connaître notre avenir ? demanda Orneta, soudain agressive.

Voyant de la colère dans les yeux verts de sa femme, Richard jugea plus prudent de répondre à sa place :

— Nous affirmons que l’avenir n’est pas prédéterminé. Chacun fabrique son futur, et c’est très bien comme ça. Quelqu’un qui croit au destin ne se comporte pas naturellement. Et quand une personne prend des décisions parce qu’elle se réfère à des présages, ses choix peuvent se révéler désastreux, parce qu’ils ne sont pas le fruit d’une saine et logique réflexion. Un être humain doit agir en fonction de ce qu’il tient pour son intérêt. Les prophéties ne peuvent que l’induire en erreur…

» L’avenir n’est pas contenu dans les prédictions. Celles-ci peuvent être utiles, c’est vrai, mais pour cela il faut qu’elles restent entre les mains des prophètes et des détenteurs du don.

Même s’ils n’étaient pas entièrement convaincus, les dirigeants semblèrent soudain moins avides d’entendre de spectaculaires présages.

— Les prophéties ont un sens, intervint Nathan, et certaines personnes sont capables de les déchiffrer. Mais pas dans des boyaux de cochon, ça, je peux vous l’assurer !

Voyant que les invités hésitaient encore, Cara vint se camper à la gauche de Richard.

— Les D’Harans disent que le seigneur Rahl est la magie qui combat la magie, alors qu’ils sont eux-mêmes l’acier qui affronte l’acier. Richard Rahl a prouvé sa valeur. Alors, laissez-lui donc la magie !

Venant d’une Mord-Sith, ces propos avaient un poids tout particulier.

Les invités semblèrent comprendre qu’ils s’étaient aventurés sur un terrain glissant, et qu’ils avaient franchement dépassé les bornes. Quelque peu honteux, ils parlèrent entre eux, à voix basse, et finirent par conclure qu’il valait mieux, effectivement, laisser la magie à ceux qui savaient la contrôler.

La tension diminua, comme si une catastrophe venait d’être évitée de justesse.

Du coin de l’œil, sur sa droite, Richard vit qu’une des servantes en tunique bleue approchait de Kahlan d’un pas décidé.

La femme posa la main sur l’avant-bras de la Mère Inquisitrice, comme si elle voulait lui parler sans que personne entende.

Ce détail alerta Richard. Les gens ne touchaient jamais ainsi la Mère Inquisitrice.

Soudain, le Sourcier vit le regard hanté de la servante. Puis, quand elle se tourna un peu, il découvrit le sang qui maculait le devant de sa robe.

Il bondit au moment où l’inconnue levait le couteau qu’elle serrait dans sa main libre.

Chapitre 10

Le temps sembla suspendre son cours.

Richard reconnut parfaitement cette curieuse pause entre deux secondes – un vide empli de tension et d’attente, juste avant que se déchaîne le pouvoir.

Il était un pas trop loin pour arrêter la tueuse. Et beaucoup trop près, songea-t-il, quand on savait ce qui allait arriver.

Les choses ne dépendaient plus de lui. Il était impuissant.

La vie et la mort étaient l’enjeu de cet instant hors du réel. Kahlan n’avait pas le choix, et elle n’hésiterait pas. Alors que son instinct lui criait de se détourner, Richard n’esquissa pas un geste, parce qu’il était déjà trop tard, il le savait parfaitement.

Dans le cercle d’invités, les hommes et les femmes se pétrifièrent, les yeux écarquillés. Plusieurs Mord-Sith en uniforme rouge tentaient aussi d’intervenir, mais elles étaient également trop loin. Du coin de l’œil, il vit l’Agiel de Cara voler vers sa paume. Des soldats dégainaient leur arme et Zedd avait levé une main pour jeter un sort. Mais rien de tout ça n’aurait la moindre utilité.

Décrivant un grand arc, le bras armé de la tueuse s’abattait inexorablement vers la poitrine de Kahlan.

Et tous ceux qui voulaient secourir la Mère Inquisitrice arriveraient trop tard.

Soudain, il y eut un roulement de tonnerre silencieux.

Le temps reprit son cours et l’onde de choc de l’explosion de pouvoir se répandit dans toute la salle.

Les gens les plus proches crièrent de douleur. Les jambes coupées, ils s’écroulèrent. Plus loin, des invités furent projetés plusieurs pas en arrière. Terrorisés, ils tentèrent de se protéger derrière leurs bras levés – bien trop tard, évidemment.

Des tables s’envolèrent. Des coupes et des assiettes allèrent se fracasser contre les murs. Des bouteilles de vin, des carafes, des saucières, des serviettes et des couverts volèrent dans les airs à une stupéfiante vitesse. Percutées par ces projectiles, toutes les vitres des fenêtres éclatèrent en milliers de fragments acérés. Emportés par le souffle, les rideaux battirent comme des voiles pendant une tempête.

Le sol jonché de débris faisait songer à un champ de bataille après que les derniers guerriers auraient succombé.

Lorsque Kahlan avait déchaîné son pouvoir d’Inquisitrice, Richard était le plus près d’elle. Et cette proximité pouvait être dangereuse. Tout son corps lui faisant mal, il se laissa tomber sur un genou, le souffle court.

Zedd avait été renversé comme une quille par l’onde de choc. Un peu plus loin de l’œil du cyclone, Nathan était resté debout, mais il ne paraissait pas très stable sur ses jambes. Il avait pourtant eu le réflexe de prendre Cara par le bras pour l’empêcher de tomber.

Lorsque le calme fut revenu, plus rien ne volant dans les airs, la femme en tunique bleue ensanglantée se jeta aux pieds de Kahlan.

Tel un roc, la Mère Inquisitrice restait imperturbable au milieu du chaos.

Aucun invité n’avait jamais vu une Inquisitrice utiliser son pouvoir. Autant que possible, cela ne se faisait pas en public. Eh bien, Richard aurait parié que ces amateurs de présages n’étaient pas près d’oublier cet instant.

— Fichtre et foutre ! marmonna Zedd en se relevant, ça fait un mal de chien !

Alors que sa vision redevenait claire et qu’il recouvrait ses esprits, Richard vit que la main de la tueuse avait laissé une empreinte sanglante sur la manche blanche de Kahlan.

Prostrée devant la Mère Inquisitrice, la femme n’avait pourtant rien d’une criminelle. De corpulence moyenne, le visage plutôt étroit, elle avait de beaux cheveux noirs coupés assez court. La cible de l’Inquisitrice, Richard le savait, souffrait beaucoup moins que les témoins de la scène. Et de toute façon, elle n’était plus vraiment sensible à la douleur. Pour elle, plus rien ne comptait à part sa nouvelle « maîtresse ».

La femme en tunique bleue n’existait plus vraiment.

— Maîtresse, dit-elle, ordonne et j’obéirai.

— Répète ce que tu m’as soufflé à l’oreille, dit Kahlan d’une voix glaciale. Avant d’oser tenter de me frapper.

— J’ai tué mes enfants, maîtresse… Et j’ai pensé que tu devais le savoir.

Ces mots pétrifièrent de nouveau les témoins, leur glaçant les sangs. Des petits cris montèrent de la foule.

— C’est pour ça que tu es venue à moi ?

— En partie, oui…, fit la tueuse, les larmes aux yeux. Je devais te dire ce que j’avais fait. Et ce que j’allais devoir faire.

Sa personnalité et son esprit effacés, la femme ne pleurait pas sur le sort de ses enfants, mais parce qu’elle avait voulu nuire à Kahlan. Désormais, seule sa maîtresse comptait à ses yeux et la culpabilité lui serrait le cœur dans un étau mortel.

Richard se pencha, saisit le poignet droit de la femme et la désarma. Lui enlever son couteau n’était plus nécessaire, il le savait, mais il se sentit quand même un peu mieux.

La tueuse ne s’aperçut de rien.

— Pourquoi as-tu agi ainsi ? demanda Kahlan avec dans la voix une autorité qui coupa le souffle de tous les témoins.

La tueuse leva les yeux vers sa maîtresse.

— J’étais obligée… Je ne voulais pas que mes petits connaissent une telle terreur.

— Quelle terreur ?

— Celle qu’on éprouve quand on vous dévore vivant, maîtresse, répondit la femme comme si c’était la chose la plus évidente du monde.

Les gardes présents s’approchèrent et les Mord-Sith qui n’avaient pas pu arrêter la femme vinrent se placer derrière elle, Agiel au poing.

Kahlan n’avait pas besoin de soldats et de femmes en rouge. Un seul agresseur armé d’un couteau ne pouvait rien contre elle. Et une fois touchée par son pouvoir, sa « victime » se révélait incapable de lui désobéir et plus encore de lui faire du mal. La proie d’une Inquisitrice ne vivait plus que pour lui plaire, y compris en confessant ses crimes, si nécessaire.

— De quoi parles-tu ?

— Je ne pouvais pas les laisser souffrir… J’ai eu pitié, maîtresse, et je les ai tués proprement avant que l’abomination se produise.

Nathan approcha de Richard et lui souffla à l’oreille :

— C’est la femme dont je t’ai parlé… Celle qui travaille aux cuisines et qui a un petit talent de devineresse.

Kahlan se pencha vers la tueuse, qui recula d’instinct.

— Comment savais-tu qu’ils allaient souffrir ?

— J’ai eu une vision, maîtresse. Ça m’arrive de temps en temps. J’ai vu ce qui arriverait si je les laissais vivre. Ne comprends-tu pas ? Je ne pouvais pas permettre qu’une telle chose arrive à mes petits chéris.

— Une vision t’a poussée à tuer tes enfants, c’est ça ?

— Non, maîtresse ! Je les ai vus en train d’être dévorés vivants, des crocs les déchiquetant tandis qu’ils hurlaient de terreur et de souffrance. La vision ne m’a pas ordonné de les tuer, mais après avoir assisté à ce spectacle, j’ai su ce qui me restait à faire pour les protéger. J’ai eu pitié d’eux, maîtresse, comme une bonne mère.

— Dévorés vivants ? Par quoi ? Par qui ?

— Des créatures des ténèbres, maîtresse. Des monstres venus dans la nuit pour tailler en pièces mes petits amours.

— Donc, tu as eu une vision, et à cause de ça tu as décidé de tuer tes enfants.

C’était une accusation, pas une question. Mais la femme ne s’en aperçut pas et hocha la tête pour plaire à sa maîtresse.

— Oui, maîtresse… Je les ai égorgés. Ils ont très vite perdu conscience, et ils ont quitté ce monde sans souffrir. Ainsi, ils ont échappé à un destin atroce.

— Sans souffrir ? répéta Kahlan, les dents serrées. Tu veux me faire croire qu’ils ne se sont pas débattus et qu’ils n’ont pas eu peur ?

Comme Kahlan, Richard avait vu des gens mourir la gorge tranchée. Ce n’était pas une fin paisible, loin de là. Les malheureux luttaient pour crier puis pour respirer, et ils finissaient par se noyer avec leur propre sang. Une mort violente parmi les pires qu’on puisse connaître, en réalité…

La femme plissa le front comme si elle essayait de se souvenir.

— Oui, ils ont peut-être un peu souffert… Enfin, je crois. Mais pas longtemps, maîtresse. Si les monstres noirs les avaient dévorés vivants, se gorgeant de leurs entrailles, ç’aurait été bien plus affreux.

Entendant des murmures autour d’elle, Kahlan foudroya les invités du regard, les réduisant aussitôt au silence.

— Voilà ce qui arrive quand on se croit capable de voir l’avenir… Gardez ceci en mémoire : des vies sacrifiées pour rien ! (La Mère Inquisitrice tourna de nouveau la tête vers la tueuse.) Tu as tenté de me tuer, n’est-ce pas ? Avec le même couteau…

— Oui, maîtresse… (Des larmes roulèrent de nouveau sur les joues de la femme.) C’est pour ça que je devais te dire ce que j’avais fait.

— Sois plus claire, s’il te plaît !

— En te révélant que j’ai tué mes enfants, je t’aidais à comprendre pourquoi j’allais te tuer. Mon but était de te protéger, maîtresse…

— En me tuant ? Me protéger de quoi ?

— Du même sort affreux… Maîtresse, je ne peux pas supporter l’idée que tu meures déchiquetée par des crocs… Je t’imagine appeler au secours, alors que tu es seule, sans personne pour t’aider… Je voulais te tuer pour t’épargner un calvaire, comme j’ai fait pour mes enfants.

Richard eut l’impression que ses jambes allaient se dérober de nouveau.

— Et qui me dévore, dans ton illusion morbide ?

— Les créatures qui auraient déchiqueté mes enfants, maîtresse… Des monstres noirs qui te traquent et que tu ne pourras pas semer. (La femme tendit les mains.) Puis-je avoir mon couteau ? Maîtresse, il faut que je t’épargne ce destin. Permets-moi de souffrir parce que je t’aurai tuée. Oui, de souffrir au nom de l’amour que je te porte ! Ta fin sera rapide, c’est juré !

Kahlan regarda froidement la tueuse.

— Non, répondit-elle simplement.

La femme porta les mains à sa poitrine. Luttant en vain pour respirer, elle devint écarlate et écarquilla les yeux. Puis ses lèvres virèrent à un bleu plus intense que celui de sa robe. Tombant comme une masse, elle mourut avant même d’avoir touché le sol.

Kahlan jeta un regard circulaire aux invités. Une façon de remettre de l’ordre dans les idées des imbéciles convaincus que les prophéties pouvaient les aider.

Puis la jeune femme se tourna vers Richard, et ses yeux se remplirent de larmes.

— Viens, dit le Sourcier en enlaçant sa compagne. (La voir ainsi lui brisait le cœur, comme chaque fois qu’elle était malheureuse.) Tu as besoin de repos…

Kahlan se laissa aller contre lui, acceptant le réconfort qu’il lui apportait. Cara, Zedd, Nathan et Benjamin vinrent former un cercle protecteur autour des deux époux.

Les Mord-Sith et les hommes de la Première Phalange isolèrent le petit groupe de la foule.

— Cara, je suis navrée, souffla Kahlan. J’aurais tant voulu que ta réception soit un succès.

— Que vous faut-il de plus, Mère Inquisitrice ? Vous êtes vivante et une tueuse a rendu l’âme. Qu’est-ce qui pourrait me faire plus plaisir ? Cerise sur le gâteau, je vais pouvoir vous faire un sermon parce que vous laissez les gens vous approcher…

Kahlan sourit tandis que Richard la guidait hors de la salle, la soutenant à moitié.

Chapitre 11

— Comment va-t-elle ? demanda Zedd lorsque Richard eut refermé derrière lui la porte de la chambre.

— Très bien, ne t’en fais pas… Elle a besoin de repos, c’est tout.

Le vieil homme acquiesça. Pour avoir jadis travaillé avec des Inquisitrices, il savait mieux que quiconque que ces femmes devaient récupérer après avoir utilisé leur pouvoir. Dans ce domaine, Kahlan était une exception, parce qu’elle se remettait à une vitesse folle. Par le passé, dans des situations de crise, elle s’était même souvent privée de repos…

Sur bien des plans, la femme de Richard était plus forte que ses consœurs. Élue à leur tête en partie pour cette raison, elle était aujourd’hui la dernière survivante de son ordre.

Déchaîner son pouvoir n’en restait pas moins épuisant physiquement et mentalement. En un sens, c’était aussi vidant que de procéder à une exécution capitale.

Mais le fond du problème n’était pas là. Si Kahlan avait flanché en public, aujourd’hui, c’était parce qu’elle ne supportait pas de penser qu’une force maléfique, si peu de temps après la fin de la guerre, s’en prenait de nouveau à des innocents. Comme Richard, elle ne croyait pas une seconde que c’était un cas de folie isolé. Quelque chose se préparait… Cette certitude, en plus d’avoir dû utiliser son pouvoir durant une joyeuse réception, était à l’origine de sa faiblesse passagère.

— Je trouve bizarre que la tueuse soit tombée raide morte, fit Zedd avec un de ses regards dubitatifs qui n’auguraient jamais rien de bon.

— Ça m’inquiète aussi, avoua Richard.

— Une personne touchée par une Inquisitrice n’a plus qu’une obsession : plaire à sa maîtresse ! Et comment plaire à quelqu’un quand on est mort ? Si Kahlan lui avait ordonné de quitter ce monde, je comprendrais, mais ce n’est pas le cas.

Richard s’était tenu le même raisonnement, presque au mot près.

— C’est incompréhensible, concéda-t-il. Le pouvoir d’une Inquisitrice ne tue pas ses cibles ainsi. Il y a autre chose.

Zedd se gratta le menton d’un index squelettique.

— La femme a senti que le meurtre de ses enfants révulsait Kahlan… De là à penser que sa maîtresse voulait la voir morte, il n’y avait qu’un pas.

— Zedd, je ne sais pas… Mais ça ne me paraît pas très logique. Le but d’une Inquisitrice est d’obtenir la confession de criminels. De les faire avouer et d’apprendre tous les détails de leur acte. Passer aux aveux ne leur répugne pas, bien au contraire, puisqu’ils ont l’impression de faire plaisir à leur maîtresse. Et ils sont avides de vivre pour continuer à la servir.

— Quoi qu’il en soit, dit Cara en croisant les bras, je ne quitterai pas ce couloir tant que la Mère Inquisitrice ne sera pas remise.

— Merci, mon amie, souffla Richard en posant une main sur l’épaule de la Mord-Sith.

Tant que Kahlan serait vulnérable, elle ne pouvait pas avoir de meilleur ange gardien…

Lors de l’attaque, si terrifiante qu’eût été la scène, l’Inquisitrice n’avait jamais été en danger. Contre son pouvoir, aucun agresseur solitaire n’avait la moindre chance de réussir. Et si Cara s’était interposée, elle aurait été moins efficace que Kahlan, malgré ses incontestables compétences. Face à une Inquisitrice, un seul adversaire ne faisait pas le poids.

Mais avant d’être reposée, Kahlan ne pourrait plus utiliser son pouvoir. Dans cette configuration, la proposition de Cara était plus que bienvenue.

Richard se tourna vers Benjamin :

— Général, il faudrait poster des hommes aux deux extrémités de ce couloir.

— C’est déjà fait, seigneur Rahl.

Richard remarqua enfin les deux contingents de soldats de la Première Phalange, sur ses deux flancs. Assez d’hommes pour livrer une guerre…

— Pourquoi ne resterais-tu pas avec Cara ? Elle aura besoin de compagnie pendant que Kahlan se repose.

— Avec plaisir, seigneur Rahl ! (Benjamin se racla la gorge.) Pendant que vous étiez dans la chambre avec la Mère Inquisitrice, nous avons trouvé les enfants de la tueuse. Égorgés, comme elle l’a dit.

Richard n’avait jamais eu le moindre doute. La proie d’une Inquisitrice ne pouvait pas lui mentir. Pourtant, cette confirmation lui serra le cœur.

— Tu peux faire autre chose pour moi, général ? Qu’un de tes hommes aille chercher Nicci. Je ne l’ai plus vue depuis hier, à ton mariage. Qu’on lui dise que j’ai besoin d’elle…

Le général se tapa doucement du poing sur le cœur.

— J’envoie un soldat sur-le-champ, seigneur.

— Nathan, dit Richard en se tournant vers le prophète, j’aimerais que tu m’emmènes voir la femme qui a des visions et qui aurait un message pour moi…

— Lauretta…, murmura le prophète.

Zedd et Richard lui emboîtèrent le pas. Des soldats les suivirent, mais à bonne distance. En revanche, Rikka vint se placer devant eux.

Rallongeant un peu le chemin, Nathan privilégia les couloirs privés pour atteindre le secteur où résidaient les divers employés du palais. Richard se réjouit de cette initiative du vieil homme. Dans les couloirs publics, des gens l’auraient sans doute arrêté pour lui parler. Après ce qui venait d’arriver, il n’était pas d’humeur à discutailler de législation commerciale ni à entendre ses sujets se plaindre de telle ou telle loi. Et encore moins à écouter leurs questions sur les prophéties.

Car il avait d’autres soucis en tête.

Avant tout, il y avait la tueuse et la façon dont elle avait décrit sa vision. Selon elle, des « créatures des ténèbres » traquaient Kahlan.

Le gamin malade avait lui aussi parlé de « ténèbres ».

Le rapport semblait évident. Trop, peut-être… Parce que le même mot revenait dans les deux cas, fallait-il conclure que tout cela était lié ? Parfois, se laisser emporter par son imagination était un piège mortel…

Alors qu’il avançait aux côtés de Zedd, tous deux suivant Rikka et Nathan, le Sourcier regarda le livre que tenait le prophète et se souvint des phrases qui reprenaient les affirmations du garçon au sujet des ténèbres. Non, décida-t-il, il ne délirait pas…

Les murs des couloirs privés étaient lambrissés de vieux chêne. Avec le temps, le brun avait viré au noir, ce fond mettant particulièrement en valeur les tableaux – des scènes de chasse – qui composaient une galerie aux couleurs automnales du plus bel effet. Sur le sol de pierre, un riche chemin de couloir bleu foncé et or étouffait les bruits de pas.

Le petit groupe ne tarda pas à débouler dans les corridors de service qui permettaient au personnel de gagner l’aile privée du seigneur Rahl. Ici, les murs étaient simplement peints en blanc. Par endroits, les couloirs longeaient le mur d’enceinte du palais – un impeccable assemblage de blocs de granit parfaitement jointoyés. À intervalles réguliers, des fenêtres ménagées dans la muraille laissaient entrer la lumière du jour – et des courants d’air plutôt frisquets, en ce début de printemps.

Par ces fenêtres, Richard vit que des nuages noirs continuaient à s’accumuler dans le ciel. En matière de climat, au moins, il était un excellent prophète.

Le vent charriait de petits flocons de neige. Sous peu, les plaines d’Azrith allaient être balayées par un terrible blizzard printanier. Les invités n’étaient pas près de quitter le palais, semblait-il.

— Par là, dit Nathan en désignant une porte à double battant, sur sa droite.

Le petit groupe sortit de l’aile privée et s’engagea dans les couloirs du quartier des employés.

Tous les gens qu’ils croisèrent jetèrent des regards inquiets à Richard et aux deux sorciers qui l’accompagnaient. Comme c’était prévisible, la nouvelle de l’agression de Kahlan avait déjà fait le tour du palais. Tout le monde savait qu’il y avait des ennuis…

À voir leur visage, les D’Harans n’étaient plus d’humeur à se réjouir du mariage de Cara. Ici, tout le monde adorait la Mère Inquisitrice, épouse aimée du seigneur Rahl.

Enfin, tout le monde, pas vraiment, mais presque… La plupart des gens l’aimaient, et la tentative de meurtre devait les horrifier.

Avec le retour de la paix, le peuple avait repris confiance en l’avenir. L’optimisme était de mise. Désormais, tout semblait possible et les lendemains chantaient.

L’obsession des prophéties menaçait de détruire cette harmonie. Et elle avait déjà coûté la vie de deux enfants.

Qu’avait donc dit Zedd ? Il n’y a rien de plus dangereux que la paix ? Richard espéra que son grand-père se trompait.

Chapitre 12

Richard et Zedd suivirent Nathan dans un étroit couloir éclairé par une fenêtre, tout au bout. Quand ils l’eurent traversé, les trois hommes, la Mord-Sith et les soldats se retrouvèrent à l’intérieur du quartier des employés.

Ici, les murs étaient blanchis à la chaux et le plancher usé résonnait sinistrement. Toutes les portes, cependant, étaient décorées de chaudes peintures – des paysages ou des fleurs, le plus souvent – qui généraient un sentiment d’intimité.

— C’est là, dit Nathan en s’arrêtant devant une porte ornée d’un soleil stylisé.

Richard hocha la tête et le prophète frappa au battant.

N’obtenant aucune réponse, il frappa plus fort. Rien ne se passant, il boxa carrément la porte.

— Lauretta, c’est Nathan ! S’il te plaît, ouvre-moi ! J’ai dit au seigneur Rahl que tu as un message pour lui, et il est venu afin de l’entendre.

La porte s’entrebâilla. Dès qu’elle vit ses visiteurs, Lauretta l’ouvrit en grand.

— Seigneur Rahl, vous êtes venu ! s’écria-t-elle avec un sourire complètement édenté sur le devant.

À vue d’œil, la femme plutôt massive portait au minimum trois gilets par-dessus sa robe bleu foncé. Le gilet du dessous, d’un blanc délavé, était boutonné de haut en bas et des boutons de nacre décoratifs faisaient le tour de la taille de Lauretta. Celui du milieu était rouge et le dernier, à bien y regarder, était en réalité une chemise de flanelle aux manches beaucoup trop longues pour sa propriétaire.

Lauretta en remonta une, puis elle écarta de son visage une mèche de cheveux blonds.

— Vous me ferez bien le plaisir d’entrer ?

L’étrange femme recula dans la pénombre de son intérieur. Apparemment, elle était sincèrement ravie d’avoir de la visite.

Si bizarre que fût Lauretta, son foyer l’était encore plus. À cause de sa grande taille, Richard dut écarter les mobiles accrochés sur le côté intérieur du chambranle. Une bonne dizaine de modèles différents, tous composés de fil à tricoter de diverses couleurs et d’étranges bâtonnets. Mais si aucun n’était identique à un autre, tous évoquaient nettement une toile d’araignée. À quoi pouvaient donc servir ces objets ? Aucun effort d’imagination ne parvenant à les rendre ne serait-ce que regardables, il ne pouvait pas s’agir d’ornements.

Voyant la perplexité de son petit-fils, Zedd se pencha pour lui souffler à l’oreille :

— Des artefacts censés barrer l’entrée aux esprits du mal…

Richard se retint de dire que des esprits maléfiques, après un très long voyage depuis le royaume des morts, n’étaient certainement pas assez timorés pour se laisser arrêter par du fil à tricoter et des bâtons.

L’appartement de Lauretta était envahi de piles de documents qui montaient jusqu’au plafond. Une sorte de tunnel permettait de s’enfoncer dans les entrailles de cet obscur labyrinthe. Comme une taupe dans son terrier, la femme guida ses visiteurs – qui durent marcher en file indienne – jusqu’à une zone dégagée juste assez grande pour qu’on y ait installé une table et deux chaises. Entre deux piles de feuilles de parchemin, une chiche lumière parvenait à filtrer d’une fenêtre minuscule.

Derrière la table, un plan de travail était lui aussi recouvert de feuilles. À vrai dire, cet endroit ressemblait bel et bien à une tanière, mais creusée dans une décharge à ordures. Et d’ailleurs, l’odeur était presque aussi pestilentielle.

— Une infusion ? demanda Lauretta.

— Non, merci, répondit Richard. Il paraît que vous voulez me parler…

— Moi, ce ne serait pas de refus, l’infusion, dit Zedd en levant une main.

— Avec de délicieux biscuits ? lança Lauretta, épanouie.

— Gente dame, ce serait la cerise sur le gâteau.

Nathan roula de gros yeux et Richard foudroya son grand-père du regard.

Lauretta se faufila derrière une de ses piles.

Tandis que Zedd prenait place à la table, attendant d’être servi, son hôtesse s’empara d’une vieille bouilloire, sur un autre plan de travail. Une bougie placée dans un support en fer gardait l’infusion bien chaude – juste à côté de tout un fouillis de documents.

Richard en eut aussitôt des sueurs froides.

— Lauretta, dit-il, faire du feu ici est très dangereux.

— Oui, répondit la femme, cessant un instant de verser le liquide dans une tasse, je le sais, et je suis très prudente.

— J’en suis certain, mais il n’en reste pas moins que…

— Je dois prendre soin de mes prédictions.

Richard regarda les montagnes de feuilles, autour de lui. La plupart étaient empilées à la va-vite, mais il y avait aussi des caisses de bois bourrées jusqu’à la gueule et des classeurs ventrus entassés de guingois.

Zedd fit un grand geste circulaire.

— Ce sont toutes tes prédictions, femme ?

— Oui, oui, répondit Lauretta, contente de pouvoir enfin parler à quelqu’un de sa raison de vivre. Vous savez, j’en fais depuis mon plus jeune âge. D’après ma mère, le premier mot que j’ai dit, « feu », était déjà un présage. Le jour même, un appel d’air, dans la cheminée, a généré une flamme qui a embrasé sa robe. Maman s’en est tirée sans grand mal, mais morte de peur. Et à partir de là, elle a couché sur du parchemin tout ce que je disais.

Richard regarda également autour de lui.

— Et je parie que vous avez tout gardé.

— Bien entendu ! (Lauretta se servit une tasse et reposa la bouilloire sur son support.) Et dès que j’ai eu l’âge, j’ai pris le relais de ma mère.

L’étrange devineresse posa sur la table une coupe remplie de biscuits.

— À la cannelle, ronronna Zedd, mes préférés ! Et les tiens ont l’air délicieux, femme.

— Je les fais moi-même, roucoula Lauretta.

Très inquiet, Richard se demanda où et comment elle cuisinait.

— Et pourquoi gardez-vous tout ce que vous écrivez ? lança-t-il.

— Eh bien, parce que ce sont mes prédictions.

— Ça, nous avons compris, mais les garder vous sert à quoi ?

— À m’en souvenir… Il y en a tant que je ne peux pas les mémoriser. De plus, il est important qu’elles soient archivées.

Richard fit de son mieux pour ne pas trahir son exaspération.

— Et pourquoi ça ?

Lauretta eut l’air troublée par une question si dépourvue d’intérêt.

— Eh bien, parce que tous les prophètes rédigent leurs présages.

— Oui, bien sûr, mais…

— Et ne conserve-t-on pas ces textes ? Dans des recueils, par exemple ?

— Des grimoires spéciaux, oui…

— Exactement, dit Lauretta, patiente comme si elle s’adressait à un enfant. Ces prophéties sont couchées sur le parchemin et conservées parce qu’elles ont de l’importance. Les autres, on les entrepose dans des bibliothèques. Les miennes… Comme je n’ai pas d’autre endroit, voilà ma bibliothèque !

Tout en grignotant un biscuit, Zedd évalua du regard la bibliothèque de Lauretta.

— Donc, je suis prudente avec le feu, parce qu’il ne faut pas que des textes importants disparaissent.

Déjà très dubitatif sur les prophéties et les prophètes, Richard ne se sentit pas enclin à réviser son opinion à la hausse.

— C’est parfaitement logique, dit distraitement Zedd. Et tes biscuits, gente dame, sont parmi les meilleurs que j’aie jamais goûtés.

Lauretta eut un grand sourire édenté.

— Revenez quand vous voudrez, doux seigneur.

— Une invitation que je n’oublierai pas, non moins douce dame… (Le vieux sorcier prit un autre biscuit et le brandit théâtralement.) Et maintenant, pouvons-nous entendre la prophétie que tu voulais porter à la connaissance du seigneur Rahl ?

— Oui, bien sûr… (Lauretta se tapota la bouche d’un index.) Mais où les ai-je donc rangées ?

— Les ? s’écria Richard. Il y en a plusieurs.

— Oui, oui… Plusieurs, c’est ça…

Lauretta s’approcha d’une pile et en tira une feuille.

— Non, ce n’est pas ça, dit-elle après l’avoir consultée brièvement.

Elle remit la feuille en place, en tira d’autres, et continua son manège sous le regard agacé de Richard, qui finit par se tourner vers Nathan, aussi perplexe que lui.

— Gente dame, intervint Zedd, tu pourrais peut-être dire de mémoire tes prophéties ?

— Doux seigneur, j’ai peur que ce soit impossible. J’ai trop de présages pour pouvoir les mémoriser, et c’est d’ailleurs pour ça que je les consigne par écrit. Quand c’est fait, je ne risque plus de les oublier. N’est-ce pas à cette fin que fut inventée l’écriture ? Les présages sont importants, et il ne faut surtout pas les perdre…

— Une vérité fondamentale, dit Nathan, soucieux de ne pas perturber davantage Lauretta. Pouvons-nous participer aux recherches ? Où aurais-tu classé tes prédictions les plus récentes ?

Lauretta parut une nouvelle fois surprise par la question.

— Eh bien, à leur place, tout simplement.

— Et comment détermines-tu leur place ?

— En fonction de ce qu’elles disent.

Nathan en resta un instant muet.

— Dans ce cas, comment les trouves-tu ? Si tu les oublies, comme tu nous l’as confié, à quoi te sert un classement qui dépend de leur sens ? En d’autres termes, comment sais-tu où chercher ?

Cette fois, Lauretta jugea la question digne d’intérêt.

— Ma foi, j’avoue que ça a toujours été mon problème… (Elle prit une grande inspiration, menaçant de faire craquer les boutons de son gilet.) Malgré mes efforts, je ne suis jamais venue à bout de ce paradoxe.

Repensant aux bibliothèques du palais et au désordre qui y régnait, Richard songea que la pauvre Lauretta n’était pas la seule à avoir des difficultés de ce type.

Zedd tira au hasard une feuille d’une pile, baissa les yeux dessus puis agita le document.

— Il y a un seul mot : « pluie ».

Lauretta releva les yeux de la feuille qu’elle examinait.

— Oui, j’ai écrit ça un jour où j’avais la prémonition qu’il tomberait de l’eau.

— Nous perdons notre temps…, souffla Richard à l’oreille de Nathan.

— Je t’avais prévenu, non ?

— Je dois avouer que oui…

Le Sourcier se tourna vers Lauretta, qui s’était attaquée à une autre montagne de caisses, de classeurs et de feuilles volantes. Alors qu’il allait prendre congé, la devineresse s’écria :

— Voilà ! J’en ai trouvé une. Exactement à sa place.

— Et que dit-elle ? demanda Richard.

Lauretta approcha et tapota la feuille de l’index.

— « Des gens vont mourir », voilà ce qu’elle dit.

— Lauretta, ça arrive tous les jours… Au bout du compte, tout le monde meurt.

— Oui, c’est bien vu, ça ! gloussa la devineresse avant d’aller s’attaquer à une autre pile.

Honnête par nature, Richard dut reconnaître qu’il avait eu connaissance de bien d’autres prophéties aussi peu frappantes…

— Lauretta, merci pour…, commença-t-il, pressé d’en finir.

— J’en ai une autre, seigneur ! Et celle-ci, elle dit : « Le ciel va s’écrouler. »

— Le ciel ? répéta Richard, sourcils froncés.

— Oui, c’est ça, le ciel.

— Ça ne serait pas plutôt le toit ?

Lauretta baissa de nouveau les yeux sur sa feuille.

— Non, ça dit bien le « ciel ». J’ai une écriture très lisible.

— Et ça voudrait dire quoi ? Comment le ciel peut-il s’écrouler ?

— Je n’en ai aucune idée, pauvre de moi ! Je ne suis qu’une intermédiaire. Les prophéties viennent à moi et je les transcris, voilà tout. Puis je les archive, comme il convient pour des textes importants.

Nathan fit un grand geste circulaire.

— Et tu n’as aucune vision liée à ces prédictions ?

— Non… Elles me viennent et je les transcris, c’est tout.

— Donc, tu ne comprends pas nécessairement leur sens ?

Lauretta réfléchit quelques secondes.

— Eh bien, quand il s’agit de la pluie, qui aurait besoin d’une vision pour comprendre ? Tout le monde sera d’accord avec moi, je suppose ? Mais lorsqu’on parle du ciel qui va s’écrouler, je n’imagine pas de quoi il s’agit. Le ciel ne peut pas s’écrouler, à première vue…

— Ni à seconde, acquiesça Nathan.

Pensive, Lauretta leva un index hésitant.

— Donc, ces mots doivent avoir un sens caché.

— C’est plus que probable, admit Nathan. Et si tu n’as pas de vision, comment te « vient » une prédiction de ce genre ?

— Sous une forme verbale… Je ne vois pas d’image… C’est comme si une voix, dans ma tête, disait : « Le ciel va s’écrouler. » Ensuite, je couche les mots sur le parchemin.

— Et tu archives ces prédictions chez toi…

Lauretta regarda ses précieuses piles de feuilles.

— Les générations futures de prophètes devront étudier tout ça, j’imagine…

Richard réussit de justesse à ne pas exploser. Mais Lauretta n’était pas méchante, et elle n’essayait pas de les rendre fous. Elle était très bizarre, tout simplement, et tenter de la réformer ne conduirait nulle part. Une obsession la guidait, et il eût été gratuitement méchant de briser son rêve éveillé.

— Bon sang ! j’avais presque oublié ! s’exclama soudain Lauretta. (Elle se dirigea d’un pas traînant vers le fond de la pièce.) Une autre prophétie m’est venue hier, de façon tout à fait impromptue. C’est la dernière qui vous est adressée, seigneur Rahl.

Lauretta tira plusieurs feuilles d’une pile, les parcourut du regard, les remit en place et répéta deux ou trois fois l’opération. Quand elle eut trouvé ce qu’elle cherchait, elle revint vers ses invités.

Si ses prophéties étaient sans intérêt, songea Richard, les talents d’archiviste de cette femme méritaient des félicitations. S’y retrouver dans un tel fouillis confinait au génie.

Lauretta tendit la feuille à Richard.

— « La fierge prend le paon »…, lut à voix haute le Sourcier. Qu’est-ce que ça veut dire ?

Lauretta haussa les épaules.

— Je n’en ai aucune idée… Ma mission est de recevoir les prophéties et de les transcrire, pas de les interpréter. Comme je l’ai déjà dit, les futurs prophètes se chargeront de cette tâche-là.

Richard jeta un coup d’œil à Nathan puis à Zedd.

— L’un de vous a une idée de ce que ça signifie ?

Le vieux sorcier eut une moue dubitative.

— Navré, mais ça ne me dit rien.

— Pareil pour moi, fit Nathan.

Richard prit une profonde inspiration.

— Merci de m’avoir communiqué tout ça, Lauretta… « Des gens vont mourir », « Le ciel va s’écrouler », et « La fierge prend le paon ». C’est bien ça que vous vouliez me transmettre ? Il n’y a rien d’autre ?

— Non, seigneur… J’ignore le sens de ces prophéties, mais je suis certaine qu’elles vous sont destinées.

— Et vous savez toujours à qui elles s’adressent ?

Là encore, Lauretta prit le temps de la réflexion.

— Non. C’est même la première fois que ça m’arrive. Mais on dit que vous êtes un homme hors du commun – un très grand sorcier – et je suppose que c’est pour ça…

Richard regarda la bouilloire posée au-dessus d’une bougie.

— Lauretta, pour vous remercier, j’ai une idée qui vous plaira sûrement…

— Une idée ?

— Oui… Ces prédictions devraient être conservées dans un endroit adapté.

— Adapté ?

— Exactement. Ici, personne n’y a accès, et c’est vraiment dommage. Je les verrais bien dans une bibliothèque.

— Une bibliothèque ? Vous êtes sérieux, seigneur Rahl ?

— Bien entendu… Ce sont des présages. À quoi servent les bibliothèques, selon vous ? Si j’envoyais des gens prendre ces documents afin qu’ils soient entreposés sur des rayonnages, qu’en diriez-vous ?

— Eh bien, je…

— Pas très loin d’ici, il y a une grande bibliothèque, avec une multitude de salles. Un jour, les futurs prophètes pourraient y étudier vos présages dans des conditions idéales. Et vous pourriez venir les consulter quand ça vous chante. De plus, votre nouvelle production pourrait y être ajoutée au fur et à mesure. Dans une section spéciale, évidemment…

— Une section spéciale ? Pour mes prophéties ?

— C’est ça, oui, renchérit Zedd, volant au secours de Richard. Un endroit où ces textes seraient en sécurité.

Lauretta se tapota pensivement les lèvres.

— Et je pourrais y aller à volonté ?

— Entrée libre et illimitée, dit Richard. Et nous compterions sur vous pour nous apporter les nouveaux textes. Mieux encore, vous pourriez les rédiger directement dans votre salle réservée.

Rayonnante, Lauretta prit la main de Richard, la tenant comme si un roi venait de lui offrir une partie de son royaume.

— Vous êtes le meilleur seigneur Rahl que nous avons jamais eu… Merci mille fois. J’accepte votre généreuse proposition visant à préserver mon œuvre.

Richard ne se sentit pas très fier de son mensonge, mais cet endroit était un vrai piège à feu, et il ne voulait pas que Lauretta, et peut-être d’autres personnes, meurent à cause d’un entassement de prophéties. Dans la bibliothèque en question, il restait assez de place pour que la « section spéciale » ne soit pas un problème. De toute façon, rien ne prouvait que les prédictions de Lauretta ont moins de « valeur » que les autres…

— Merci encore, seigneur Rahl, dit la femme en raccompagnant ses invités.

— C’est très gentil de ta part, Richard, dit Zedd sur le chemin du retour.

— En fait, c’est pour prévenir un incendie…

— Tu aurais pu lui mentir, envoyer des gens prendre ses paperasses et les faire brûler au plus vite.

— C’est vrai, mais elle a consacré sa vie à ces feuilles de parchemin… Pourquoi les détruire alors que nous avons toute la place qu’il faut dans nos bibliothèques ? Ainsi, elle ne souffrira pas de devoir se séparer de son œuvre.

— C’est pour ça que c’est gentil, Richard… Ton petit truc a fonctionné, et il ne fait de mal à personne. C’est magique !

— Comme tu aimes le dire, les trucs et la magie, c’est souvent la même chose.

— Oui, oui, c’est formidable…, marmonna Nathan en tirant sur la manche de Richard. Mais la dernière prophétie qu’elle t’a transmise, celle avec la « fierge » ?

Richard se tourna vers le prophète.

— Celle dont le sens m’échappe complètement ?

— Comme à moi, mon garçon, comme à moi… (Nathan brandit le livre dont il ne se séparait plus.) L’ennui, c’est qu’elle est là-dedans, mot pour mot. « La fierge prend le paon. »

Chapitre 14

Richard se leva quand la porte s’ouvrit. Du coin de l’œil, il vit que Kahlan l’avait imité en reconnaissant l’homme qui accompagnait Benjamin. L’abbé de la province de Fajin…

L’Inquisitrice étant arrivée quelques instants plus tôt, son mari avait eu à peine le temps de s’enquérir de sa santé. Souriante, Kahlan avait répondu qu’elle allait bien.

Mais dans ses yeux, une ombre laissait penser qu’elle mentait. Cela dit, elle avait toutes les raisons de ne pas être joyeuse.

Et Cara qui ne la quittait pas d’un pouce… Un autre indice inquiétant… D’autant plus que la Mord-Sith portait son uniforme de cuir rouge.

Benjamin introduisit l’homme en redingote dans la confortable salle de réunion. Bien entendu, il remarqua que sa femme s’était changée, mais il ne fit aucun commentaire.

L’abbé retira son étrange chapeau noir pour dévoiler des cheveux blonds en bataille coupés très court sur les côtés. Il arborait un grand sourire que Richard trouva aussitôt forcé.

— Seigneur Rahl, dit Benjamin, je vous présente l’abbé Ludwig Dreier, de la province de Fajin.

Au lieu de tendre la main, Richard salua l’homme d’un signe de tête.

— Bienvenue, abbé Dreier.

Le visiteur balaya l’assistance du regard.

— Merci d’avoir pris le temps de me recevoir, seigneur Rahl.

Une drôle de façon de présenter les choses. L’abbé n’avait pas demandé une audience. Richard l’avait convoqué.

Vêtu d’une tunique toute simple, Zedd se tenait sur la droite de Kahlan. Un mur percé de fenêtres, sur la droite du sorcier, projetait une lumière grise sur les murs lambrissés et les rayonnages lestés de livres encadrés par des colonnes en noyer. Quelques lampes réglées au maximum se substituaient au soleil plus que défaillant.

Nathan était parti voir où en était Berdine dans sa bibliothèque. Histoire de mettre son visiteur à l’aise, Richard avait demandé aux hommes de la Première Phalange de monter la garde dans le couloir et pas dans la salle. Dreier, après tout, représentait une des provinces de l’empire, pas un pays ennemi. Mais la présence d’une Mord-Sith en cuir rouge, sur la gauche du seigneur Rahl, n’avait sûrement rien pour inciter un homme à se détendre.

Plus tôt dans la journée, l’abbé s’était révélé un fervent défenseur des prophéties. Pour justifier sa tentative d’assassinat, la mère infanticide avait prétendu connaître l’avenir de Kahlan. Richard et son épouse, depuis toujours, n’avaient aucune indulgence pour les gens qui se laissaient manipuler par les prédictions, se pensant absous de toute culpabilité pour le mal qu’ils faisaient. Témoin de toute l’affaire, l’abbé devait se douter de ce que pensaient les deux époux, et savoir par conséquent qu’ils n’étaient pas du tout dans son camp.

Richard désigna un fauteuil confortable, de l’autre côté d’une table basse au plateau en marbre noir veiné de quartz blanc.

— Veuillez vous asseoir, abbé Dreier…

L’homme s’assit au bord du siège, le dos bien droit et les mains croisées sur les genoux, son chapeau accroché à ses pouces.

— Seigneur Rahl, appelez-moi Ludwig, je vous en prie.

— Comme vous voudrez, Ludwig… À ma grande honte, j’admets savoir très peu de choses sur votre province. Pendant la guerre, survivre était notre seule préoccupation, et nous n’avons pas eu le temps d’en apprendre très long sur ceux qui combattaient vaillamment à nos côtés. Le spectre de la tyrannie étant écarté, la Mère Inquisitrice et moi avons l’intention de rendre visite à tous les peuples de l’empire d’haran.

» Très ignorants au sujet de la province de Fajin, nous apprécierions que son dirigeant nous la décrive un peu.

L’abbé s’empourpra.

— Seigneur Rahl, on vous aura mal informé… Je ne dirige pas la province.

— Vous n’y exercez pas l’autorité ?

— Créateur adoré, bien sûr que non !

La province de Fajin, située dans les Terres Noires, était une des plus petites régions frontalières de D’Hara. Pourquoi son ou ses chefs n’étaient-ils pas venus ? Au nom de quoi avaient-ils raté une occasion de connaître les autres dirigeants de l’empire et d’avoir leur mot à dire sur les décisions politiques ?

Des têtes plus ou moins couronnées étaient venues des quatre coins de l’empire pour le grand mariage. Si l’union de Cara et de Benjamin était l’événement central de ce grand rassemblement, il y avait comme toujours des « à-côtés » diplomatiques non négligeables.

Aucun dirigeant n’avait voulu manquer à l’appel. À part ceux qui étaient trop malades pour voyager, bien entendu, et qui avaient envoyé des émissaires. Avec la suite d’ambassadeurs, de fonctionnaires et de conseillers qui accompagnaient chaque dirigeant, ça expliquait pourquoi le palais débordait.

Ces derniers jours, Richard avait passé de nombreuses heures avec des rois, des reines et une théorie de diplomates.

— Mais vous avez un poste important, je suppose ?

— Je suis un homme très humble qui a eu la chance de travailler avec des gens bien plus doués que lui.

— Doués ? Dans quel domaine ?

— Les prophéties, seigneur Rahl.

Richard et Kahlan échangèrent un regard soupçonneux.

— Voulez-vous dire, Ludwig, que des prophètes – des sorciers ayant ce don particulier, je veux dire – vivent dans votre province ?

L’abbé se racla la gorge.

— Pas exactement, seigneur Rahl. Ce ne sont pas des prophètes semblables au grand homme aux cheveux blancs dont j’ai tant entendu parler. Nous n’avons pas cette chance, loin de là… Désolé, si je vous ai donné une fausse impression. Nous sommes une petite province parfaitement insignifiante. Comparés à votre prophète, les nôtres sont des débutants. Mais nous faisons de notre mieux avec ce que nous avons.

— Qui dirige la province, Ludwig ?

— L’évêque Hannis Arc.

— Hannis Arc… (Richard s’adossa à son siège et croisa les jambes.) Et pourquoi n’est-il pas venu ?

Ludwig sursauta.

— Je ne saurais le dire, seigneur Rahl. Je le rencontre rarement… Il exerce le pouvoir dans la cité de Saavedra alors que je vis et travaille dans une lointaine abbaye, au cœur des montagnes. Avec mes assistants, nous recueillons des informations auprès de personnes assez douées pour avoir des prémonitions. Très régulièrement, nous transmettons ces ébauches de prophéties à l’évêque, afin de l’aider à prendre de bonnes décisions pour notre province. Bien entendu, quand nous détenons un présage particulièrement important, nous l’avertissons au plus vite. Ce sont les seules occasions où je le rencontre.

Impatient d’entrer dans le vif du sujet, Zedd eut un geste agacé.

— Et cet évêque, donc…

— Hannis Arc.

— Oui, Hannis Arc. C’est un homme d’Église ? le chef d’une secte ?

Comme s’il craignait d’avoir de nouveau donné une fausse impression, Ludwig secoua la tête.

— Non, son titre est purement protocolaire.

— Bref, il ne s’agit pas d’un pouvoir théocratique dévoué au Créateur ? demanda Zedd.

Ludwig dévisagea chacun de ses interlocuteurs.

— Nous n’adorons pas le Créateur, parce qu’il est impossible de Le vénérer directement. Nous Le respectons et Le remercions de nous avoir donné la vie, mais nous ne Lui vouons pas de culte. Ce serait bien présomptueux de notre part, puisqu’Il est tout alors que nous ne sommes rien. Il ne communique pas avec le monde des vivants d’une manière simpliste qui consisterait à nous parler ou à écouter nos prières.

» Hannis Arc est le chef qui inspire la province de Fajin. La lumière qui nous guide, devrait-on dire, et non un dirigeant religieux. Sa parole a valeur de loi à Saavedra, dans les autres villes et partout dans la province.

— Si sa parole a force de loi, intervint Kahlan, pourquoi a-t-il besoin que votre abbaye lui fournisse des prédictions ? En d’autres termes, s’il dépend des dires de « visionnaires », il ne dirige pas vraiment.

— Mère Inquisitrice, j’ai peur de ne pas comprendre.

— S’il cherche des gens dotés du pouvoir de lire l’avenir, il n’est pas vraiment à la tête de la province, car ce sont les devins qui règnent, en réalité. Leurs visions ont force de loi, pas sa parole. Je me trompe ?

— Eh bien, je…, fit Ludwig en jouant nerveusement avec son chapeau.

— Si on voit les choses ainsi, c’est vous, le dirigeant de la province.

L’abbé secoua frénétiquement la tête.

— Non, Mère Inquisitrice, ça ne fonctionne pas comme ça.

— Alors, comment ça marche, exactement ?

— Le Créateur ne nous parle jamais directement, parce que nous sommes indignes d’entendre Sa voix. Les seuls êtres humains qui croient L’entendre sont des illuminés. Mais de temps en temps, Il nous aide par l’intermédiaire de prophéties. Le Créateur est omniscient. Le passé et le futur n’ont aucun secret pour Lui, et les prédictions sont Sa manière de nous parler. Sachant tout ce qui arrivera dans l’avenir, Il nous gratifie de présages afin que nous évitions certaines erreurs.

Immobile comme une statue, Kahlan avait adopté son masque d’Inquisitrice, un visage que Richard lui avait souvent vu.

— Si je comprends bien, le Créateur donne des visions aux gens pour qu’ils égorgent leurs enfants ?

Ludwig regarda Kahlan, puis Richard, puis de nouveau Kahlan.

— Il voulait peut-être leur épargner une fin plus atroce encore. En quelque sorte, Il leur a fait une faveur.

— S’Il est tout alors que nous ne sommes rien, pourquoi n’est-il pas intervenu pour leur épargner l’horreur dont vous parlez ?

— Parce que nous ne sommes rien, justement ! Il nous est supérieur. Il serait vain d’espérer qu’Il intervienne en notre faveur.

— Pourtant, Il nous transmet des prophéties.

— C’est vrai.

— Donc, Il intervient en notre faveur.

Ludwig acquiesça à contrecœur.

— Mais d’une manière indirecte et très générale. C’est pour ça que nous devons nous fier aux prophéties.

— Je vois, fit Kahlan. (Elle se pencha en avant et pianota d’un index sur la table de marbre.) Parce que les prophéties sont l’œuvre du Créateur, vous auriez été ravi que cette femme me tue, aujourd’hui. J’en déduis que vous vous désolez de me savoir en vie.

L’abbé devint blanc comme un linge.

— Je ne suis qu’un humble serviteur qui se dévoue à l’évêque, Mère Inquisitrice.

— Afin qu’il utilise ce que vous lui fournissez pour accomplir la volonté du Créateur ? Comme cette femme, aujourd’hui, qui s’est servie des prophéties pour justifier un infanticide ?

Ludwig regarda les deux époux, baissa les yeux sur le sol, puis recommença son manège visuel.

— Les présages que nous lui fournissons le guident, voilà tout. Ce sont des outils. Par exemple, certains de nos devins ont prédit que cette joyeuse célébration finirait en tragédie. Selon moi, Hannis Arc n’a pas voulu voir le palais frappé par le malheur, et c’est pour ça qu’il n’est pas venu. Nous lui fournissons des informations, et il choisit en toute liberté.

— Donc, il vous a envoyé, dit Richard.

Ludwig déglutit péniblement.

— En venant au palais, j’espérais en apprendre plus sur les prophéties auprès de vos experts. L’évêque a pensé que c’était une excellente raison de faire le voyage, car les prophéties sont le sel de la vie.

Kahlan foudroya l’abbé du regard.

— Pendant votre séjour, vous devriez aller sur la tombe des deux enfants qui n’auront jamais la chance de découvrir ce que l’avenir leur réservait. Et vous souvenir que leur meurtrière s’est inspirée de ses visions pour leur ôter la vie.

Ludwig baissa les yeux.

— Je comprends, Mère Inquisitrice.

À l’évidence, l’abbé n’était pas d’accord, mais il n’avait pas envie de polémiquer. Pendant la réception, se sentant soutenu par les autres invités, il avait fait montre d’une grande assurance. Seul face à ses contradicteurs, il se dégonflait comme une baudruche.

— Que savez-vous d’une femme nommée Jit ? demanda Richard.

Ludwig parut troublé par le changement abrupt de sujet.

— Jit ?

Richard lut dans les yeux de l’abbé qu’il connaissait ce nom.

— Oui, la Pythie-Silence.

Ludwig réussit à regarder Richard sans ciller.

— Eh bien, je ne sais pas grand-chose, j’en ai peur.

— Où vit-elle ?

— Je ne sais plus… (L’abbé introduisit un index dans son col, qu’il semblait soudain trouver trop serré.) Enfin, je n’en suis plus sûr…

— On m’a dit qu’elle habite dans la trace de Kharga… Si je ne me trompe, c’est près de la province de Fajin ?

— La trace de Kharga ? Oui, oui… Maintenant que vous le dites, ça me revient : elle vit bien là-bas.

— Je veux en savoir plus sur elle, Ludwig.

— Désolé, je ne la connais pas vraiment…

— Vous fournit-elle des prédictions ?

L’abbé secoua la tête.

— Non, non, sûrement pas ! Elle ne fait pas ce genre de chose.

— Alors, que fait-elle ?

L’abbé agita vaguement son chapeau.

— Elle vit dans une région très hostile où les gens ont besoin d’aide. Jit leur fournit des médicaments. Des potions, des onguents, ce genre de choses… Mais la trace de Kharga n’est pas très peuplée. Ce n’est pas un endroit très hospitalier.

— Mais des habitants d’autres régions des Terres Noires y viennent pour consulter Jit, pas vrai ? demanda Richard.

Ludwig fit tourner son chapeau noir entre ses mains.

— Je n’en sais rien, seigneur Rahl. N’ayant aucun rapport avec elle, je ne peux pas m’avancer. Mais les gens sont superstitieux et certains croient dur comme fer à ses pouvoirs.

— Elle n’énonce jamais de prophéties ?

— Non, aucune prédiction… Enfin, à ma connaissance. Mais je ne la fréquente pas, alors… (Ludwig désigna les fenêtres.) En tout cas, vos présages sont de première qualité, seigneur Rahl. Une tempête se prépare. Comme vous l’avez prédit, personne ne pourra repartir avant quelques jours, au minimum.

Richard se tourna vers les fenêtres. Les vitres tremblaient sous la force du vent qui charriait des flocons de neige et des grêlons. La nuit menaçait d’être froide et particulièrement noire.

— Abbé, vous allez laisser les prophéties à ceux qui savent qu’en faire, ici, au palais. C’est compris ?

Ludwig réfléchit un moment avant de répondre.

— Seigneur Rahl, je n’ai pas de visions… Ni de talent pour ça, d’ailleurs. Je suis un intermédiaire, rien de plus. Vous pouvez bien sûr me réduire au silence, mais ça ne fera pas disparaître les présages. Et l’avenir s’accomplira, que nous le voulions ou pas.

» Les prédictions font partie de la vie. Là encore, que nous le désirions ou pas, les devins ne cesseront jamais de nous les révéler.

— Sur ce point, soupira Richard, je suis hélas d’accord avec vous, abbé Dreier.

Chapitre 16

— Comment va ta main ? demanda Richard.

Kahlan se détourna de la fenêtre où, en écartant très légèrement le rideau, elle regardait l’orage se déchaîner. Dans une nuit d’encre, elle apercevait à peine la lumière de quelques pièces encore éclairées, en face d’elle. Au-dessus, avec les tourbillons de neige qui composaient comme un voile, les fenêtres évoquaient plutôt des lucioles.

Le blizzard avait créé des congères qui ressemblaient à de petites montagnes. Par endroits, la neige verglaçait, prenant une couleur moins immaculée.

Kahlan tendit la main à hauteur de la lampe posée sur la table de chevet, afin que Richard la voie bien. Les égratignures avaient pris une teinte rougeâtre et elles l’élançaient, mais si elle en parlait à son mari, il en ferait toute une affaire. Dès qu’il s’agissait d’elle, un rien l’inquiétait.

Il lui prit la main et l’étudia très attentivement.

— C’est enflé…, marmonna-t-il.

— Et un peu rouge, fit Kahlan en se dégageant. Mais ça n’a rien d’inquiétant. Les griffures évoluent toujours comme ça. Et ta main ?

Richard leva le bras.

— Même aspect… Je crois qu’il n’y a pas de quoi s’alarmer.

— Non, ce n’est pas le pire problème de la journée.

— Et de très loin !

Se campant devant une armoire, Richard l’ouvrit et en sortit son sac à dos.

— Voilà un moment que je ne l’avais plus vu, fit Kahlan avec un petit sourire.

— Il y a longtemps que nous n’avons pas bougé d’ici… Il faudrait remédier à ça. Zedd veut que nous lui rendions visite, quand il sera de retour en Aydindril.

— J’adorerais voir ma ville natale et séjourner un peu au Palais des Inquisitrices. Après tant d’épreuves, Aydindril a bien mérité une renaissance.

Kahlan n’était pas dupe. Richard et elle n’iraient nulle part, en tout cas dans l’immédiat. Ici, des gens mouraient. Quelle qu’en soit la raison, ce drame allait vite prendre le pas sur tout le reste. Sentant que les ténèbres s’abattaient de nouveau sur elle, Kahlan aurait eu envie de crier, mais ça n’aurait rien changé.

Richard referma l’armoire.

— Avec les derniers événements, je doute que Zedd veuille repartir avant de connaître le fin mot de l’histoire. Et je ne suis pas mécontent qu’il soit ici pour nous aider.

Kahlan regarda son mari retirer son baudrier puis poser son épée sur la table de chevet. Jetant son sac sur le lit, il commença à farfouiller à l’intérieur. Mais que cherchait-il donc ?

Au bout d’un moment, il brandit triomphalement un pot d’onguent.

Kahlan sourit de nouveau. Encore un souvenir…

— Viens t’asseoir au bord du lit…

Dès que sa femme eut obéi, Richard entreprit d’appliquer de l’onguent sur sa blessure. L’effet fut immédiat et très apaisant.

— Mieux comme ça ?

— Bien mieux, oui…

Depuis des années, Richard n’avait plus utilisé son baume miraculeux à base de feuilles et de fleurs d’aum, entre autres ingrédients. Ayant grandi dans les bois, il en savait long sur les plantes médicinales.

Après s’être également traité, il remit le pot dans son sac.

Depuis la rencontre des deux époux, dans la forêt de Hartland, tant de choses étaient arrivées. Leurs vies avaient changé du tout au tout et le monde… Eh bien, le monde avait connu une longue et terrible guerre. En d’innombrables occasions, Kahlan avait eu peur de ne plus jamais revoir Richard. Plusieurs fois, elle avait pensé qu’il agonisait ou cru qu’on l’avait tué. La terreur avait semblé ne jamais devoir finir.

Mais c’était faux. Après des années de combat, Richard et Kahlan avaient remporté la victoire – en survivant tous les deux, par bonheur.

Et voilà que l’horreur recommençait…

Kahlan prit la main saine de Richard et la porta jusqu’à sa joue, la serrant contre sa peau. Une manière de cacher ses larmes.

Richard caressa les cheveux de sa femme et l’attira contre lui.

— Je sais, souffla-t-il. Je sais…

Kahlan enlaça son mari.

— Jure que tu ne laisseras rien ni personne nous séparer.

— C’est promis ! assura Richard.

— Tu sais qu’un sorcier tient toujours parole, le taquina Kahlan.

— Bien entendu que je le sais !

Tout semblait si harmonieux. Après tant d’années de lutte et de souffrance, il était injuste de repartir en guerre, mais c’était malheureusement le cas. Kahlan en avait conscience et Richard aussi. Elle se laissa néanmoins réconforter, parce qu’elle ne montrait ses faiblesses à personne d’autre.

— Pourquoi sommes-nous dans cette chambre ?

— Une ruse pour échapper aux espions…

— Tu t’es sentie épiée ?

— Richard, je n’en sais rien… Je jurerais que oui, mais c’est peut-être Cara qui m’a impressionnée avec son histoire. Mon imagination aura fait le reste… (Kahlan leva les yeux vers son mari.) Mais si tu crois que je vais me déshabiller ce soir, seigneur Rahl, tu te fais des illusions.

Richard s’étendit et sa femme l’imita, posant la tête sur son épaule.

— Serre-moi contre toi, d’accord ?

Richard obéit avec le plus grand plaisir.

— Je ne sais plus quand j’ai pleuré pour la dernière fois…

— Moi, je m’en souviens…

Kahlan se blottit contre Richard. Parfois, elle avait du mal à croire qu’ils étaient pour de bon ensemble et qu’il l’aimait vraiment.

Allait-elle le perdre à cause des ténèbres qui cherchaient les ténèbres ?

Chapitre 20

Soucieuse d’amadouer les invités de marque, Kahlan leur offrit un repas de midi somptueux. Sur les tables de ce buffet, on trouvait de tout : viande rôtie, poisson, volaille et garnitures de toutes sortes. Consciente que ça contribuerait à adoucir les mœurs, l’Inquisitrice avait aussi prévu de très grands crus de vin et des musiciens chargés d’accompagner le fascinant ballet des servantes et des serviteurs qui se faufilaient souplement entre les convives, leur laissant juste le temps nécessaire pour s’emparer d’un verre ou d’une coupe au passage.

Alors qu’elle balayait la salle du regard, Kahlan se sentit terriblement seule. Elle aurait donné cher pour que Richard soit là. Il lui manquait, mais le devoir l’avait appelé ailleurs.

Et celui de Kahlan l’attendait…

Circulant entre les invités massés autour des tables – sans prendre le temps de se restaurer –, la jeune femme alla saluer un par un les convives, les remerciant d’être venus. Partout dans la grande salle, des domestiques expérimentés s’assuraient que nul ne manque de rien.

Beaucoup d’invités parlèrent des prophéties, soulignant qu’elles étaient selon eux le meilleur moyen d’avancer en toute sécurité vers le futur. Richard et Kahlan, affirmèrent-ils, devraient désormais leur accorder plus d’attention, s’ils entendaient faire face à leurs responsabilités.

L’Inquisitrice écouta patiemment, posant à l’occasion une question ou deux pour se faire préciser la pensée des invités.

Peu encline à se fier aux gens, y compris aux dirigeants des pays membres de l’empire victorieux, Cara suivait Kahlan comme son ombre.

À plusieurs occasions, des convives interceptèrent la maîtresse des lieux pour lui demander si on trouvait telle ou telle spécialité en cuisine. Loin de s’offusquer, Kahlan chargeait un domestique d’enquêter sur le sujet afin de satisfaire les désirs de chacun.

Lorsque le festin fut terminé, la jeune femme conduisit les têtes couronnées et les ambassadeurs dans une grande salle de réunion où elle grimpa sur une estrade afin que tout le monde puisse la voir. Des murs couleur vanille décorés de moulures géométriques jusqu’aux épais tapis bleus au liseré d’or, tout dans cette salle produisait une impression de confort et d’intimité.

À travers la série de portes-fenêtres qui donnaient accès à une terrasse, au fond de la pièce, Kahlan vit que le monde extérieur n’était plus qu’une vaste étendue de neige balayée par un vent assez fort pour faire trembler les vitres.

Ses hôtes étant nourris et détendus, Kahlan leur laissa encore quelques minutes pour bavarder ensemble. Peu à peu, les conversations moururent et toutes les têtes se tournèrent vers l’épouse du seigneur Rahl.

Du coin de l’œil, Kahlan vit arriver Nicci, qui s’arrêta derrière elle, au niveau d’une grande table flanquée de fauteuils superbes dont le dossier évoquait irrésistiblement les ailes déployées d’un aigle. Par le passé, Richard et Kahlan avaient souvent siégé à cette table pour recevoir des ambassadeurs ou des pétitionnaires.

Toujours sanglée dans son uniforme rouge, Cara prit place derrière Kahlan, légèrement en retrait sur sa gauche.

Après avoir pris une grande inspiration, la Mère Inquisitrice se jeta à l’eau :

— Mes amis, je sais que beaucoup d’entre vous s’inquiètent de ce que l’avenir nous réserve. On me dit que vous vous tournez volontiers vers les prophéties, et certains d’entre vous m’ont d’ailleurs confirmé de vive voix cette orientation. Consciente que ces préoccupations sont à la fois légitimes et nobles, j’aimerais que chacun ici ait l’occasion de s’exprimer et de formuler à haute voix ses craintes.

Avant de continuer, Kahlan laissa à son public le temps de sourire et de soupirer d’aise.

— Comme vous le savez tous, des gens qui pensent avoir des visions nous ont causé de graves problèmes, ces derniers temps. Parmi eux, quelques-uns, poussés par la peur, ont commis des actes injustifiables. Vous en avez eu un exemple devant les yeux hier. À cause d’une vision, cette femme a tué ses enfants, et eux, ils n’auront jamais d’avenir. À l’évidence, les présages ne les ont pas aidés, précipitant au contraire leur fin.

» C’est pour ça que Richard est absent, cet après-midi. Il doit s’occuper de ces tristes affaires, car tout ce qui est lié à la magie le concerne. Étant le seigneur Rahl en exercice et un puissant sorcier, il a pour mission de faire face aux ennuis de ce genre. Comme les années de guerre nous l’ont appris à tous, il est plus que compétent dans tous ces domaines.

» En bon dirigeant, il n’entend pas pour autant négliger vos questions et vos inquiétudes. En conséquence, il m’a chargée d’en débattre avec vous et de répondre à toutes vos interrogations.

Kahlan écarta les mains.

— Ceux qui ont quelque chose à dire, parlez maintenant, afin que tout soit clarifié en public.

Les invités parurent ravis par cette entrée en matière.

La reine Orneta entra aussitôt dans le vif du sujet :

— Le point le plus important, dit-elle en avançant jusqu’au premier rang, c’est que les prophéties sont notre principal guide.

— Désolée, dit Kahlan, mais ce n’est pas exact. Notre principal guide, c’est la raison.

D’un geste négligent, la souveraine balaya l’objection de l’Inquisitrice.

— Les prédictions nous disent ce qu’il faut faire pour assurer un avenir heureux à nos peuples.

— Dites-moi, Majesté, les prophéties, selon vous, nous révèlent-elles ce qui adviendra dans l’avenir ?

— Bien sûr que oui !

— Dans ce cas, les connaître ou les ignorer change quoi ? Il est impossible de modifier ce qui doit être, non ? Sauf s’il ne s’agit pas de prophéties mais de pures spéculations.

La reine se rembrunit.

— Les prédictions sont là pour nous aider à suivre le bon chemin.

— Admettons-le pour l’instant, dit Kahlan en souriant à la foule. Mais comme je vous l’ai dit, quelqu’un se charge de la magie. Alors, pourquoi vous casser la tête avec des énigmes qui vous dépassent ? En plus de Richard, les Sœurs de la Lumière et le grand prophète Nathan se penchent sur le problème. Sans parler de gens comme le Premier Sorcier Zorander et la magicienne Nicci… Ne leur faites-vous pas confiance ? Quant à mon mari, n’a-t-il pas prouvé qu’il ne prenait pas ses responsabilités à la légère ?

— Eh bien, oui, c’est exact, concéda Orneta.

— Que voulez-vous de plus, dans ce cas ?

Levant un bras très fin, la reine joua distraitement avec son collier de pierres précieuses.

— Mère Inquisitrice, je veux ce que désirent tous les gens réunis ici. Nous avons tous entendu de très sombres présages et nous voulons savoir ce que les prophéties ont à dire sur notre avenir.

— Reine Orneta, soyez assurée que nous ne sous-estimons pas ces problèmes. Voyons, nous sommes tous dans le même camp, et la prospérité future de l’empire est notre souci commun. Veuillez simplement comprendre que les prophéties ne sont pas accessibles aux profanes. Des détenteurs du don très expérimentés s’en occupent, et ça devrait apaiser vos craintes.

Dans un silence de mort, la foule regarda le roi Philippe, venu de l’ouest des Contrées, approcher de l’estrade et se camper à côté d’Orneta. Grand et musclé, ce héros authentique s’était battu comme un lion pour la liberté et il comptait parmi les premiers dirigeants à s’être ralliés à l’empire d’haran. Même si beaucoup d’invités avaient un statut égal au sien, tous le regardaient comme une sorte de modèle.

En grand uniforme – une tenue conçue pour mettre en valeur ses larges épaules et ses pectoraux –, Philippe portait sur la hanche gauche une épée de cérémonie au pommeau d’or et aux quillons d’argent. Si somptueuse qu’elle fût, cette arme, entre ses mains, s’était révélée être bien plus qu’un bel objet.

C’était un dirigeant plein de sagesse, Kahlan n’en doutait pas. Mais il était aussi connu pour son caractère soupe au lait…

Sa femme, Catherine, qui ne le quittait jamais, avançait sur ses talons. Vêtue d’une magnifique robe verte brodée de scintillantes feuilles d’or, elle était belle à se damner. Bien qu’elle eût autant d’autorité que son mari, selon la loi, elle s’intéressait très peu aux affaires de son royaume.

Comme chacun le savait, elle était enceinte et très près du terme. Ce serait le premier enfant du couple, un événement attendu avec impatience par les deux époux, maintenant que l’hypothèque de la guerre ne pesait plus sur l’avenir.

Philippe fit un grand geste circulaire.

— Tous les dirigeants des pays qui composent l’empire d’haran sont réunis ici. Parmi nous, Mère Inquisitrice, beaucoup vous étaient loyaux à l’époque où vous dirigiez les Contrées du Milieu. Nos peuples ont lutté, souffert et péri afin que nous nous retrouvions ici pour fêter notre triomphe. Et ils ont le droit de connaître, par notre intermédiaire, ce que leur réserve l’avenir qu’ils ont si souvent payé avec leur sang. Parce que nous les représentons, nous devons être informés de ce que disent les prophéties, afin d’être certains que les bonnes décisions soient prises à chaque étape.

Des acclamations saluèrent la déclaration du roi guerrier.

Pas décidée à se laisser souffler son poste officieux de porte-parole de la fronde, Orneta leva un bras pour imposer le silence à la foule.

— Les prophéties doivent être obéies. Mère Inquisitrice, nous voulons connaître les prédictions, afin de savoir si le Seigneur Rahl et vous vous y conformez.

— N’ai-je pas écouté tout ce que vous aviez à dire ? Et répondu que les prédictions ne sont pas pour les profanes ?

La reine eut un sourire à la fois maternel et méprisant – une expression très répandue parmi les têtes couronnées, et qui leur rendait de gros services.

— C’est ce que vous avez fait, oui… (Orneta jeta un coup d’œil en coin à Philippe, comme pour lui dire qu’il aurait mieux fait de la laisser parler.) Mais dans nos pays, des devins ont porté à notre connaissance des présages très inquiétants. C’est en partie pour ça que nous sommes tous venus assister au mariage. Quelque chose se prépare, tous les signes sont là…

» Dites-nous ce que prévoient les prophéties ! Dès que cette tempête sera terminée, nous enverrons des messagers prévenir nos peuples, afin qu’ils se préparent aux épreuves en gésine. Si on les garde secrètes, les prédictions ne servent à rien !

Kahlan se redressa de toute sa hauteur, cessa de sourire et afficha son masque d’Inquisitrice. Face à elle, les astuces d’une reine ne faisaient pas le poids.

La foule se mura dans un silence tendu.

— Je ne suis pas sûre du tout que vous vouliez vraiment entendre des prophéties…

Orneta ne saisit pas la chance de battre en retraite que lui offrait Kahlan.

— Mère Inquisitrice, nous avons tous apprécié le délicieux festin que vous nous avez offert. Vous êtes une hôtesse très adroite, mais ce que nous voulons – non, ce que nous exigeons –, c’est de connaître les prophéties afin d’être certains que le seigneur Rahl et vous prenez les décisions qui s’imposent.

— C’est ça, oui, dit Philippe, le poing levé pour bien marquer sa détermination. Nous devons avoir la certitude que les dirigeants de l’empire obéissent aux prophéties !

— C’est ce que vous pensez ? Les dirigeants de l’empire doivent obéir, selon vous ? Alors qu’il est souvent impossible de comprendre le sens d’une prophétie donnée ? Vous voulez que nous suivions à la lettre des prédictions volontairement formulées pour être vagues ? Et vous nous soupçonnez de n’avoir pas la rigueur morale pour le faire ?

Quelques invités crièrent que c’était exactement leur point de vue. D’autres hochèrent la tête, et d’autres encore, dans une horrible cacophonie, parlèrent en même temps pour dire en gros qu’ils étaient tout à fait de cet avis.

— Ainsi, soupira Kahlan, ce sujet fait l’unanimité…

— Il faut respecter les prophéties, dit Orneta quand le calme fut revenu. Nous devons les connaître et les suivre à la lettre.

Philippe croisa les bras, défiant Kahlan du regard.

La Mère Inquisitrice tourna la tête vers Catherine :

— Toi aussi, tu veux que les prédictions régissent l’avenir de ton enfant ? Après ce qui est arrivé hier, tu ne crains pas qu’il en souffre ?

La reine jeta un rapide regard à son mari avant de répondre :

— Le Créateur nous a donné les prophéties pour que nous leur obéissions. Ainsi vont les choses, Mère Inquisitrice.

Kahlan balaya de nouveau la foule du regard.

— Vous êtes tous d’accord avec ça ?

Une nouvelle cacophonie témoigna de l’assentiment général.

— Très bien, soupira Kahlan, accablée. J’ai essayé de vous convaincre que c’était une affaire de spécialistes, mais puisque vous insistez, je n’ai plus qu’à me soumettre.

Les invités semblèrent ravis d’avoir eu gain de cause – et en même temps, quelque peu écrasés par les responsabilités qu’ils venaient de prendre sur leurs épaules.

— Qu’il en soit ainsi, dit Kahlan. Vous allez découvrir ce que les prophéties ont à vous dire.

Chapitre 21

Tous les invités tendirent le cou, impatients de vivre une expérience inédite : entendre des prophéties authentiques sorties d’un des grimoires de légende dont ils connaissaient l’existence par ouï-dire.

Kahlan jeta un regard en coin à Nicci. Depuis sa déclaration, tous les yeux étaient rivés sur cette magicienne à la fabuleuse beauté – une splendeur qui rendait encore plus inquiétants les pouvoirs dépassant l’imagination qu’elle détenait.

— Nicci, veux-tu bien prendre le livre que tu as apporté et lire la prophétie que nous avons récemment découverte sur notre avenir proche ? Tu sais, celle qui parle entre autres choses du rôle des hommes et des femmes de pouvoir réunis ici ?

— Avec plaisir, Mère Inquisitrice.

Le ton de Nicci exprimait mieux qu’un long discours ce qu’elle pensait de la rébellion des têtes couronnées.

Même si la conscience de vivre un moment historique leur faisait tourner la tête, car les grimoires et les recueils de prophéties n’étaient jamais exhibés en public, les invités semblèrent conscients du danger que représentait la magicienne en robe noire. Si Cara était intimidante, Nicci avait une personnalité écrasante, et personne, dans la salle, n’avait oublié le surnom qu’on lui donnait naguère, mais que nul n’aurait osé mentionner à voix haute devant elle.

La Maîtresse de la Mort…

Le désir d’entendre des oracles prit cependant le dessus sur l’angoisse.

— Nicci, dit Kahlan, lis le texte à ces braves gens sans altérer ni adoucir un seul mot. Pas de censure, surtout ! Après ce que nous venons d’entendre, il semble clair qu’ils veulent connaître les prophéties dans leur intégralité, sans qu’une interprétation les parasite. Parce qu’ils entendent, et c’est leur droit, qu’on obéisse à la lettre à ces textes sacrés.

— Vous avez tenté de les mettre en garde, Mère Inquisitrice…

— De mon mieux, oui…

Nicci prit le livre qui reposait sur la table, le cala dans le creux de son bras et vint rejoindre Kahlan sur le devant de l’estrade. Comme s’il y avait quelque chose de menaçant dans son regard, ou dans son attitude, les invités du premier rang reculèrent tous d’un demi-pas.

Nicci brandit le livre.

— Il s’agit d’un recueil écrit par un prophète célèbre à une époque où le don de prédire l’avenir était à son zénith. Comme vous le pensez tous, cet ouvrage contient quelques prophéties, très noires, qui concernent directement les hommes et les femmes présents dans cette salle.

Tous les invités du premier rang avancèrent de nouveau.

Nicci ouvrit le livre, se préparant à lire, mais elle se ravisa.

— C’est un très vieux texte, rédigé en haut d’haran. Quelqu’un parmi vous parle-t-il cette langue ?

Tous les dirigeants secouèrent la tête, puis regardèrent autour d’eux pour voir si une autre personne avait répondu par l’affirmative. Bien entendu, ce n’était pas le cas. Richard avait appris le haut d’haran. À part lui, une poignée d’érudits seulement pratiquaient cette langue morte. Et Nicci était du nombre.

— Eh bien, dit la magicienne, puisque je parle couramment le haut d’haran, je vais traduire directement, si personne n’y voit d’inconvénient.

— Bien sûr que nous sommes d’accord ! s’écria Orneta.

Elle croisa de nouveau les bras, comme une dame qui apostrophe une servante :

— Allons, finissons-en !

Nicci braqua sur la souveraine ses yeux bleus soudain glaciaux. Orneta en perdit un peu de ses couleurs.

— Vos désirs sont des ordres, Majesté !

Depuis qu’elle la connaissait, Kahlan enviait la voix de Nicci. Un timbre doux et très harmonieux qui convenait parfaitement au reste de sa superbe personne. Mais il suffisait d’une nuance, presque rien, pour que ce ton délicat et apaisant devienne tranchant comme une lame.

Très lentement, Nicci feuilleta le livre, cherchant à localiser un passage.

Philippe passa un bras autour des épaules de sa femme et l’attira vers lui. Un peu tremblante, Catherine se caressa doucement le ventre, comme si elle voulait rassurer son bébé.

Kahlan se força à détourner le regard de la future mère – une vision qui éveillait bien trop de choses en elle, en un moment où elle ne pouvait pas se permettre de faiblesse.

— Voilà ! lança Nicci en tapotant une page. Parce qu’elle est d’une importance capitale, cette prophétie est inhabituellement longue. Je m’excuse d’avance, mais je vais devoir procéder lentement pour la traduire avec toute la précision requise.

— Oui, oui, s’impatienta Orneta. Pourrait-on entrer dans le vif du sujet ?

D’autres invités soutinrent cette motion.

— Allons-y…, murmura Nicci. (Elle s’éclaircit la voix.) Voici le texte : « Au soir de la victoire, alors que se déchaînera une tempête printanière comme on n’en a plus vu depuis longtemps, tandis que les dirigeants se réuniront, les vents mauvais du changement charrieront avec eux une série de drames qui menaceront de plonger le monde dans la terreur, la douleur et l’affliction. De sombres ennemis rôderont dans la nuit, prêts à chasser les innocents et à les dévorer. »

Des gens ne purent s’empêcher de crier. Nicci balaya l’assistance du regard, attendant que le silence revienne. Quand ce fut fait, elle continua :

— « Dans cette parenthèse de temps, alors que se jouera le sort du monde, tandis que ses dirigeants seront tous rassemblés au même endroit, une occasion unique de préserver l’avenir se présentera. »

Les yeux ronds, les rois, les reines et les ambassadeurs attendirent que Nicci veuille bien leur révéler la solution miraculeuse qui sauverait le monde.

Avant de reprendre sa traduction, Nicci s’assura que tous les invités étaient suspendus à ses lèvres. Elle en fut vite convaincue.

— « Pour que se perpétue le cycle de la vie, il est indispensable que certaines créatures meurent. Pareillement, il convient que les cercles du pouvoir se renouvellent. Afin que se desserrent les mâchoires du piège, il faudra que les dirigeants de tous les pays, opportunément réunis, cèdent la place à une nouvelle génération. Ce sera l’unique moyen d’échapper au désastre.

» Renoncer à cette purification avec la louable intention d’épargner des vies aura pour conséquence une ère de douleur et de terreur pour tous les peuples du monde. Afin que germent les graines de l’avenir, la prospérité et la paix s’offrant à tous les survivants, le sang devra couler, et ce sera celui des têtes couronnées et nobles émissaires.

» Il en sera ainsi, afin d’épargner à l’humanité d’indicibles épreuves. »

Nicci balaya de nouveau l’assistance du regard. Puis elle reprit la parole et, cette fois, sa voix passa de la soie à l’acier :

— Eh bien, voilà une prophétie facile à comprendre, non ? Elle nous annonce de noirs événements et, en même temps, elle nous indique comment les éviter. N’est-ce pas vous qui disiez, un peu plus tôt, qu’on devait obéir aux prédictions ?

» De toute évidence, celle-ci exige que vous mouriez tous.

Chapitre 23

Richard referma la double porte derrière lui après être entré dans la minuscule antichambre. Kahlan l’attendait, lui avait-on dit. Il avait hâte de la retrouver, et d’être seul avec elle loin de tout et de tous.

Quand il passa dans la chambre, sa femme le regarda dans le miroir de la coiffeuse, cessant un instant de se brosser les cheveux.

— Alors, Kahlan, comment t’en es-tu sortie avec nos invités ?

— Au bout du compte, ils ont compris que la sagesse consistait à nous laisser interpréter les prophéties.

Malgré sa fatigue et son inquiétude, après ce qui était arrivé dans le donjon, Richard ne put s’empêcher de sourire à sa compagne.

Kahlan posa sa brosse et se leva pour l’accueillir.

— C’est une excellente nouvelle, mais je savais que tu réussirais… (Richard enlaça Kahlan, et, de sa main libre, écarta une mèche de cheveux de son front.) Je suis content que tu t’en sois chargée. Moi, j’aurais explosé, et il leur aurait fallu des semaines pour se remettre de leur terreur. Je n’ai pas ton don pour la diplomatie. Alors, comment les as-tu convaincus ?

— En menaçant de leur faire couper la tête s’ils ne revenaient pas à de meilleurs sentiments.

Richard rit de ce qu’il prit pour une plaisanterie.

— J’imagine que tu les as subjugués, comme d’habitude, et qu’ils ont fini par te manger dans la main.

Kahlan posa les bras sur les épaules de Richard et noua les mains derrière son cou musclé.

— Richard, j’ai calmé le jeu provisoirement, mais quelque chose de terrible est en cours.

— Ce n’est pas moi qui dirai le contraire.

— Qu’as-tu appris de l’infanticide ?

— Elle a dit que des événements terrifiants se préparent et qu’elle a tué ses enfants pour les protéger.

— Quels événements ?

— Elle a voulu répondre, mais aucun son n’est sorti de sa gorge. Puis elle est tombée raide morte, exactement comme la tueuse d’hier.

— Elle est morte d’un coup, comme l’autre ?

— C’est ça, oui… Un spasme, puis plus rien. Ça confirme que ton pouvoir n’était pour rien dans la fin de la tueuse.

Alors que Kahlan assimilait la nouvelle, Richard regarda autour de lui. La chambre était vraiment très belle. Le plafond lambrissé, le mur du fond tapissé d’un tissu moelleux, le lit à baldaquin aux montants sculptés en forme de silhouette de femme… On eût dit des esprits du bien déployant leurs ailes pour protéger les dormeurs. De chaque côté du lit, un fauteuil tendu de satin vert incitait au repos et à la méditation.

— C’est la première fois que j’entre dans cette chambre, dit Richard.

— Moi aussi, fit Kahlan. Ma journée ayant été épuisante, je me suis un peu allongée en t’attendant, et je n’ai pas eu l’impression qu’on m’épiait. Cette chambre est peut-être assez loin des deux autres pour qu’on nous fiche la paix cette nuit.

— Un peu de repos ne me ferait pas de mal, dit distraitement Richard tout en inspectant la pièce.

Il ne vit rien de particulier – aucun signe laissant penser qu’on pouvait les espionner.

Cette chambre, presque une suite, était bien plus grande que les deux autres. Dans une alcôve, deux hautes armoires blanches semblaient elles aussi vouloir monter la garde sur les dormeurs. En face des fauteuils, un sofa confortable et une table basse invitaient à la détente – et à la dégustation d’appétissants fruits séchés présentés dans une coupe. Richard prit quelques tranches de pomme et en grignota une tout en continuant sa minutieuse inspection.

Estimant que sa femme et lui avaient assez d’ennuis le jour, il ne tenait pas à en avoir aussi la nuit.

Il aurait parié que tous les invités de marque s’étaient étonnés de son absence à la réunion. Kahlan étant ce qu’elle était, elle avait dû leur dire qu’il enquêtait sur le sujet même de leurs préoccupations. Ces gens devaient se sentir délaissés, croyant peut-être qu’il se fichait de leurs soucis. Mais il ne pouvait pas les informer de ses moindres faits et gestes, car ça lui aurait pris beaucoup trop de temps.

— Pourquoi tous ces événements étranges ? demanda Kahlan. Quel est le sens de tout ça ?

— Eh bien, répondit Richard en jetant un coup d’œil derrière un paravent, pour commencer, la femme qui a tenté de te tuer, hier… Comment dire, tout ça n’était guère logique.

— Depuis quand les meurtres sont-ils logiques ?

— C’était une tentative particulièrement stupide ! Pour nos invités, tu as frôlé la mort, mais nous savons tous les deux qu’il n’en est rien. Un seul attaquant ne fait pas le poids contre toi. Si cette femme en avait vraiment voulu à ta vie, elle aurait choisi une autre méthode.

— Nous le savons, comme tu dis, mais elle l’ignorait sans doute.

— C’est possible…

— Elle était décidée et prête à tout. Ne l’a-t-elle pas prouvé en tuant ses enfants ? Elle a dû croire qu’une attaque éclair réussirait.

— Ou elle n’y a jamais cru un instant…

Richard tira les rideaux de la porte-fenêtre qui donnait sur le balcon. La balustrade était déjà couverte d’une neige printanière lourde d’humidité. Mais des flocons tombaient toujours, emportés dans un tourbillon incessant par les bourrasques. Une précaution n’étant jamais de trop, Richard s’assura que la porte-fenêtre était bien verrouillée.

— Le véritable but de l’attaque était peut-être de renforcer l’angoisse des gens au sujet de l’avenir – et leur peur des prophéties. Pense à l’impact qu’a eu cette femme couverte de sang lorsqu’elle a parlé de sa vision. Une mère qui tue ses enfants pour les sauver, ça marque les esprits. Et c’était peut-être ça, le but de l’opération.

— C’est un peu tiré par les cheveux, Richard… Après tout, cette tentative de meurtre et son issue t’ont été prédites par la femme que tu es allé voir, Lauretta, et par ce livre, Notes sur la fin. « La fierge prend le paon. » C’est exactement ce qui s’est passé, non ? Tout ça est loin de prouver que ma meurtrière potentielle cherchait à intoxiquer les esprits. En revanche, ça semble confirmer que certaines prophéties sont fiables et se réalisent. Celle-là, en tout cas…

Richard laissa retomber les rideaux et se tourna vers son épouse.

— C’est ce qu’on pourrait croire, à première vue. Si une prophétie annonce qu’une statue s’écroulera, et que quelqu’un la renverse pour démontrer que c’est une vraie prédiction, peut-on dire que le présage s’est réalisé ?

— Comment faire la différence, dans l’exemple que tu cites ?

— C’est tout le problème : on ne peut pas. Mais dans le cas qui nous occupe, ça paraît plus compliqué.

Kahlan éteignit la lampe qui brûlait sur la coiffeuse, puis alla régler au minimum celle qui trônait sur la table de nuit, plongeant la pièce dans une agréable pénombre.

— Richard, tu veux dire que quelqu’un manipule les gens et les événements pour faire croire que les prophéties se réalisent ?

— En fait, j’ai peur que nous ne mesurions pas la gravité du problème. La prophétie dont tu parles, selon moi, nous avertit qu’une femme touchée par ton pouvoir était la marionnette d’un ennemi invisible. Un simple pion, ou « paon », si tu préfères…

Kahlan se massa les bras pour se réchauffer.

— Donc, l’important n’est pas que la reine ait pris le pion, mais qu’il se soit agi d’un pion ? J’ai bien compris ta pensée ?

— Parfaitement, oui… Quelqu’un mijote quelque chose, voilà le sens de cette prophétie. Lauretta m’en a confié une autre : « Des gens vont mourir. »

— Richard, des gens meurent chaque jour…

— Oui, mais depuis peu, plusieurs ont quitté ce monde dans des circonstances mystérieuses. Les deux soldats qui cherchaient le gamin, six enfants – tous assassinés –, leurs deux mères, un ambassadeur défenestré, et un petit garçon dévoré par des animaux dans la tempête…

— Quand on met tout ça ensemble, la prédiction de Lauretta semble moins stupide, c’est vrai, dit Kahlan en posant une main réconfortante sur le bras du Sourcier. Mais il ne faut pas en rajouter, tu le sais très bien… La mort du petit garçon est consécutive à une attaque de loups. C’est une fin terrible, mais absolument pas mystérieuse.

— Certes, mais je n’aime pas les coïncidences.

— Nos légitimes soupçons au sujet des autres morts ne rendent pas celle-là plus suspecte, Richard.

Le Sourcier acquiesça. D’instinct, il n’était pas d’accord, mais Kahlan avait la logique pour elle.

— Nous devrions dormir… À force de penser à tout ça, je sens monter une migraine.

Kahlan regarda autour d’elle.

— Je suis là depuis un moment, et je ne me suis jamais sentie espionnée. Nous pourrions peut-être nous déshabiller, comme un soir normal.

Richard vit que son épouse était épuisée – tout comme lui. La veille, ils ne s’étaient pas beaucoup reposés.

Kahlan tourna le dos à Richard et souleva ses cheveux afin qu’il puisse déboutonner sa robe. Le Sourcier obéit à sa dame, puis il fit glisser le vêtement sur ses épaules et les embrassa toutes les deux. Lorsque des idées noires tournaient dans sa tête, il n’y avait rien de plus efficace pour l’apaiser que la beauté et la grâce de sa compagne.

Kahlan se glissa hors de la robe et la posa sur un petit banc de bois collé contre le mur. Sous le regard fasciné de son mari, elle traversa ensuite la pièce, immensément désirable, et se glissa sous les couvertures en lui jetant un regard mutin.

Repliant les jambes, Kahlan les entoura de ses bras, au-dessus des couvertures.

— Allons, seigneur Rahl, cessez de penser à une prophétie qui attend dans un livre depuis des millénaires. Vous avez besoin de repos.

— C’est vrai, concéda Richard.

— Alors, que fiches-tu encore debout ? Viens me rejoindre, je meurs de froid, toute seule dans ce grand lit.

Richard n’eut pas besoin de se le faire dire deux fois.

Chapitre 24

Serré contre Kahlan, Richard lui embrassait tendrement le cou lorsqu’un bruit presque inaudible, mais totalement étranger à ce qu’on aurait dû entendre dans la paisible chambre, le força à relever la tête.

Kahlan se redressa sur les coudes, le souffle court, et suivit la direction du regard de Richard.

— Qu’est-ce que c’est ? souffla-t-elle.

Richard posa deux doigts sur les lèvres de sa femme pour lui intimer le silence, puis il plissa les yeux pour mieux sonder l’alcôve obscure où se dressaient les deux armoires.

Une entité mystérieuse, tapie entre les deux meubles, le regardait.

Les rideaux de la porte-fenêtre étaient tirés. Dans le cas contraire, ça n’aurait rien changé par cette nuit d’encre. À la lueur de l’unique lampe réglée au minimum, on distinguait à peine les contours des deux meubles. Aucun moyen, donc, de mieux voir l’improbable créature cachée entre eux.

Richard plissa encore plus les yeux pour mieux définir l’apparence de ce qu’il captait, jusqu’à présent, comme une masse plus sombre que la pénombre ambiante.

Alors qu’il devinait les formes très vagues d’une silhouette, il eut la certitude d’être observé. Cette fois, ça ne pouvait pas être le fruit de son imagination. L’intrus presque invisible l’examinait aussi.

Le Sourcier sentit une présence à la fois glaciale et maléfique.

Mais comment était-ce possible ? Des hommes de la Première Phalange montaient la garde dans le couloir. Ces soldats d’élite n’étaient pas du genre à s’endormir pendant le service ni à relâcher leur vigilance. Entraînés et aguerris, ils étaient toujours sur le qui-vive. Et pour eux, une menace pesant sur Richard ou Kahlan était une insulte personnelle – oui, une injure à leurs compétences.

Bref, l’intrus n’avait pas pu tromper leur attention.

La créature tapie dans l’alcôve n’était pas très grande, voilà à peu près tout ce que Richard pouvait en dire. Immobile et silencieuse, elle attendait, recroquevillée sur elle-même entre les deux armoires.

Mais qu’attendait-elle exactement ?

Dehors, la tempête se déchaînait, faisant parfois trembler les vitres de la porte-fenêtre. Dans le silence qui régnait entre deux bourrasques, Richard entendait seulement le souffle de Kahlan et le léger grésillement de la lampe à huile.

Un instant, il se demanda si un jeu d’ombre et de lumière ne le trompait pas. Mais non, il y avait bien une silhouette – et une masse beaucoup plus sombre que ce qui l’entourait.

Quelle que fût sa nature, l’intrus était plus noir que la nuit. Le regard fixe – s’il en avait vraiment un –, ce monstre était impitoyable.

Ses yeux s’accoutumant à la pénombre, Richard crut voir la silhouette d’un chien ramassé sur lui-même avant de sauter à la gorge d’une proie. En réalité, il s’agissait plutôt d’un enfant – une fillette, peut-être – très légèrement penché en avant, ses longs cheveux tombant de sa tête inclinée.

Mais ça ne pouvait pas être réel ! Rien n’aurait pu entrer dans cette chambre, Richard en avait l’absolue certitude. En conséquence, l’intrus n’existait pas.

Pourtant, Kahlan le voyait tout comme lui, et contre sa poitrine, il sentait son cœur affolé battre la chamade.

Alors qu’il était au milieu du lit, serré contre Kahlan, son épée reposait sur la table de nuit, très près de lui et pourtant inaccessible. Car un instinct animal lui soufflait de ne surtout pas bouger.

Un instinct animal ? Ou simplement une prudence tout à fait logique, lorsqu’on était face à une créature inconnue réfugiée dans le noir ?

Quelle que soit la réponse, le Sourcier avait le sentiment qu’il ne devait pas bouger.

La créature ne bronchait toujours pas. S’il s’agissait d’une illusion d’optique, tout compte fait, Richard était en train de se ridiculiser.

Mais les illusions n’épiaient pas les gens.

Contrairement à cet intrus.

Incapable de supporter plus longtemps la tension, Richard s’écarta de Kahlan et tendit le bras vers son épée.

Dans l’alcôve, la créature sembla se relever, comme en réponse à son mouvement. Un bruit étrange retentit, à croire qu’on secouait un sac plein d’osselets.

Des craquements d’os ?

Richard se pétrifia.

L’intrus, lui, continua à se relever. Avec des grincements sinistres, comme si la créature était frappée de rigidité cadavérique, la tête oscilla de droite à gauche. D’autres craquements d’os retentirent, à croire que la colonne vertébrale du monstre n’avait plus bougé depuis des lustres.

Richard distingua enfin la paire d’yeux dont il avait senti l’existence depuis le début.

— Par les esprits du bien, souffla Kahlan, qu’est-ce que c’est ?

Richard n’en avait pas la moindre idée.

Avec la rapidité d’un serpent qui attaque, l’intrus bondit vers le lit.

Richard plongea en direction de son épée.

Chapitre 25

Du coin de l’œil, Kahlan vit la créature noire bondir vers le lit tandis que Richard plongeait pour s’emparer de son épée.

Dès qu’il eut refermé la main sur la poignée de l’arme, le Sourcier se laissa glisser hors du lit, puis il tira la lame au clair. La note métallique caractéristique de l’Épée de Vérité déchira le silence tel un cri de rage qui fit frissonner Kahlan de la tête aux pieds.

Richard se campa face à la menace. D’un signe de tête, il indiqua à sa femme de s’écarter de la trajectoire probable du monstre inconnu.

Puis il frappa, sa lame décrivant un arc de cercle à une vitesse prodigieuse. Le tranchant acéré coupa en deux la silhouette obscure. Ou plutôt, il l’aurait coupée en deux si elle ne s’était pas dématérialisée en un clin d’œil.

Haletant de fureur – la colère que lui insufflait son arme –, Richard resta planté où il était. Sondant la chambre, Kahlan constata que l’ennemi obscur n’était plus là. Dans le silence revenu, l’Inquisitrice entendit les roulements désormais lointains du tonnerre et les grésillements de la lampe posée sur la table de chevet.

Kahlan balaya de nouveau la chambre du regard. La créature ne semblait plus être là, mais dans le cas contraire, l’aurait-elle distinguée dans la pénombre ?

— Je n’ai pas l’impression qu’on nous épie, Richard…

— Moi non plus… La créature est partie.

Oui, mais pour combien de temps ? Au fond, songea Kahlan, elle pouvait réapparaître à tout moment et n’importe où dans la pièce.

— Richard, qu’est-ce que c’était, selon toi ?

Se levant, Kahlan caressa fugitivement le bras de son mari, puis elle approcha de la table et régla la lampe au maximum.

Profitant de la lumière, le Sourcier, sans rengainer son arme, procéda à une ultime inspection de la chambre.

— Je donnerais cher pour le savoir, dit-il en se décidant enfin à rengainer l’Épée de Vérité. Je détesterais devoir sonder tous les coins sombres et sursauter à tous les bruits en me demandant si la menace est réelle ou si je délire.

— Ça me rappelle mon enfance, quand j’avais peur des monstres imaginaires cachés sous mon lit.

— Une bonne comparaison, à un détail près…

— Lequel ?

— Ce monstre n’était pas imaginaire. Nous l’avons tous les deux senti. Et vu. Il était bien là.

— C’était le même que la première fois, tu crois ?

Richard tourna la tête vers sa compagne.

— Tu veux savoir si la créature imaginaire de ce soir était la même que celle d’hier ?

Malgré son inquiétude, Kahlan ne put s’empêcher de sourire.

— Présenté comme ça, c’est un peu ridicule, non ?

— Ridicule ou non, oui, je pense que c’est l’espion d’hier.

— Mais hier, nous ne l’avons pas vu. Pourquoi nous a-t-il dévoilé sa présence ?

Richard ne sut que répondre.

Tout en se frottant frileusement les bras, Kahlan vint se serrer contre son mari.

— Si nous ne savons pas ce qui se passe, ni même qui s’introduit dans notre chambre pour nous épier, comment mettre un terme à tout ça ? Nous risquons de ne plus jamais dormir en paix.

Le Sourcier enlaça Kahlan.

— Je sais, mais je n’y peux rien… Et sache que je le regrette.

— Richard, j’ai une idée… Au palais, le pouvoir de Zedd est affaibli, mais Nathan est un Rahl, lui. Ici, il est encore plus puissant. Nous devrions l’installer dans une chambre attenante à la nôtre. Il sentira peut-être la présence de cette créature. Qui sait, il saura peut-être la débusquer ? Par exemple, en la localisant pendant qu’elle nous espionne, et en envoyant des hommes la capturer.

— Je doute que ça fonctionne…

— Pourquoi ?

— Parce que nos ennemis, selon moi, ne sont pas dans le palais. Comme tu l’as souligné, ici, le pouvoir des Rahl est amplifié, et celui des autres perd son efficacité. À mon avis, l’espion est une sorte de projection envoyée par des adversaires qui ne résident pas entre ces murs.

— Donc, il n’y a rien à faire contre eux ? Nous devrons supporter d’être épiés chaque nuit ?

Richard serra les mâchoires pour contenir sa rage.

— Le Jardin de la Vie est protégé par un champ de force permanent, dit-il enfin. Ça nous mettrait peut-être à l’abri des regards indiscrets.

Kahlan parut séduite par l’idée.

— Ces champs protecteurs ont pour objectif premier d’interdire à toute magie, si puissante fût-elle, d’entrer ou de sortir…

— Donc, en toute logique…, murmura Richard.

— Pour être vraiment seule avec toi et pouvoir me reposer, je veux bien dormir sur l’herbe dans un sac de couchage.

— Je partage cette opinion, fit Richard. Je crois que nous devrions essayer.

— Tope là ! dit simplement Kahlan avant de commencer à se rhabiller.

Richard s’empara de son pantalon et l’enfila.

— J’aimerais quand même savoir quelle personne ou quelle entité – à moins que ce soient les prophéties elles-mêmes – s’amuse comme ça avec nous.

Kahlan ouvrit une armoire et en sortit ses vieux vêtements de voyage.

— Les prophéties essaient peut-être de nous aider.

Richard fronça les sourcils, comme s’il n’était pas convaincu.

— Ce qui m’inquiète, confessa-t-il en ramassant sa chemise, c’est que des prédictions qui semblent annoncer la même chose utilisent des mots différents. L’une parle de la chute du toit, et l’autre de la chute du ciel. Ce n’est pas du tout la même chose, tu en conviendras. Mais il y a un point commun, c’est la chute, tu seras là aussi d’accord. Et entre un toit et le ciel, il y a des… similitudes, pourrait-on dire.

— C’est peut-être une question de traduction… Le mot d’origine avait peut-être plusieurs sens, et on n’a pas choisi le même chaque fois. Ou il peut s’agir de références indirectes…

— Et si c’étaient dans les deux cas des métaphores ? avança Richard en enfilant une botte.

— Des métaphores ? répéta Kahlan en boutonnant son pantalon de voyage.

— Oui, comme celle qui parle de la fierge et du paon… De toute évidence, cette prédiction concerne la tueuse que tu as touchée avec ton pouvoir. Le mot « paon », ou « pion », est une façon de nous dire qu’elle n’est qu’une marionnette. Et celui ou ceux qui tirent les ficelles tenaient à ce que tous nos invités de marque assistent au spectacle.

— Tu penses que « toit » est une métaphore pour « ciel » ? Ou le contraire ?

— C’est possible… On parle bien du « toit du monde », dans des poésies.

— Si tu as raison, que signifie la prédiction ?

— Eh bien… Et si c’était le monde qui menaçait de s’écrouler ?

Kahlan n’aima pas du tout cette hypothèse.

Les deux époux se pétrifièrent soudain en entendant un grognement étouffé de l’autre côté de la porte. Puis quelque chose percuta les deux battants. Un instant, Kahlan redouta qu’ils soient arrachés à leurs gonds, mais ils résistèrent.

— Qu’est-ce que c’était ?

— Je n’en sais rien…, souffla Richard, sa main volant vers la poignée de son épée. Allons voir.

Le Sourcier entrebâilla la porte juste assez pour qu’ils puissent jeter un coup d’œil dans le couloir vivement éclairé par les lampes à réflecteurs. Du coin de l’œil, Kahlan vit que des hommes armés couraient en tous sens dans le couloir.

Des traînées de sang maculaient les murs et le sol.

Aux pieds des deux jeunes gens, le cadavre d’un gros chien noir gisait contre la porte. Deux piques étaient enfoncées dans ses flancs et du sang sourdait de plusieurs autres blessures.

Richard finit d’ouvrir la porte, la tête du molosse mort tombant à moitié dans la chambre.

Un officier vit Richard et Kahlan, sur le seuil de la pièce, et courut vers eux.

— Seigneur Rahl, je suis désolé…

— Que se passe-t-il ?

— Ce chien courait dans les couloirs, menaçant tous les gens qui le croisaient. Nous avons dû l’abattre, au bout du compte.

— D’où venait-il ? demanda Kahlan.

— Il peut appartenir à un des marchands ambulants… Quand les gens se sont réfugiés à l’intérieur du haut plateau, à cause de la tempête, ils ont bien entendu amené leurs animaux. Les chevaux et les mules sont dans des écuries, mais les chiens ont eu le droit de rester avec leur maître. Certains ont dû profiter de la confusion pour s’échapper, et celui-là est parvenu jusqu’ici.

Richard s’accroupit et passa une main dans la fourrure poisseuse de sang de l’animal. Même mort, il montrait toujours les crocs… Ce n’était pourtant pas une raison pour mourir ainsi…

— Ce pauvre chien a échappé à ses propriétaires ?

— C’est ce que je pense, seigneur Rahl. Nous l’avons repéré alors qu’il courait en direction de ce secteur, mais il a été impossible de l’intercepter. Il a fallu l’abattre, hélas… Navré de vous avoir dérangé en pleine nuit.

— Aucun problème, fit Richard. De toute façon, nous allions partir pour le Jardin de la Vie. (Il caressa de nouveau le chien mort.) Dommage pour ce pauvre cabot…

Même si les explications de l’officier tenaient la route, Kahlan ne put s’empêcher de songer à la prédiction de la tueuse : « Des monstres noirs qui te traquent et que tu ne pourras pas semer. »

Chapitre 26

Escortés par des hommes de la Première Phalange, Richard et Kahlan remontaient une série de couloirs interconnectés qui constituaient les « bras » du noyau de l’immense sortilège qu’était en réalité le Palais du Peuple. Parties intégrantes d’une formule hautement complexe, ces bras canalisaient le pouvoir en direction du Jardin de la Vie.

En plus des soldats d’élite qui accompagnaient les deux dirigeants de l’empire, des dizaines de sentinelles montaient la garde dans chacun de ces corridors. Particulièrement sensible, ce secteur du palais interdit au public était surveillé en permanence.

Richard s’arrêta devant l’immense porte et admira un moment les gravures revêtues d’or qui représentaient des forêts et des collines moutonnantes. Malgré son apparence – celle d’un petit parc d’agrément –, le Jardin de la Vie était en réalité une sorte de chambre forte destinée à contenir toute magie dangereuse qu’on pouvait avoir à invoquer. Dans le même ordre d’idées, ce lieu protégeait les sorciers de toute intervention hostile extérieure.

Le Jardin de la Vie avait été le cadre d’invocations parmi les plus dangereuses que l’humanité eût jamais connues. Par souci d’équilibre, comme c’était le cas partout dans le palais, les portes somptueuses rappelaient la beauté et l’importance de la vie face à ces noires instances surnaturelles.

Le Jardin de la Vie était pour Richard un lieu chargé de souvenirs terribles. Durant la plus sombre période de son existence, il y avait été traîné comme un vulgaire prisonnier. Plus tard, il y avait connu quelques-uns de ses plus grands triomphes.

Sentant Kahlan lui tapoter gentiment le dos, le Sourcier devina qu’elle savait à quoi il pensait.

Quand leur seigneur eut poussé un des lourds battants, les soldats prirent place des deux côtés du couloir, laissant les deux époux entrer seuls dans le jardin.

Dès qu’ils furent à l’intérieur, Richard et Kahlan respirèrent à pleins poumons le parfum des fleurs qui poussaient tout au long des sentiers serpentant jusqu’au cœur du grand parc intérieur. Devant les murs couverts de lierre, une multitude de petits arbres participaient à générer l’illusion qu’il s’agissait d’une vraie clairière, dans une forêt parfaitement authentique. Au centre de ce refuge bucolique s’étendait une grande pelouse circulaire. Au milieu, sur une zone dallée de pierre blanche, se dressait un autel de granit soutenu par deux colonnes à cannelures.

Très haut au-dessus de la tête des deux visiteurs, le toit vitré, dans la journée, laissait entrer à flots la lumière du soleil. La nuit, il offrait une vue saisissante sur le firmament nocturne constellé d’étoiles. Un spectacle devant lequel Richard se sentait toujours tout petit et très seul.

Ce soir, on ne voyait rien, car de la neige recouvrait le toit. À la faveur des éclairs, Richard remarqua que la couche n’était pas uniforme. Assez fine par endroits, elle était si épaisse et si dense ailleurs que la lueur pourtant vive de la foudre ne parvenait pas à la traverser.

Les roulements de tonnerre, de nouveau très proches, faisaient trembler le sol sous les pieds des deux époux.

Après avoir allumé quelques torches, sur le périmètre de la grande pelouse, Richard s’assit à côté de Kahlan sur un muret de pierre. Ensemble, ils admirèrent le paysage comme s’ils étaient vraiment au cœur de la nature.

Lorsque Richard lui prit la main, Kahlan tressaillit.

— Qu’y a-t-il ? demanda le Sourcier.

L’Inquisitrice jeta un bref coup d’œil à sa main.

— Elle est un peu sensible, c’est tout…

Richard vit que les griffures, très enflées, avaient pris une méchante teinte rougeâtre. Sur sa propre main, les petites plaies avaient aussi tourné au rouge, mais elles semblaient moins infectées que celles de Kahlan.

À la lueur des torches, Richard inspecta la main de sa femme.

— Ce n’est pas très encourageant…, souffla-t-il.

Kahlan dégagea sa main.

— Ce n’est rien du tout, tu verras ! (Frissonnant de froid, l’Inquisitrice changea abruptement de sujet.) Je n’ai pas le sentiment d’être épiée. Et toi ?

Richard balaya du regard le grand jardin.

— Non, moi non plus…

Morte de sommeil, Kahlan avait du mal à garder les yeux ouverts. En plus de les tenir éveillés, cette affaire d’espion gâchait le peu de repos qu’ils parvenaient quand même à prendre.

Richard attira Kahlan contre lui. Reconnaissante, elle posa la tête sur son épaule et ferma les yeux.

N’était-il pas temps de s’étendre ? Le Sourcier adorait dormir à la belle étoile, au pied d’un arbre. Durant presque toute sa vie, avant de rencontrer Kahlan, il n’avait presque jamais eu d’autre chambre à coucher que les bois de Hartland, sa ville natale.

— De retour dans la forêt…, murmura Kahlan d’une voix lourde de sommeil.

— Exactement…, souffla Richard.

— Un changement agréable, pour une fois…

Le Sourcier partageait cette opinion. Derrière le toit vitré, au-dessus de leurs têtes, la tempête se déchaînait. Sous la couche de neige, on ne voyait rien et tout semblait paisible.

Voyant de l’eau ruisseler sur certaines parties du toit, Richard comprit que la neige commençait à fondre. Il devait pleuvoir, désormais – le signe infaillible qu’une tempête printanière était proche de sa fin. Très souvent, c’était aussi le moment où ces fléaux naturels se révélaient les plus dévastateurs à grand renfort de bourrasques et d’éclairs.

— Tu crois que ça ne risque rien ? demanda Kahlan.

L’air inquiète, elle regardait le toit. La pluie compactait les masses les plus épaisses de neige, les gorgeant d’eau et les rendant de plus en plus lourdes.

— Kahlan, je n’en sais trop rien… J’ignore quel poids peut supporter ce verre.

— C’est la question que je me posais… Et je me demande s’il a cédé, par le passé ? En cas de rupture, être sous le toit risque de se révéler très dangereux.

Si le toit s’écroulait !

Ici, les plaques de verre renforcé de plomb constituaient un toit. Mais en même temps, on pouvait aussi les prendre pour un ciel.

Richard se leva vivement. Les deux prophéties étaient identiques. Elles parlaient très exactement de la même chose.

— Je crois que nous devrions sortir d’ici…

— Tu as raison. Je n’aime pas l’idée d’être ensevelie sous le verre brisé et la neige.

À cet instant précis, la foudre percuta le toit avec un bruit de fin du monde. Alors que Richard prenait Kahlan par les épaules, la faisant pivoter pour qu’elle ne soit pas éblouie par la lumière aveuglante, il entendit des craquements sinistres.

Affaiblie par l’impact de la foudre, la structure métallique qui soutenait les plaques de verre commençait à céder. Des surfaces vitrées explosèrent, envoyant voler un peu partout des éclats acérés. L’un d’eux percuta l’épaule de Richard, un autre s’enfonça dans sa cuisse et un troisième entailla le bras de Kahlan.

Alors que la foudre continuait à se diffuser dans le lacis métallique, minant sa résistance, la masse de neige gorgée d’eau devint trop lourde à supporter pour la partie centrale du toit, qui se révéla très logiquement la plus fragile.

Alors que l’improbable avalanche s’écrasait sur la pelouse, non loin des deux époux, faisant trembler sur ses bases l’immense jardin intérieur, un nouvel éclair s’engouffra dans l’ouverture toute fraîche et vint percuter le sol.

L’onde de choc des deux événements combinés produisit un souffle d’air qui éteignit d’un coup toutes les torches.

Dans l’obscurité, Richard entendit un craquement de pierre qui se fend.

Chapitre 28

Le globe lumineux brandi devant lui, Richard entreprit de descendre l’escalier dépourvu de rampe. Avec la terre et le schiste tombés sur les marches, l’exercice se révéla à la fois difficile et périlleux. Plus d’une fois, le Sourcier dut s’arrêter et nettoyer de la pointe du pied une marche afin qu’elle ne soit plus glissante.

L’escalier finit par déboucher sur le seuil d’une pièce obscure où l’air empestait l’humidité. Grâce à la lumière du globe, Richard distingua une porte de pierre dépourvue d’ornement. La seule issue visible, et qui permettait simplement d’entrer dans l’étrange pièce vide au milieu de laquelle trônait ce qui paraissait être un gros bloc de pierre.

— Où sommes-nous donc ? demanda Kahlan.

— Je n’en sais rien… Et ça ne me rappelle rien de connu. Tu crois que ça peut être une pièce de rangement ?

— Une pièce de rangement ? Inaccessible comme ça ? Ce n’est pas très logique…

— Tu as raison, concéda Richard.

De fait, à quoi aurait servi une pièce de rangement coupée de tout ?

Quand Richard avança, une série de globes lumineux s’allumèrent. Quatre sphères, très exactement, constata le Sourcier quand il eut fait le tour du gros bloc de pierre. L’intensité de leur lumière baissait dès qu’il s’en éloignait, mais la clarté se révéla largement suffisante pour une inspection en règle de la pièce. À quoi pouvait-elle avoir servi ? Et à qui ?

Au début, Richard ne s’intéressa guère au monolithe central. Probablement un bloc surnuméraire oublié là à la fin de la construction. Sa position dans l’espace, au centre exact de la pièce, paraissait étrange pour un élément inutile, mais malgré tous ses efforts le Sourcier ne parvint pas à imaginer quelle pouvait être sa fonction.

Des flocons de neige venus de l’escalier dérivaient dans les colonnes de poussière soulevées par Richard et Kahlan. À l’extérieur, la tempête n’était pas tout à fait finie, mais le curieux sanctuaire était hors de portée de ses bourrasques.

À la lueur des globes lumineux, les flocons ressemblaient à des lucioles.

Une rapide inspection confirma que la pièce n’avait pas d’autres portes. Aucun escalier en colimaçon n’en partait, et il n’y avait pas l’ombre d’une ouverture, comme dans une tombe.

Pour une raison qui lui échappait encore, cet endroit donnait la chair de poule à Richard.

Que penser d’un lieu délibérément conçu pour être scellé et oublié ? Surtout quand il était parfaitement vide ?

— Richard, souffla Kahlan, cet endroit a quelque chose de terrifiant.

— Peut-être parce que c’est un cul-de-sac… L’escalier que nous avons emprunté est le seul moyen d’y accéder.

— Tu as peut-être raison… Je détesterais être coincée dans ce trou à rats où personne ne me retrouverait jamais. Pourquoi avoir scellé cette pièce comme une tombe ?

Richard secoua la tête en signe d’impuissance.

Il n’aurait pas été surpris de trouver des ossements sur le sol, mais ce ne fut pas le cas. Dans les sous-sols du palais, il y avait des tombes, mais le Jardin de la Vie était situé au tout dernier niveau. De plus, les dernières demeures des morts, souvent somptueuses, étaient destinées à honorer leur mémoire. Ce trou à rats, comme disait Kahlan, n’avait rien d’un lieu de recueillement.

Regardant plus attentivement, Richard vit quelque chose au pied du mur du fond. Un bloc de pierre mal aligné, peut-être, et qui faisait une saillie.

En approchant, la sphère devant lui, Richard constata qu’il s’était trompé. Tout au long du mur, des petites bandes de métal couvertes de poussière étaient proprement empilées.

Richard se baissa, en prit une et l’examina. Un peu plus longue que son médium, la curieuse bande était assez souple pour qu’il puisse la plier sans effort. Toutes étaient identiques, et il devait y en avoir un nombre incalculable, car la « saillie » faisait en réalité toute la longueur du mur.

Richard posa la bande de métal sur sa pile et se releva.

— Il n’y a rien de gravé dessus, dit-il. De simples bandes de métal…

— Il y en a sur presque tout le périmètre de la pièce, dit Kahlan. Ça nous fait des dizaines de milliers de bandes, voire des centaines de milliers. À quoi servent-elles, et pourquoi sont-elles « inhumées » ici ?

— On dirait qu’on les a oubliées… À moins qu’on ait voulu les cacher ?

— Pourquoi dissimuler ainsi de banales bandes de métal ?

Incapable de répondre, Richard regarda autour de lui en quête d’éventuels indices. Mais cet endroit échappait à toute analyse. Du bout d’une botte, il sonda le sol. C’était de la pierre, sous une épaisse couche de poussière due à l’effritement des murs. Bien qu’il y eût un dôme au-dessus de la curieuse pièce, son plafond était parfaitement plat. Un faux plafond en plâtre, à l’origine, supposa Richard. Mais avec le passage du temps, on ne faisait plus la différence avec les murs, car toutes les surfaces intérieures avaient noirci.

Si on oubliait les bandes de métal et le monolithe, l’endroit n’avait rien de remarquable. Enfin, si, il y avait sa configuration. Si le sol du Jardin de la Vie ne s’était pas écroulé, il n’y aurait eu aucun moyen d’accéder à ce tombeau sans sépulture. Sans un accident hautement imprévisible, la pièce serait restée inviolée pendant des millénaires et des millénaires.

Tandis que Kahlan faisait courir une main sur les murs, à la recherche d’inscriptions ou du mécanisme d’un passage secret, Richard se concentra sur le monolithe carré placé au centre exact du faux sanctuaire. Très curieusement, le dallage s’interrompait autour du bloc, en conséquence entouré d’une étroite bande de terre. Des douves minuscules, aurait-on dit…

Le monolithe arrivait environ à la taille de Richard. Si sa femme et lui avaient tenté d’en faire le tour avec leurs bras, ils n’auraient pas pu joindre les mains…

Richard se demanda une nouvelle fois ce qu’était ce monolithe et à quoi il pouvait bien servir.

Alors que des flocons de neige dérivaient toujours autour de lui, il s’accroupit, le globe lumineux dans une main, et passa l’autre sur un des côtés du bloc.

Le monolithe n’était pas en pierre, comme il l’avait cru, mais en métal.

Le Sourcier gratta la couche de poussière pour mieux voir de quoi il s’agissait. La rouille et la saleté modifiaient l’aspect du métal, le faisant ressembler au granit des murs. Mais ce n’en était pas, il n’y avait pas l’ombre d’un doute.

— Kahlan, viens un peu voir, appela Richard.

L’Inquisitrice tourna la tête.

— Qu’as-tu trouvé ?

Richard tapa du poing sur le « bloc ». Le son lui apprit que l’étrange objet, doté de parois très épaisses, était creux.

— Ce monolithe est en métal… Et regarde donc ça…

Richard leva un peu le globe lumineux pour que sa femme puisse voir la surface qu’il avait nettoyée. Puis il désigna une petite fente qui courait verticalement sur quelques pouces à partir du bord supérieur du faux bloc. Plusieurs bandes de métal y étaient insérées.

Kahlan en retira une et l’étudia attentivement. À première vue, Richard ne distingua aucune marque, comme sur les autres bandes stockées le long des murs.

Intrigué, il nettoya une plus grande zone du curieux monolithe.

— Il y a une sorte d’emblème sur ce côté du bloc, annonça-t-il. Je n’arrive pas à voir ce qu’il représente.

Avec un bruit sourd qui fit trembler le sol et sursauter les deux époux, de la lumière jaillit du centre du plateau supérieur du bloc de métal. De la bande de terre qui entourait le monolithe s’élevèrent de fines colonnes de poussière.

D’instinct, Richard et Kahlan reculèrent d’un pas.

— Qu’as-tu fait ? demanda la jeune femme.

— Je n’en sais rien… J’essayais d’éliminer la rouille et la crasse pour mieux voir le symbole…

Un bruit métallique monta des entrailles du monolithe. Un grincement de fer qui frotte contre du fer, ou quelque chose d’approchant. Comme si de gigantesques rouages se mettaient en mouvement, le son gagna en intensité, à croire que le bloc s’éveillait à la vie – ou, en tout cas, à l’existence.

Ignorant que faire, les deux époux reculèrent un peu plus.

La lumière émise par le monolithe prit soudain une couleur ambrée.

Richard vit alors qu’une lueur sortait d’une petite ouverture, de l’autre côté du bloc. En faisant le tour, il entreprit de nettoyer le plateau supérieur, qui était peut-être bien un couvercle. Il mit bientôt au jour une autre fente, large d’une dizaine de pouces et recouverte d’une vitre qui s’insérait parfaitement dans la surface métallique du plateau.

Malgré l’épaisseur du verre et la crasse qui l’opacifiait, Richard parvint à apercevoir les entrailles de l’énigmatique bloc de métal. Une combinaison de rouages, de manettes et de courroies de transmission… Des dizaines de pièces mobiles venaient d’entrer en action dans ce qui ne pouvait être qu’une machine très compliquée.

Certains butoirs ou certains axes étaient à peine plus grands que l’auriculaire de Richard. Les plus gros, qui commandaient des composants énormes, devaient peser des centaines de livres, les rouages correspondants étant sans doute une dizaine de fois plus lourds. Le diamètre de certaines roues dépassait la taille du Sourcier, chacune de leurs dents mesurant un bon pied de long. L’infrastructure métallique nichée à l’intérieur du monolithe était impressionnante par sa taille et sa complexité.

Toutes les pièces de l’impensable machinerie étaient attaquées par la rouille. En se remettant en mouvement, les rouages dont les dents frottaient les unes contre les autres subirent une sorte de polissage naturel. La rouille accumulée au fil des siècles se détacha du métal, formant à l’intérieur du bloc une sorte de brouillard rouge.

Les yeux plissés, Richard tenta en vain d’apercevoir le fond du monolithe. À travers la brume couleur rouille, il aperçut d’autres rouages en mouvement au-dessus de ce qui semblait bien être… des rouages en mouvement.

À croire que ces mécanismes s’empilaient sur une hauteur insondable.

Richard s’écarta afin que Kahlan puisse regarder à travers la partie vitrée. Ce faisant, il découvrit une autre fente, sur un côté et légèrement à gauche du « hublot ».

Le Sourcier s’agenouilla et constata qu’il s’agissait d’une fente identique à la première. Quelques bandes de métal y étaient engagées.

— Richard, regarde ! s’écria Kahlan en désignant le plafond.

La lumière qui jaillissait du monolithe projetait un symbole sur le faux plafond plat. Et cet emblème tournait au rythme des rouages du monolithe.

Regardant par le hublot, Richard vit que les énigmatiques mécanismes perçaient des trous dans des plaques de métal afin de produire de manière composite le symbole qui se dessinait au plafond. D’autres rouages, faisant tourner les plaques superposées, assuraient la rotation de l’emblème.

— C’est le même symbole que sur le côté du bloc…

— D’où vient la lumière ? demanda Kahlan.

— Elle ressemble beaucoup à celle que produisent les globes lumineux…

Richard fit le tour de la machine, la débarrassant de la saleté accumulée pendant son long sommeil. Sur chaque côté, il découvrit un emblème identique à celui qui tournait au plafond.

— Par les esprits du bien…, soupira-t-il lorsqu’il reconnut le symbole.

Chapitre 29

Kahlan dévisagea Richard, qui ne cachait pas son trouble, puis elle regarda le symbole lumineux couleur ambre qui tournait toujours au plafond.

— Tu sais ce que c’est, n’est-ce pas ?

Le Sourcier hocha la tête.

— Regula…

Kahlan n’aima pas du tout les sonorités de ce mot. De plus, il lui semblait familier. Puisant dans sa mémoire, elle se rappela où elle l’avait entendu – et vu, surtout.

— Comme le titre du livre que nous avons regardé, l’autre jour ?

— C’est ça, oui… Le symbole figurait sur le dos de la couverture.

— C’est vrai… Je me souviens, maintenant.

Alors que son mari suivait des yeux la rotation du symbole, Kahlan frotta contre son ventre sa main blessée. La douleur était pire depuis le moment où elle s’était sentie épiée dans la chambre, quelques heures plus tôt. En réalité, ça faisait si mal qu’elle en avait presque les larmes aux yeux.

Serrant les dents, l’Inquisitrice attendit que l’élancement se calme. Dans sa vie, elle avait été bien plus grièvement blessée. Quant à la souffrance, elle avait connu dix fois pire. Cela dit, de simples égratignures pouvaient provoquer une infection grave. Dès que possible, elle devrait montrer sa main à Zedd, qui saurait que faire.

Richard pouvait utiliser son don pour guérir, mais contrairement aux autres sorciers, il ne maîtrisait pas cette aptitude. En d’autres termes, il fallait une situation exceptionnelle pour que sa magie thérapeutique s’éveille. Très différent de celui de Zedd, de Nathan ou de Nicci – et plus puissant –, son don fonctionnait d’une manière unique. Peut-être parce qu’il était un sorcier de guerre, il lui fallait éprouver un sentiment d’urgence, ou être furieux, afin d’y avoir accès. Soigner des égratignures, si douloureuses qu’elles soient, n’entrait pas dans ce programme. Zedd, en revanche, n’avait pas ces limitations…

Mais la santé de Kahlan, en ce moment, n’était pas une priorité. Les problèmes avec les invités, la créature noire et la chute du toit avaient bien plus d’importance. Donc, elle consulterait Zedd quand tout ça lui en laisserait le temps.

— Tu sais ce que signifie le titre du livre ?

Sans quitter des yeux le symbole, Richard hocha la tête.

— Oui, mais la traduction est délicate… En haut d’haran, regula veut dire « commander ».

— Voilà qui paraît plutôt simple…

— Certes, mais ça ne l’est pas du tout… (Richard tourna la tête vers sa femme.) Le sens est bien plus étendu que celui de notre verbe.

— Tu peux me donner une idée de ce que tu veux dire ?

Pensif, Richard se passa une main dans les cheveux.

— Eh bien, il s’agit d’une sorte de contrôle autonome, mais dans une acception… (Avec une moue agacée, le Sourcier chercha comment préciser sa pensée.) C’est bien « commander », mais avec une autorité souveraine.

— Souveraine ?

— Oui… Pense à la façon dont les lois naturelles dirigent le monde des vivants.

Kahlan n’aima pas beaucoup cette métaphore.

— Si ce symbole est aussi sur le livre, ce dernier pourrait nous aider à comprendre ce qu’est cette… machine. Et nous apprendrions peut-être pourquoi elle est ici.

— C’est possible… Mais il y a un problème.

— Lequel ?

— Ce symbole est identique à celui du livre, mais en inversé, comme l’image d’un miroir.

Kahlan ne vit pas très bien ce que voulait dire Richard. Pour elle, il s’agissait d’une série de cercles, d’un triangle et d’une succession d’autres figures qui ne lui disaient rien du tout.

— Comment peux-tu être sûr que c’est le même ? Il est tellement complexe ! Alors, à l’envers ou à l’endroit…

— Kahlan, j’ai étudié le langage des symboles et des emblèmes. Beaucoup de runes magiques sont en réalité des idées exprimées par des figures plutôt que par des mots. Les symboles que je vois se gravent dans ma mémoire. Ça m’a aidé à trouver la solution de bien des énigmes, par le passé. Ce symbole est nouveau pour moi, mais ses éléments me semblent étrangement familiers.

Avec un soupir accablé, Kahlan s’empara d’une des bandes de métal engagées dans la fente, du côté « hublot ». Quelque chose avait attiré son attention. En regardant mieux, elle vit des marques sur la bande.

— Richard, regarde ! s’écria-t-elle, stupéfiée. (Elle tendit la bande au Sourcier.) Celle-là n’est pas vierge.

Richard saisit l’étrange objet et étudia la série de symboles qui y figurait – de la pyrogravure, à première vue.

— Des signes tous différents les uns des autres…, murmura-t-il.

— Il y a deux autres bandes dans cette fente, annonça Kahlan.

Elle les prit et les tendit à son mari.

— Des symboles également…, fit Richard après un examen minutieux. Chaque bande porte une série bien distincte. Et plus ou moins longue selon les cas. La dernière que tu as prise est la moins marquée…

La machine produisant davantage de bruit, comme si d’autres rouages s’étaient mis en mouvement, Richard se pencha pour regarder par le hublot. La lumière ambrée continua à projeter des symboles qui dansèrent autour du visage du Sourcier.

— De l’autre côté, la bande du bas d’une pile vient d’être séparée des autres et elle commence à se déplacer à l’intérieur de la machine.

Kahlan se pencha à son tour, tentant de voir ce qui se passait. Tenue par une sorte de clip, la bande de métal avançait au rythme des rotations d’une grande roue reliée au clip par un bras métallique. Quand elle atteignit ce qui semblait être un tapis mobile, le clip la libéra et elle fut prise en charge par un dispositif similaire relié à une autre roue.

Une vive lumière orange jaillit alors au cœur de la machine. Comme Richard, Kahlan dut détourner le regard, mais du coin de l’œil, elle vit un point lumineux très intense décrire d’étranges arabesques au-dessus de la bande. Ce rayon venant des profondeurs du monolithe se déplaçait sous la bande à une vitesse folle, mais selon un protocole bien défini.

Sous l’effet de la chaleur, la bande se couvrait peu à peu de symboles, devina Richard.

Lorsque le second clip la lâcha, un autre mécanisme similaire la prit en charge et la fit pivoter sur elle-même jusqu’à ce que les symboles soient visibles. Lorsque le point d’inflexion correct fut atteint, le clip la lâcha et un petit levier la poussa aussitôt dans la fente de sortie.

Un bruit métallique signala qu’elle y était engagée.

Richard et Kahlan se redressèrent et se regardèrent.

— Tu as vu ça ? demanda le Sourcier.

— Il aurait été difficile de passer à côté…

Richard sortit la bande de métal de son logement provisoire.

La jetant sur le plateau supérieur de la machine, il secoua la main puis se souffla sur les doigts. Attendant que le petit morceau de métal ait refroidi, il le reprit et constata qu’il ne comportait en fait qu’un symbole.

— Tu sais ce que c’est ? demanda Kahlan.

Richard la regarda d’une étrange façon.

— Je n’en suis pas certain… Tout ne correspond pas, mais les différences sont minimes. Kahlan, c’est la représentation emblématique du feu.

Chapitre 31

Assise devant une table de travail, dans la bibliothèque, Kahlan serrait dans son giron sa main blessée pendant qu’elle s’échinait à traduire quelques paragraphes d’un livre rédigé dans un obscur langage qu’elle avait appris dans sa jeunesse. Même si ses yeux avaient du mal à rester ouverts, l’Inquisitrice résistait au sommeil, parce que Richard avait besoin de vérifier certaines descriptions figurant dans l’ouvrage que Berdine et lui étudiaient.

Étouffant un bâillement, Kahlan leva les yeux quand elle entendit un grand bruit. À l’autre bout de la salle, Zedd venait d’entrer et il marchait si vite que sa longue tunique s’enroulait autour de ses jambes, manquant le faire trébucher.

Délaissant un instant le grimoire qu’il déchiffrait, Richard aussi jeta un coup d’œil à son grand-père.

Kahlan retourna à son travail. Du coin de l’œil, elle suivit cependant la progression du vieil homme à la tignasse encore plus en bataille que d’habitude.

— Fichtre et foutre, Richard, que se passe-t-il ?

— Inutile de jurer, Zedd… J’avais besoin de te voir, c’est tout.

Le vieux sorcier s’arrêta de l’autre côté de la lourde table en chêne. Enfin apaisée, sa tunique retomba mollement le long de ses jambes malingres. Avant de river les yeux sur Richard, Zedd jeta un bref coup d’œil à Kahlan, histoire d’évaluer la gravité du problème.

— Mon garçon, je jure quand ça me chante, figure-toi ! Et j’ai d’excellentes raisons de râler. Tu sais ce que ça fait d’être réveillé en pleine nuit par une Mord-Sith ?

Kahlan tourna la tête vers une fenêtre. Dehors, il faisait encore nuit noire. Au moins, la tempête semblait finie.

— Au cas où tu aurais oublié, fit Richard sans lever les yeux de son livre, oui, je sais ce que ça fait. A-t-elle utilisé son Agiel ?

— Bien sûr que non !

— Dans ce cas, de quoi te plains-tu ?

Zedd plaqua les poings sur ses hanches. Après un autre coup d’œil à Kahlan, il se décida à mettre de l’eau dans son vin.

— Que se passe-t-il, mon garçon ?

— Il y a eu un… incident.

Le vieil homme foudroya son petit-fils du regard.

— Comment ça, un incident ? Le cuisinier a laissé brûler la sauce du rôti ? De quoi parles-tu ?

— C’est un peu plus grave que ça… (Richard s’adossa à son siège pour dévisager son grand-père.) Nous avons découvert quelque chose sous le Jardin de la Vie.

— Découvert ? Tu jouais avec un seau et une pelle ?

— Non, le toit s’est écroulé.

— Le toit…

Zedd regarda Kahlan et vit qu’elle n’avait aucune envie de sourire.

À cet instant, Nathan, Nicci, Cara, Benjamin et Nyda entrèrent au pas de charge dans la bibliothèque.

— Qu’est-il arrivé ? demanda Nathan d’une voix de stentor.

— Le toit du Jardin de la Vie s’est écroulé, annonça Zedd. J’ignore ce que Richard a fait pour obtenir ce résultat.

— Moi ? s’écria le Sourcier. Je n’ai…

— Ainsi, la prophétie fragmentaire s’est réalisée ? lança Nathan. C’est intéressant, certes, mais pas au point de nous tirer du lit au milieu de la nuit.

Croisant les bras, Richard attendit que les deux sorciers veuillent bien se taire. Lorsqu’ils le regardèrent avec de grands yeux, quêtant des explications, il patienta encore un peu, histoire d’être sûr qu’ils ne péroreraient plus, puis il se lança :

— Ce n’est pas tout… Le toit a cédé sous le poids de la neige gorgée d’eau. Quand cette masse s’est abattue sur le sol, percuté en même temps par la foudre, la terre s’est en quelque sorte ouverte. Dessous, nous avons découvert une salle qui n’a pas dû recevoir de visiteurs depuis des millénaires.

Zedd s’appuya des deux mains à la table et se pencha vers Richard.

— Bien entendu, il y a dans cette salle quelque chose qui justifie notre réveil en fanfare ?

— Bien entendu…

— Zedd, demanda Nathan, de quoi s’agit-il, selon toi ?

— Comment voudrais-tu que je le sache ?

Nicci foudroya du regard les deux sorciers.

— Si vous laissiez Richard nous le dire ?

— Pas bête, comme suggestion, marmonna Zedd. Alors, mon garçon, quand vas-tu te décider à cracher le morceau ?

Berdine tapota le grimoire que Richard et elle étudiaient.

— Le seigneur Rahl dit que ça parle dans cette langue.

Zedd et Nathan en sursautèrent de surprise.

— Ça ? répéta Nicci. Tu pourrais être un peu plus précise ?

— Oui, de quoi parles-tu ?

— Berdine aime ménager ses effets, dit Richard.

Il jeta une bande de métal sur la table, en direction de son grand-père. Avant de s’immobiliser, le petit objet refléta la lumière des lampes.

— Sous le Jardin de la Vie, dans une salle secrète, une machine grave des symboles sur des bandes comme celle-là.

— Une machine ? s’étonna Zedd.

— Une machine qui grave des symboles sur une bande de métal ? fit Nathan, perplexe.

— Oui… Ces inscriptions sont un langage, selon moi. Voilà pourquoi Berdine a dit que « ça » parlait…

Zedd passa une main dans ses cheveux blancs ébouriffés.

— Une machine…

Prenant la bande entre le pouce et l’index, il l’étudia attentivement. Nathan et Nicci regardèrent par-dessus son épaule tandis que Cara, Benjamin et Nyda se tordaient le cou pour voir de quoi il s’agissait.

— Que sont ces symboles ? demanda Zedd. La majorité d’entre eux m’est inconnue…

L’air sinistre, Richard brandit le grimoire sur lequel il travaillait avec Berdine.

— Ils viennent de ce livre, Regula…

Zedd regarda le volume comme si c’était un espion du Gardien en personne.

— C’était couru d’avance…, soupira-t-il.

— Hélas oui, renchérit Richard.

— Je connais quelques mots de haut d’haran, dit le vieux sorcier, mais pas celui-là. Que veut dire ce « Regula » ?

— Commander avec une autorité souveraine.

— Une autorité souveraine ?

— La traduction de Richard est édulcorée, dit Nathan.

— Très édulcorée, même, ajouta Nicci.

Kahlan ne fit aucun commentaire, se demandant seulement ce que la fichue machine était censée commander. Tout ce qui avait un rapport avec cette… chose – sa taille, sa complexité, sa façon de pyrograver des messages incompréhensibles et sa résistance à l’usure et au temps, après des millénaires passés dans l’ombre – lui donnait la chair de poule.

Alors que Nathan lui prenait la bande de métal pour l’examiner à son tour, Zedd désigna de nouveau le livre.

— Quel rapport entre ce grimoire et les bandes de métal ?

— Berdine avait raison, il s’agit d’un lexique – une sorte de manuel… Il sert à déchiffrer les inscriptions sur les bandes.

— Dans ce cas, réjouissons-nous que cet ouvrage soit en notre possession, intervint Nathan, visiblement pas convaincu que les choses puissent être si simples. Alors, Richard, où en es-tu de tes recherches ?

Le Sourcier hésita un moment, comme s’il n’avait pas envie de répondre.

— Nulle part, j’en ai peur…

— Je croyais que le livre permettait de déchiffrer les bandes ?

— C’est mon avis, mais ça ne fonctionne pas.

— Comment ça ? bougonna Zedd. Si tu as raison, ça doit fonctionner.

— Je suis d’accord, soupira Richard. Mais ça ne donne aucun résultat.

Chapitre 32

Zedd reprit la bande de métal à Nathan et la fit pensivement tourner entre ses doigts. Puis il soupira à pierre fendre, s’avouant battu.

— Les symboles sont gravés par une machine, dis-tu ? Elle ressemble à quoi ?

— Une boîte de métal carrée, dit Richard. À peu près grande comme la table… Il y a plusieurs fentes et une sorte de hublot qui permet de voir à l’intérieur. Dedans, il y a des rouages, des axes et une multitude de mécanismes reliés les uns aux autres. Le tout sur une très grande profondeur, d’après ce que j’ai pu voir. La machine ne repose pas sur le sol, elle en jaillit…

Zedd regarda une nouvelle fois le grimoire ouvert sur la table.

— Ce livre t’a-t-il appris quelque chose sur les symboles ?

— Les symboles sont un langage, comme tu le sais… Un aubergiste choisit une chope de bière pour illustrer son enseigne, et un maréchal-ferrant opte pour un fer à cheval… Dans le cas qui nous occupe, c’est bien plus compliqué que ça. Certains symboles me sont familiers, mais d’autres ne ressemblent à rien de connu. Puisqu’on les retrouve dans ce livre, j’ai supposé qu’il servait à déchiffrer les inscriptions.

— C’est ce que voulait dire Berdine avec son « ça parle dans cette langue » ?

Richard acquiesça tout en tapotant distraitement le grimoire. Puis il leva la tête vers ses trois interlocuteurs.

— Cet ouvrage, Regula, affirme que ces symboles sont le langage de la Création.

— Tu ne t’avances pas un peu ? intervint Nathan. N’oublie pas que ce livre ne déchiffre pas les symboles, contrairement à ce que tu attendais.

— Je comprends qu’on puisse avoir des doutes, mais je continue à croire que c’est la fonction de ce lexique. J’ai échoué, c’est un fait. Sûrement parce que je n’ai pas su insérer la bonne clé dans la bonne serrure, pas parce que ma théorie est fausse.

Zedd baissa les yeux pour étudier de nouveau la bande de métal.

— Je reconnais quelques-uns de ces symboles, dit-il, bizarrement mal à l’aise.

— Tu les as vus dans la Forteresse du Sorcier, c’est ça ?

— Ce sont donc bien des emblèmes qui représentent quelque chose de très précis.

— En gros, oui, mais c’est plus compliqué que ça…

— Comment est-ce possible ? demanda Nathan. Prenons par exemple un crâne avec deux tibias croisés au-dessous. Cet emblème signale un danger mortel. C’est simple, et je ne vois pas comment il pourrait avoir un autre sens.

— L’important, dit Richard, c’est la manière dont sont combinés les symboles. D’après ce que j’ai compris dans le grimoire, ces pictogrammes ne sont pas des représentations univoques – à l’inverse d’une chope, d’un fer à cheval ou de ton crâne affublé de deux tibias.

» Certains emblèmes, j’en conviens, ont un sens premier – en d’autres termes, ils représentent ce qu’ils représentent –, mais ça n’est qu’une toute petite part de leur fonction. En étudiant ce lexique, j’ai vu que ces éléments sont assemblés pour composer des images beaucoup plus complexes. Pour être clair, ce sont les « lettres » d’un langage d’une extrême sophistication. Comme dans toutes les langues, le sens de ces éléments varie selon la manière dont on les associe.

Richard désigna une bande de métal posée sur la table.

— C’est un cas particulier – la bande la plus simple de toutes. Elle ne comporte qu’un symbole et son message, par conséquent, est à la fois limpide et peu élaboré. L’emblème n’est modifié par rien, et il exprime simplement ce que la machine avait l’intention de dire.

Zedd jeta à Richard un regard incrédule.

— Ce qu’elle avait l’intention de dire, vraiment ? Et c’est quoi, son message ?

— Le feu.

— Plaît-il ?

— Oui, ce symbole représente le feu. Pour une raison qui m’échappe, je ne trouve pas la traduction dans le lexique, mais je suis sûr de mon fait. Parce que j’ai vu ce symbole dans la toile de vérification de la Chaîne de Flammes – tu te souviens ?

— Moi, en tout cas, je ne risque pas d’oublier, marmonna Nicci.

— Et moi non plus, grogna Zedd. Mais pourquoi cette machine graverait-elle le mot « feu », ou plutôt son symbole, sur une bande de métal.

— Ça, je n’en sais rien, avoua Richard. Mon idée, c’est que vous veniez voir la machine, Nicci, Nathan et toi, histoire de comprendre à quoi nous avons affaire. Qui sait, il s’agit peut-être d’une simple curiosité remontant à des millénaires ? Mais si ce n’est pas le cas, je veux en savoir plus. La magie est sûrement impliquée, et vous êtes les trois plus grands experts du monde en ce domaine.

— Comment sais-tu que la magie est impliquée ? demanda Nathan.

— Quelle autre énergie alimenterait cette machine ? Certainement pas une roue à aube, pas vrai ? La lumière qu’elle émet ressemble à celle de nos globes lumineux. Avec un peu de chance, l’un de vous trois identifiera la magie en question et saura nous dire à quoi servait cet artefact mécanique. La localisation de cette machine m’inquiète, vous devez le comprendre. Au cœur du palais, sous le Jardin de la Vie – bref, au centre d’un complexe qui est en fait un sortilège géant.

Zedd continua à faire tourner la bande de métal entre ses doigts, l’étudiant sous toutes ses coutures.

— D’accord, finit-il par dire, nous allons jeter un coup d’œil à ta fichue machine. As-tu appris d’autres choses dans ce livre, mon garçon ?

— Jusque-là, rien de plus que la théorie du langage complexe que je viens de vous exposer. Elle est très clairement expliquée en haut d’haran…

— Le langage de la Création…, marmonna Zedd.

— Exactement… Tenter d’interpréter les symboles individuellement est une énorme erreur. Le moyen le plus sûr de passer à côté du message que transmet chaque bande… Nous sommes face au langage de la Création, Zedd ! L’ennui, c’est que j’ignore comment le déchiffrer.

Zedd brandit la bande de métal.

— Si je comprends bien, tu affirmes que ces bandes doivent être combinées, comme les différentes parties d’une phrase. Et si nous y arrivons, tu penses que nous glanerons de précieuses informations.

Berdine jeta un regard en coin à Richard.

— Par les esprits du bien, un miracle vient d’avoir lieu ! Il vous écoute enfin, seigneur Rahl.

Zedd ignora le sarcasme.

— Le problème, c’est que tu n’as pas réussi à utiliser le lexique. Du coup, tu n’as pas la moindre idée de ce que racontent ces bandes ?

Richard tapota un moment la table du bout de sa plume.

— J’ai peur que ce soit un excellent résumé…

Chapitre 36

Tandis qu’il étudiait l’antique parchemin céruléen déroulé sur son bureau, analysant le diagramme complexe où des multitudes de lignes reliaient entre eux les éléments du langage de la Création, Hannis Arc ne fut pas surpris de voir les sept silhouettes éthérées entrer dans la pièce comme une âcre fumée charriée par une bise mordante. Telle une improbable congrégation de spectres dérivant au gré d’un vent surnaturel, ces formes sans substance, serrées les unes contre les autres, errèrent un moment entre les ours et les monstres empaillés perchés sur des socles, puis elles slalomèrent au milieu d’une forêt de piédestaux de pierre soutenant d’énormes recueils de prophéties d’une inestimable valeur. Enfin, elles longèrent les présentoirs vitrés où était exposée une impressionnante collection d’objets rares.

Les Sept n’utilisant pas souvent les portes, les volets des fenêtres du rez-de-chaussée, plusieurs étages plus bas, restaient ouverts en signe d’invitation permanente. Même si elles passaient volontiers par les fenêtres, les Sept n’en avaient pas davantage besoin que des portes. Pour entrer quelque part, la moindre fissure leur suffisait, à l’instar des vapeurs méphitiques qui montent à l’aube de la tourbe immonde d’un marécage.

Les volets restaient ouverts afin que chacun sache, les Sept y comprises, qu’Hannis Arc n’avait peur de rien.

À Saavedra, la capitale de la province de Fajin, une cité qui se dressait dans une grande plaine dominée par la citadelle, beaucoup de gens dormaient les volets clos.

Dans les Terres Noires, c’était une pratique universellement répandue.

S’enfermer chez soi la nuit par crainte de ce qui rôdait à l’extérieur était somme toute logique. Si c’était judicieux pour les habitants de la capitale, ça l’était encore plus pour les téméraires qui vivaient dans des coins isolés. Les périls nocturnes n’avaient rien d’imaginaire, car il s’agissait de créatures armées de griffes et de crocs dont la soif de sang semblait inextinguible. Ce n’était pas l’unique menace, loin de là, mais toutes les autres surgissaient beaucoup trop vite pour qu’on ait le temps de réagir.

Hannis Arc ne redoutait pas les ombres qui hantaient la nuit. Pliant à sa volonté ces éléments malveillants du monde, il les dominait assez pour devenir la source même de la peur, et non une de ses victimes. Afin qu’ils soient toujours prêts à le servir, rugissant sur son ordre, il s’assurait d’instiller dans le cœur des autres les tisons ardents d’innombrables et terribles variations de la terreur.

Hannis Arc entendait que les gens aient peur de lui. S’ils le craignaient, ces misérables insectes le respecteraient, lui obéiraient et se prosterneraient devant lui. Consciencieux dans tout ce qu’il faisait, il prenait garde à alimenter régulièrement l’angoisse de ses sujets.

À l’inverse de presque tous les habitants des Terres Noires, Hannis Arc ignorait la peur. En revanche, une colère qui ne s’apaisait jamais brûlait en permanence en lui. C’était elle, en fait, qui n’y laissait pas assez de place pour que la peur puisse y prospérer.

La fureur qui l’animait brillait à la manière d’une étoile, lui indiquant son chemin dans les ténèbres les plus denses. Elle était toujours là pour le contraindre à agir, le conseiller et même le réprimander quand il négligeait de redresser les torts dont elle le pressait de s’occuper.

En plus d’être sa fidèle compagne, la colère était la meilleure amie d’Hannis Arc. Et la seule, pour dire la vérité.

La lueur des dizaines de bougies piquées sur un chandelier géant, à l’autre bout de la pièce, vacilla lorsque les sept familières les frôlèrent, s’attardant un peu comme si elles entendaient chevaucher le courant d’air chaud produit par les flammes.

Le vieux scribe Mohler leva les yeux du grimoire posé sur un lutrin dans lequel il était en train d’écrire. Il plissa pensivement le front, comme s’il avait eu l’impression d’avoir entendu quelque chose. Une des sept silhouettes tourna lentement autour de lui, une main semblable à une volute de brume lui caressant la mâchoire. Comme s’il avait senti quelque chose, le vieil homme regarda autour de lui. Bien entendu, il ne repéra rien.

Il lui était impossible de voir les familières.

En revanche, la femme qui montait la garde près de la porte en était parfaitement capable.

Du bout de ses doigts ratatinés par l’arthrose, Mohler se tâta la joue. Ne sentant rien d’anormal, il laissa retomber sa main et recommença à consigner dans son grimoire les plus récentes prophéties transmises par l’abbaye.

Se laissant flotter jusqu’au plafond, les Sept tourbillonnèrent le long des arches de pierre puis frôlèrent les poutres massives tout en surveillant la grande salle chichement éclairée par le chandelier.

— C’est à toi de jouer, rappela Hannis Arc au vieil homme.

Mohler tourna la tête vers son maître.

— Oui, c’est vrai…

Posant sa plume, le scribe se détourna de son travail et, d’un pas traînant, alla se camper d’un côté du piédestal de marbre où trônait un plateau de jeu sur lequel s’affrontaient deux armées de pièces, l’une en albâtre et l’autre en obsidienne.

Le scribe avait eu tout le temps de réfléchir à son coup. Presque toute la nuit, à vrai dire, car Hannis Arc avait pris son temps pour jouer, analysant toutes les possibilités de son adversaire.

Aucune n’était très bonne pour l’évêque… Cela dit, certaines pouvaient se révéler moins fatales que d’autres.

D’une main hésitante, Mohler saisit une pièce blanche et la posa sur une case, capturant la pièce noire qui s’y trouvait.

Un coup qui, selon lui, avait des chances d’être décisif. En plus de supprimer du plateau une pièce importante pour les noirs, cette attaque menaçait d’une fin rapide en faveur des blancs.

Hannis Arc se leva. Les mains croisées dans le dos, il vint lui aussi se camper devant le plateau de jeu. Se grattant pensivement la joue, il imita à la perfection l’air accablé d’un joueur affecté par la perte inattendue d’une pièce. Dans ce genre de cas, on s’accordait généralement une longue réflexion.

Mais la prise de cette pièce n’avait rien d’inattendu. Avançant un paon noir, Hannis Arc attendit la réaction de son adversaire.

Mohler avait prévu cette riposte. Sans réfléchir de nouveau à la série de coups qu’il avait calculée, il prit le paon avec son roc d’albâtre, une contre-attaque qui devait selon lui mettre un terme rapide à la partie.

Hannis Arc avait prévu cet accès d’impatience chez le vieux scribe. De fait, la partie ne durerait plus très longtemps, mais elle n’aurait pas la conclusion qu’anticipait Mohler.

Contrairement à la plupart des gens, Hannis Arc ne péchait jamais par manque de patience. Depuis des heures, il se préparait à ce moment de triomphe sans jamais rien trahir de son excitation intérieure. Dans d’autres domaines, il lui était arrivé de se contenir ainsi pendant des décennies.

Se décidant enfin, il saisit sa fierge noire entre le pouce et l’index et captura le roc blanc apparemment si menaçant pour son roi. Quand il eut posé la pièce prise sur un côté du plateau, il dévoila enfin la profondeur de son piège :

— Mat forcé en sept coups, Mohler.

Sonné, le vieux scribe eut besoin de quelques instants pour comprendre. Quand il se fut représenté la série de coups mentalement, il chercha une éventuelle défense, n’en trouva pas et rendit les armes avec un soupir résigné.

— C’est imparable, oui… Une preuve de plus que je ne suis pas un adversaire à votre taille, évêque.

— Retire-toi, maintenant.

— Pardon ? Je n’ai pas fini de recopier les rapports de l’abbaye.

— Il se fait de plus en plus tard… Je ne resterai plus très longtemps ici. Tu viendras terminer ton travail demain matin.

Mohler s’inclina bien bas.

— Bien entendu, évêque… À vos ordres… (Le vieux scribe s’éloigna, mais il s’immobilisa et se retourna.) Avant que je m’en aille, avez-vous besoin de quelque chose ? Une boisson, peut-être, ou quelque chose à manger ?

Une des familières vint tourbillonner autour de Mohler, le taquinant. Le scribe regarda autour de lui, là encore comme s’il avait senti quelque chose. Mais il n’insista pas, sans doute convaincu que le grand âge lui jouait des tours.

Il regarda son maître, guettant une réponse.

— Non, il ne me faut rien de tout ça… Mais quand je reviendrai, demain, je tiens à commencer la journée en consultant les derniers messages de l’abbaye.

— Vous ne serez pas déçu, évêque… (Gagnant la porte, Mohler posa la main sur la poignée, mais il se retourna encore une fois, comme s’il lisait les sombres pensées de son maître.) Vous prendrez votre revanche, évêque ! Les dernières prophéties annoncent que votre patience sera récompensée. Vous régnerez bientôt sur D’Hara, je vous le garantis. Les prophéties sont formelles.

Hannis Arc foudroya le scribe du regard, se demandant s’il était sincère ou s’il le flagornait. Voyant une lueur d’espoir dans les yeux du vieil homme, il opta pour la première solution. Certains hommes avaient besoin d’être dirigés d’une main de fer. Mohler était du lot. Petit et mesquin, il se sentait rassuré de vivre à l’ombre d’un grand homme.

Mais il n’y avait pas que ça. Le scribe avait assisté à tout. Il savait que son maître bouillait de colère, et il connaissait la raison de cette fureur.

Comme toujours lorsqu’il repensait à ce drame, Hannis Arc revit une série d’images saccadées de cette terrible nuit.

Alors qu’il se débattait à chaque pas, jurant qu’il était loyal à la maison Rahl, on avait traîné son père dans la cour où des soldats s’étaient mis à le frapper à coups de gourdin.

Accroché aux jupes de sa mère, Hannis Arc se rappelait comment elle l’avait poussé dans l’entrée, le forçant à se cacher dans un coffre de bois avant de refermer le couvercle.

Des soldats étaient revenus s’emparer d’elle. Tandis qu’ils la traînaient à son tour dans la cour, Hannis Arc, par une fissure dans le bois, avait vu un autre bourreau faire éclater le crâne de sa sœur aînée d’un coup de masse d’armes.

Avant de mourir, sa mère avait hurlé longtemps…

Plus tard, quand il avait osé soulever très légèrement le couvercle du coffre, Hannis Arc avait vu le cadavre de sa sœur, le sang qui rougissait le sol de l’entrée et les pavés de la cour.

Ses parents morts… Les cris et les pleurs des domestiques forcés d’assister au massacre. Puis leur fuite éperdue, lorsqu’ils s’étaient avisés que leur propre vie ne tenait plus qu’à un fil.

Leur mission accomplie, les soldats ne s’étaient pas attardés sur les lieux de la boucherie. Craignant qu’ils reviennent pour lui, Hannis Arc avait passé la nuit entière dans l’obscurité de sa cachette.

Peu après l’aube, un jeune serviteur nommé Mohler, venant de la ville pour travailler à la citadelle, l’avait découvert dans son coffre et aidé à sortir.

Convaincu qu’il n’existait pas de meilleure défense que l’attaque, Panis Rahl avait pour habitude d’étouffer dans l’œuf toute menace potentielle. Avec une froide efficacité, ses soldats exécutaient sommairement toute personne susceptible de menacer leur maître. Victime du délire de la persécution, Panis Rahl avait fini par redouter le modeste dirigeant de la province de Fajin – un homme qui n’avait jamais seulement songé à porter un jour préjudice à la maison Rahl. Un innocent condamné à mort avec toute sa famille.

Mais les clairvoyants, comme on les appelait parfois, ne devaient pas être pris à la légère. Les détenteurs du don eux-mêmes se méfiaient de leurs mystérieux pouvoirs.

Les Terres Noires pouvaient représenter une menace pour la maison royale. De ce point de vue-là, Panis Rahl ne s’était pas trompé. Mais en frappant le dirigeant de la province de Fajin, il avait choisi la mauvaise cible. Ou, en tout cas, la mauvaise génération…

Sentant la colère bouillir en lui, Hannis Arc se répéta que l’heure de la vengeance avait sonné. Aucun seigneur Rahl ne le ferait plus trembler de peur, et il redresserait tous les torts. C’était lui que les soldats auraient dû tuer.

Le nouveau seigneur Rahl, disait-on, n’avait rien à voir avec Panis Rahl, ni avec Darken Rahl, un tyran qui avait réussi à être plus cruel et plus injuste que son meurtrier de père. Mais quelle importance ? La vengeance n’en serait pas moins douce…

Si maléfique qu’il fût, Darken Rahl était aveuglé par une obsession. N’étant pas encore prêt à frapper, Hannis Arc lui avait fait un cadeau empoisonné, afin qu’il regarde ailleurs pendant que son pire ennemi fourbissait ses armes. Une boîte d’Orden… Oui, la boîte d’Orden qui était cachée depuis des lustres au cœur des Terres Noires.

L’évêque de Fajin n’avait rien à faire d’un tel artefact. Très reconnaissant, Darken Rahl lui avait concédé une certaine autonomie et quelques privilèges des plus utiles.

Comme cela se passait souvent, l’obsession de Darken Rahl avait provoqué sa chute. Il avait fini assassiné par son fils, prénommé Richard. Un Rahl parricide, voilà qui n’avait rien pour étonner Hannis Arc.

Depuis sa prise de pouvoir, Richard Rahl ne s’était pas mêlé des affaires des Terres Noires et il ne leur avait demandé aucun tribut. Là encore, ça ne modifiait rien. De toute façon, il pouvait changer d’avis à tout moment, et imiter ses sinistres ancêtres.

Même s’il s’en abstenait, c’était un Rahl et cela suffisait à sceller son destin.

Le nouveau seigneur Rahl avait conduit l’empire d’haran à la victoire contre un tyran tel que le monde n’en avait jamais connu. Sans en avoir conscience, il avait sauvé Hannis Arc, l’homme qui allait bientôt lui briser l’échine.

Comme son père, Richard Rahl n’avait aucune idée de la puissance d’un homme comme Hannis Arc. S’il avait été moins bon tacticien, l’évêque aurait pu frapper plus tôt, pendant que son ennemi s’acharnait à fédérer l’empire d’haran et à gagner la guerre. Tout ça pour devoir la livrer à sa place, face à l’incroyable sauvagerie de l’Ordre Impérial ?

Plein de sagesse, Hannis Arc s’était tenu à l’écart du conflit, développant ses pouvoirs pendant que Richard Rahl menait une longue et difficile guerre. Histoire de ne pas se faire remarquer, l’évêque avait même envoyé des troupes combattre l’Ordre, comme l’eût fait tout dirigeant loyal à l’empire d’haran.

Se mettant à l’abri du danger, il avait peaufiné ses plans. La guerre terminée, l’heure de se venger de la maison Rahl avait sonné.

Richard Rahl était respecté, admiré et même aimé par des multitudes de gens. C’était un héros, un vainqueur et un chef incontesté. L’évêque s’en félicitait, car la chute n’en serait que plus dure. Du coup, l’irrésistible ascension d’Hannis Arc en paraîtrait plus glorieuse encore.

Mais se contenter de tuer un homme de cette envergure ne suffirait pas. Faire de Richard Rahl un martyr servirait sa gloire et n’aiderait pas Hannis Arc à prendre le pouvoir.

Assassiner un seigneur Rahl aimé de tous puis investir le Palais du Peuple en réclamant la couronne était le plus court chemin vers l’échafaud. Les choses ne pouvaient pas être aussi simples que ça. D’autant plus que l’évêque de la province de Fajin était aux yeux des D’Harans un illustre inconnu.

Personne ne lui obéirait. Pour l’instant, en tout cas.

La première étape était de miner la popularité de Richard Rahl. Semer le doute sur sa capacité à protéger le peuple, avant tout. Puis inciter les gens à ne plus le respecter. Une fois privé de son aura, Richard Rahl s’écroulerait comme un géant aux pieds d’argile.

Dans la panique qui suivrait, les D’Harans, enfin avides de se libérer du joug de la maison Rahl, seraient heureux de confier leur sort à un homme partageant leurs inquiétudes sur l’avenir.

Pendant que Darken Rahl jouait avec ses ridicules boîtes d’Orden, puis tandis que son fils combattait l’Ordre Impérial, Hannis Arc avait inlassablement travaillé au grand dessein qui justifiait son existence : renverser la maison Rahl et prendre sa place. Et comme toujours, sa patience avait été récompensée.

Désormais, le triomphe était à portée de main.

— Ne t’inquiète pas, Mohler, dit Hannis Arc au scribe qui n’avait pas bougé, le laissant méditer tout son soûl. Je dirigerai l’empire, et ce jour viendra plus vite que nous l’espérions. Les rouages du changement se sont mis en mouvement, et sur le plateau de jeu, toutes les pièces sont en place. Plus rien ne m’arrêtera. La maison Rahl sera bientôt vaincue.

— Les prophéties sont de votre côté, maître. Et le Créateur aussi, j’en suis sûr. S’Il vous a protégé, le jour du meurtre de vos parents, c’est parce qu’Il avait un grand destin en réserve pour vous. Depuis, Il a favorisé votre ascension et éliminé bien des obstacles qui se dressaient sur votre chemin. Maintenant que la destination finale est proche, Il ne vous abandonnera pas.

— À travers les prophéties, Il nous annonce qu’il en sera ainsi.

— J’attends avec impatience que les ténèbres se déchirent une nouvelle fois, ainsi que les prophéties nous l’annoncent.

Hannis Arc se demanda ce qu’aurait pensé Mohler, s’il avait su que les ténèbres s’étaient déjà déchirées… au cœur même du fief ennemi.

Mais comment aurait-il pu se douter que les sept familières, blotties les unes contre les autres, au plafond, voyaient et entendaient tout ? Et qu’elles répéteraient fidèlement chaque mot à la Pythie-Silence ?

— Vous serez bientôt le maître de D’Hara, évêque. Oui, vous dirigerez l’empire.

Chapitre 37

Avant de sortir, Mohler ne leva pas la tête pour croiser le regard de la femme aux yeux bleus campée près de la porte. Très peu de gens avaient le courage de la regarder en face. Très peu, vraiment…

Alors que le vieux scribe refermait la porte derrière lui, Hannis Arc s’en retourna jusqu’à son bureau. Tandis qu’il relevait l’ourlet de sa longue tunique, histoire de la froisser le moins possible en s’asseyant dans un fauteuil confortable, il regarda les Sept dériver lentement vers lui.

Leur robe vaporeuse était nimbée d’une aura bleue surnaturelle. Le tissu éthéré ondulant sans cesse, Hannis Arc, en les regardant avancer sans vraiment bouger, eut l’impression que les familières évoluaient dans un autre monde – peut-être un autre plan – où soufflait en permanence une agréable brise.

Vues de loin, les sept créatures semblaient à la fois élégantes et amicales. Entités composées de lumière et d’air plus que d’os et de chair, elles ressemblaient à s’y méprendre à des esprits du bien.

Mais elles n’en étaient pas. Et de très loin !

Six d’entre elles se déplaçaient ensemble, se laissant paresseusement dériver. La septième approchait par l’autre côté du bureau.

Lorsqu’elle se pencha vers lui, Hannis Arc put voir son visage dans les profondeurs de sa capuche. Un visage ridé, grêlé de petite vérole et constellé de verrues. Un instant, il eut une vue parfaite sur les ignobles replis de peau et les yeux couleur de jaune d’œuf pourri.

La créature eut un sourire pervers chargé de haine et de malveillance.

Hannis Arc n’en fut nullement intimidé. Bien au contraire, il s’indigna qu’on lui montre si peu de respect, et ne chercha pas à cacher son mécontentement lorsqu’il parla :

— Jit a-t-elle achevé les missions que je lui ai confiées ?

La familière posa une main tavelée sur le bureau et se pencha davantage vers l’évêque. Avec ses longs ongles recourbés, sa peau parcheminée et ses doigts squelettiques, cette main évoquait irrésistiblement une serre.

La familière était assez proche d’Hannis Arc pour que la peur le paralyse. Mais ce qui aurait marché avec n’importe qui d’autre ne fonctionnait pas avec lui. La familière ne le troublait pas le moins du monde.

— Tu as osé nous convoquer ? siffla-t-elle. Et exiger des comptes de notre maîtresse ?

Hannis Arc abattit son bras avec toute la force dont il était capable. Le couteau qu’il tenait traversa la main de la familière, la clouant au bureau.

La créature poussa un hurlement qui parut assez fort et aigu pour casser les vitres de tous les rayonnages et fissurer les murs de pierre sur l’entier périmètre de la salle.

Le genre de cri, songea Hannis Arc, qui devait sortir de la gorge des malheureux traînés contre leur gré dans le royaume des morts. Un appel désespéré sorti d’un cauchemar pour se répercuter à l’infini dans le monde des vivants.

Les six autres familières battirent furieusement des bras. Puis elles vinrent se masser autour de leur compagne piégée, exprimant leur surprise et leur indignation dans une langue qui évoquait les trilles d’un oiseau – ou plutôt, les caquètements d’une volaille.

— Tu es surprise ? demanda Hannis Arc, un sourcil levé. Étonnée qu’une lame fabriquée par un vulgaire mortel puisse te blesser ?

Tout en essayant de dégager sa main, la familière poussa un nouveau cri assez puissant pour réveiller tous les morts de l’histoire. Ses lèvres bleuâtres se retroussèrent, révélant des crocs menaçants.

Cette tactique ne lui servit à rien.

Alors que le bureau, pourtant très lourd, tremblait sur ses pieds à chaque tentative de la créature pour se libérer, ses compagnes entreprirent de lui tourner autour en signe de solidarité indignée. Lorsqu’elles décidèrent de la saisir par les bras pour l’aider à se dégager, le couteau leur envoya une décharge d’énergie qui les força à reculer en couinant.

— Qu’as-tu fait ? demanda la familière prisonnière.

— Je t’ai clouée au bureau… Ce n’est pas dur à voir.

— Comment as-tu réussi ça ?

— Pour l’instant, ça devrait être le cadet de tes soucis. Si tu tiens à ta peau, tu ferais mieux de reconnaître que je ne suis pas un vulgaire mortel. Du coup, il serait judicieux de me manifester un profond respect. Comme tu viens de le découvrir, j’ai le pouvoir de dominer les misérables mangeuses de lézards comme tes sœurs et toi. Et j’ai la même chose en réserve pour votre maîtresse.

Une lueur de désarroi passa dans le regard haineux de la créature.

Hannis Arc eut un rictus mauvais.

— La Pythie-Silence ne vous l’a pas signalé lorsqu’elle vous a arrachées à la terre pour que vous la serviez ? Au fond, elle avait peut-être ses raisons… Qui sait ? la vermine comme vous n’a peut-être aucune importance à ses yeux.

— Tu souffriras atrocement à cause de ce que tu as osé me faire !

— Je viens de te conseiller le respect, et voilà que tu me menaces ?

Saisissant le manche de la hache qu’il avait dissimulée sous son bureau, comme le couteau, Hannis Arc se pencha vers la familière.

— Pour cet outrage, tu vas perdre ta main. Encore une menace, et c’est ta vie que tu perdras !

L’évêque sortit le bras de sous son bureau et frappa. Un seul coup, net et précis, qui trancha la main de la créature au niveau du poignet.

Libérée, la familière tourbillonna follement dans la pièce, folle de douleur. Heurtant les murs, elle renversa un rayonnage et brisa la vitre d’une des bibliothèques.

L’immonde main resta clouée au bureau et continua un moment à trembler convulsivement.

— Regarde, lança Hannis Arc, tu perds de ton précieux sang un peu partout ! Comme c’est triste…

Les six autres familières reculèrent, croyant se mettre en sécurité. Soudain, elles paraissaient beaucoup moins arrogantes.

La créature blessée s’immobilisa enfin et foudroya l’évêque du regard tout en massant son moignon. Pliant un index, Hannis Arc la força à s’approcher de lui. À contrecœur, elle obéit, la colère et la peur enlaidissant encore l’horrible masque qui lui tenait lieu de visage. Malgré sa fureur et ses réticences, nota Hannis Arc, elle lui avait obéi.

En d’autres termes, elle commençait à le respecter.

— Ne me menace plus jamais, lâcha-t-il. Tu as compris ?

La familière baissa les yeux sur sa main, qui ne bougeait plus.

— Oui…

— Alors, maintenant, réponds-moi : ta maîtresse a-t-elle achevé ses missions ?

— Elle a espionné les gens que tu lui as désignés. En revanche, elle attend encore l’être qu’elle a convoqué. Mais les chiens le pousseront vers elle. (Levant sa main intacte, la familière braqua un index accusateur sur l’évêque.) Quand il arrivera, elle aura achevé ses missions, et elle sera débarrassée de toi.

— Elle vit sur mon territoire… Si elle ne m’obéit pas, elle ne bénéficiera plus de ma protection.

— Jit n’a pas besoin que tu la protèges !

— Sans mon aide, la trace de Kharga ne sera plus un refuge sûr contre les Demi-Hommes. Elle figurera tôt ou tard à leur menu, et vous sept aussi.

— Les Demi-Hommes ? Ils n’existent pas ! C’est une antique légende, rien de plus.

— Détrompe-toi, les Demi-Hommes existent. Sais-tu qu’ils fabriquent des armes extraordinaires efficaces même contre les morts ?

— Des foutaises !

— Et selon toi, d’où me vient le couteau qui a cloué ta main au bureau ?

La familière regarda de nouveau la partie de son corps à jamais perdue, puis elle braqua sur Hannis Arc des yeux brûlants de haine.

— Les Demi-Hommes ne sont pas une menace pour notre maîtresse, ni pour nous, dit-elle, recouvrant son arrogance. Même s’ils existent, ils sont coincés derrière le mur du Nord depuis des millénaires.

— Rectification : ils étaient coincés.

— Un vil mensonge ! Ils sont incapables d’ouvrir une brèche dans le mur du Nord.

— Ce ne sera pas nécessaire… Je suis passé de l’autre côté du mur, j’ai marché parmi eux et nous avons parlé. Au terme de nos conversations, ils ont décidé de me jurer allégeance. En conséquence, je leur ai ouvert le portail. Désormais, ils rôdent dans les Terres Noires. Mais c’est moi qui choisis leurs proies et leur territoire de chasse.

La familière dévisagea un moment l’évêque.

— Penser que tu peux les contrôler est une grossière erreur.

— C’est Jit, pas moi, qui devrait avoir peur de commettre une grossière erreur.

— Jit peut se protéger ! Elle n’a pas besoin de toi, et nous non plus ! Les Demi-Hommes ne s’aventureront pas chez nous. Ils auront peur de Jit, comme ils redoutaient le mur. Ils ne prendront pas ce risque…

En signe de solidarité, les six autres familières vinrent se placer derrière leur compagne.

— Es-tu passée de l’autre côté du mur ?

Une question dont Hannis Arc connaissait la réponse. Pendant des millénaires, le mur du Nord avait été infranchissable des deux côtés.

— Tu ne sais rien sur les Demi-Hommes, et ta maîtresse non plus. N’ayez pas l’arrogance de croire le contraire.

Hannis Arc dégagea la hache du bois et la brandit.

— Ils ne chassent pas sur votre territoire parce que je le leur ai interdit. Si je change d’avis, ils se réjouiront, surtout si je leur promets un succulent ragoût de liches puantes !

Les sept familières reculèrent. Prudentes, elles se gardèrent de tout commentaire.

— La Pythie-Silence, vous sept, les peuples des Terres Noires et les Demi-Hommes, vous êtes tous mes sujets ! Je dicte la loi et vous me devez une indéfectible loyauté. À ces conditions, vous continuerez à jouir de vos privilèges.

La curiosité d’une des familières lui fit oublier la prudence.

— Quels privilèges ?

— Eh bien, pour commencer, le privilège de vivre, bien entendu.

Aucune des créatures n’eut envie de demander des précisions.

— Dites à Jit qu’elle a intérêt à m’obéir. Répétez-lui chacun de mes mots. Ajoutez qu’elle devrait s’assurer que ses familières ne me manquent pas de respect. Sinon, vous n’aurez bientôt plus de mains pour continuer à la nourrir.

Les Sept reculèrent de nouveau, puis elles se détournèrent pour partir.

— Nous exécuterons tes ordres, évêque, dit la manchote. Notre maîtresse entendra chacun de tes mots.

— J’y compte bien.

Hannis Arc regarda les sept familières sortir par les fissures du chambranle de la porte. Comme Mohler, elles évitèrent soigneusement de croiser le regard de la femme aux yeux bleus.

Hannis Arc bouillait toujours de rage. Il redresserait tous les torts, comme il se l’était juré. Lorsqu’il se vengerait enfin de la maison Rahl, l’esprit de son père le verrait agir depuis le royaume des morts.

Une nouvelle ère commençait en D’Hara. Le règne des ténèbres imposé par les Rahl n’en avait plus pour très longtemps.

Richard Rahl perdrait d’abord le pouvoir, puis tout le reste lui serait impitoyablement arraché. Hannis Arc en faisait son affaire. Ensuite, le peuple terrorisé réclamerait à cor et à cri un nouveau chef.

La justice serait enfin rendue.

L’évêque retira le couteau du bois, la main morte restant piquée sur la lame. Se tournant vers la femme aux yeux bleus, il souffla :

— Veux-tu bien me débarrasser de ça ?

La femme en uniforme de cuir rouge approcha du bureau. Mais quand elle voulut saisir le couteau, Hannis Arc se ravisa.

— Non, j’ai une meilleure idée… Pose cette horreur sur un rayonnage, bien à la vue de mes visiteurs.

— Avec plaisir, seigneur Arc.

Chapitre 38

Étouffant un bâillement, Richard leva les yeux de sa feuille de parchemin pour regarder Zedd entrer dans la bibliothèque. La lumière de l’aube filtrait déjà des fenêtres – la nuit avait passé comme un songe…

L’étrange tempête s’était calmée. Mais à l’évidence, elle avait été le héraut de problèmes beaucoup plus graves.

Richard ne doutait plus que des ennuis se profilaient. Mais de quelle nature ? Il n’en savait rien, et cette ignorance le minait, comme ça lui était souvent arrivé durant la guerre.

Le gamin sur le marché, la tempête, les morts étranges, les prophéties bizarres, le retour à la vie d’une machine si longtemps oubliée… Il ne pouvait pas s’agir de coïncidences ! En règle générale, celles-ci n’existaient pas, dès qu’il était concerné.

La machine l’inquiétait plus que tout le reste. Il aurait juré qu’elle était au centre de tout, et la traduction des bandes de métal confirmait cette intuition.

Depuis la découverte fondamentale – l’inversion des symboles –, la traduction des bandes s’avérait assez facile, même s’il s’agissait d’un travail fastidieux. Plus il glanait d’informations, et plus l’inquiétude du Sourcier grandissait.

Alors qu’il regardait son grand-père traverser la salle, Richard remarqua que son pas manquait de vigueur. À cet instant précis, Zedd ressemblait à un vieil homme épuisé. Le visage grisâtre, lui aussi devait s’interroger sur les nouveaux drames qui menaçaient. Peut-être parce que c’était l’épreuve de trop, il semblait avoir perdu l’enthousiasme presque enfantin qui avait si longtemps fait sa force. Plus encore que le reste, ce détail confirma à Richard que la situation était gravissime.

Baissant les yeux sur le livre posé à côté de sa feuille de parchemin, il tapota un paragraphe pour attirer l’attention de Berdine.

— Regarde le premier symbole…, dit-il. C’est celui que nous cherchons. Que donne-t-il, une fois remis à l’endroit ?

Berdine lut en silence le commentaire en haut d’haran.

— C’est en rapport avec la notion de « chute ».

Le langage de la Création lui devenant de plus en plus familier, Richard commençait à deviner le sens de bien des symboles. Il avait demandé l’avis de Berdine pour confirmer ses pires appréhensions. Et bien sûr, elle l’avait fait…

— C’est le dernier symbole, donc il…

— Il clôt l’action accomplie par le sujet, marmonna Berdine.

Elle n’en était pas encore à la conclusion que venait de tirer le Sourcier. Après avoir inscrit le symbole sur sa feuille de parchemin, elle entreprit de feuilleter le livre.

— Il me faut ce fichu sujet !

Richard tapota une des bandes de métal.

— Là… Si tout est à l’envers, c’est là qu’est le sujet.

Zedd s’immobilisa devant la table de travail et se pencha pour tenter de voir ce que venait d’écrire Berdine.

— Que consignes-tu là ?

— La traduction de ce qui est écrit sur les bandes, répondit Richard. Comment va Kahlan ? Tu as pu soigner sa main ?

— Je suis le Premier Sorcier, non ? (Zedd désigna la feuille de parchemin de Berdine.) Vous avez trouvé comment ça fonctionne ? Les symboles ne sont plus un mystère pour vous ?

— Nous maîtrisons notre sujet, Zedd, et c’est vraiment fascinant. Ces pictogrammes sont une forme incroyablement dense et riche de langage. Là où il nous faut plusieurs phrases, voire plusieurs paragraphes, pour exprimer une idée, le langage de la Création n’a besoin que de quelques emblèmes. Sur une dizaine de bandes peuvent figurer une très longue histoire ou des centaines d’informations précises. La concision poussée à ce point confine au génie.

Richard n’en était pas à ses débuts en matière d’étude des emblèmes. Il avait un talent inné pour les comprendre, les analyser et saisir leur fonction dans une toile magique. Désormais, il semblait évident que tous les symboles qu’il avait étudiés jusque-là avaient pour origine le langage de la Création. En d’autres termes, il y avait beau temps qu’il apprenait cette langue sans le savoir.

Une fois qu’il avait compris comment utiliser le lexique, commençant à traduire les symboles, une routine s’était mise en place. Au milieu de la nuit, un déclic s’était produit, et depuis il évoluait avec une relative facilité dans un domaine qui n’était pas vraiment nouveau pour lui. Comme s’il avait poussé une porte dont il ignorait l’existence, mais dont il aurait été de tout temps destiné à franchir le seuil. Tout son savoir antérieur l’avait alors aidé à aller beaucoup plus vite dans l’acquisition et la maîtrise d’un nouveau langage.

En réalité, ça ressemblait plus à l’apprentissage d’un dialecte que d’une langue. En conséquence, le Sourcier n’avait presque plus besoin du lexique pour comprendre les symboles.

Zedd s’empara d’une bande et la regarda fixement, comme s’il avait lui aussi eu une révélation. Mais ce n’était pas le cas.

— Que dit cette bande, mon garçon ?

— « Le toit va s’écrouler », voilà ce qu’elle dit.

— Pardon ? Comme la prophétie de la devineresse aveugle ? Cette Sabella que tu as rencontrée dans les couloirs ?

— Exactement !

— Après que le gamin malade vous a mis en garde contre les ténèbres ?

— Tout à fait !

— Le garçon qui délirait, selon toi ?

— Nous avons cru qu’il délirait, mais c’était sans doute une erreur… Après l’avoir rencontré, j’ai obtenu de Sabella et de Lauretta deux prophéties très semblables qui sont à présent confirmées par la machine. Le gamin a dit autre chose que nous avons également pris pour du délire : « Il me trouvera… Je sais qu’il me trouvera. »

— Typique d’un malade qui délire à cause de la fièvre…

Richard s’empara d’une autre bande.

— Cette bande était tout en bas de la pile, à l’intérieur de la machine. C’est donc la première qu’elle a gravée depuis qu’elle s’est réveillée de son long sommeil. Quand je l’ai traduite, j’ai failli ne pas en croire mes yeux. Tu sais ce qu’elle dit ? « Il me trouvera. »

— D’après toi, la machine a prédit que tu la trouverais ?

— Qu’en penses-tu ?

— Tu es sûr de ta traduction ?

Richard jeta un coup d’œil vers la porte. Nathan venait d’entrer, et il semblait aussi morose que Zedd.

— Maintenant que j’ai la clé, il n’y a aucun doute possible. (Richard prit une autre bande.) Sur celle-là, je croyais qu’il y avait exclusivement le symbole du feu. Eh bien, je ne me trompais pas : la traduction en haut d’haran est tout simplement le mot « feu ».

— Feu ? lança Nathan en approchant. Qu’y a-t-il avec le feu ?

Zedd s’empara de la bande que tenait Richard et la montra au prophète.

— La traduction confirme l’intuition de Richard. C’est le mot « feu ».

Derrière Nathan, Richard vit Lauretta entrer à son tour, une énorme pile de documents sur les bras. Deux soldats la suivaient, eux aussi chargés comme des baudets. Aider Lauretta à transférer toutes ses prophéties dans la bibliothèque n’allait pas être une sinécure pour les deux hommes.

Le Sourcier fut ravi de constater que la vieille ermite avait accepté son invitation.

— Feu ? grogna Nathan.

— C’est ça, oui, confirma Richard. Une autre dit : « Il me trouvera », et ce sont mot pour mot les propos du gamin malade. La troisième bande annonce que le toit va s’écrouler, comme Lauretta et Sabella me l’ont prédit.

Nathan s’immobilisa, les poings plaqués sur les hanches.

— Je suis ici à cause de Sabella, justement…

— Vraiment ? Que lui arrive-t-il ?

— Elle crée des problèmes… Quelques invités de marque sont allés la voir pour entendre ses prophéties. Ils continuent de vouloir connaître ce que l’avenir leur réserve.

— Fantastique…, soupira Richard. Et que leur a-t-elle révélé ?

— Un seul mot : feu !

— Pardon ?

— Elle n’a dit qu’un mot, Richard. Les invités sont allés le répéter aux autres représentants. C’est la panique, parce qu’ils redoutent qu’un incendie dévaste le palais. Plusieurs émissaires se sont réveillés en pleine nuit, sortant de leur chambre en tenue légère, parce qu’ils avaient rêvé à des flammes.

— Voilà qui est curieux…, marmonna Zedd.

Du coin de l’œil, Richard vit que Lauretta courait vers lui en agitant une feuille de parchemin.

— Seigneur Rahl ! Seigneur Rahl ! Je suis si contente de vous trouver ici !

Richard se leva lentement.

— Que se passe-t-il ?

Lauretta s’arrêta, le souffle court, et tendit sa feuille au Sourcier.

— J’ai une autre prophétie pour vous… Je l’ai rédigée, comme d’habitude… Je voulais l’archiver jusqu’à notre prochaine rencontre, mais comme vous êtes là…

Richard prit la feuille et la déplia. Dessus, il n’y avait qu’un seul mot.

« Feu » !

— Qu’est-ce que c’est ? demanda Zedd.

Richard lui tendit la prophétie. Dès qu’il l’eut regardée, le vieux sorcier écarquilla les yeux.

— Femme, tu as idée de ce que ça signifie ? demanda-t-il en transmettant la feuille à Nathan.

Lauretta secoua la tête.

— Comme Sabella…, murmura le prophète.

— Et toi, mon garçon, tu as une idée ?

— Eh bien, j’ai peur que…

Richard se tut, une idée lui glaçant les sangs. Après avoir jeté sa plume sur la table, il courut vers la porte.

— Suivez-moi ! cria-t-il. Je sais ce que ça veut dire ! Et j’ai deviné où prendra le feu.

Zedd, Nathan et Berdine emboîtèrent le pas au Sourcier. Malgré ses vieilles jambes, Lauretta suivit le mouvement.

Chapitre 39

Tandis qu’il courait dans le couloir de service, Richard commença à sentir la fumée. Dans la forêt, quand elle provenait d’un feu de camp, cette odeur était une promesse de chaleur et de sécurité. Dans un complexe bâti par l’homme, elle annonçait au contraire d’effroyables désastres.

Berdine saisit son seigneur par la manche pour l’empêcher de prendre trop d’avance. Dès qu’il y avait le moindre danger, toutes les Mord-Sith avaient le même réflexe : rester le plus près possible de Richard. Oubliant sa paisible personnalité d’érudite, Berdine redevenait dans les moments de crise une femme en rouge au moins aussi impitoyable que les autres. En courant, elle faisait de temps en temps voler son Agiel dans sa paume, comme pour s’assurer qu’il était bien là.

Au bout d’un couloir, derrière un rideau de fumée, Richard vit des soldats de la Première Phalange accourir avec des seaux. Dans leur précipitation, ils renversaient une partie de l’eau sur le sol.

Réveillées par le vacarme, plusieurs femmes se tenaient sur le seuil de leur porte et regardaient passer les sauveteurs.

— Où sommes-nous ? demanda Nathan lorsqu’il rattrapa Richard, Zedd sur les talons.

— Dans le quartier de Lauretta. Et il y a le feu chez elle.

À bout de souffle, Lauretta fut obligée de s’arrêter. Rouge comme une pivoine à cause de l’effort, elle tenta d’aspirer un peu d’air.

— Mon chez-moi ! gémit-elle en se prenant la tête à deux mains. Mes prophéties !

Un soldat défonça la porte d’un coup de pied. Une fumée noire jaillit du fief de la pauvre Lauretta. L’incendie faisait déjà des ravages, et il fallait avant tout l’empêcher de se propager aux autres appartements.

Les soldats vidèrent leurs seaux, mais Richard comprit que ça ne suffirait pas. Les flammes étaient bien trop vives.

Devant ce spectacle, Lauretta perdit toute raison.

— Non ! Non ! cria-t-elle. Ils vont détruire mes prophéties !

Le Sourcier n’eut pas le cœur de dire à la vieille femme que le feu s’en était déjà chargé. La prenant par le bras, il l’empêcha d’avancer davantage. Si on la laissait faire, elle brûlerait vive en essayant en vain de sauver ses prédictions. Ou mourrait à cause de la fumée avant même de les avoir atteintes…

Même à bonne distance, la chaleur était terrible. Et même si le palais était principalement en pierre, il y avait les planchers et les poutres en bois… Pour éviter une catastrophe, il fallait éteindre au plus vite l’incendie.

D’autres soldats vinrent jeter des seaux d’eau dans l’appartement. Pour ne pas être brûlés, ils détournaient la tête, accomplissaient leur mission et s’écartaient le plus vite possible. Comme pour se moquer d’eux, des flammes jaillissaient de la porte.

Richard ne s’était pas trompé : les seaux d’eau ne suffiraient pas.

Zedd l’avait compris aussi. Dépassant Richard, il traversa le rideau de fumée et vint se camper devant la demeure de Lauretta. Après avoir fait signe aux soldats de s’écarter, il tendit un bras vers la porte d’où sourdaient de plus en plus de flammes et de fumée.

Richard vit l’air onduler devant le vieil homme, renvoyant la fumée là d’où elle venait. Mais de nouvelles flammes jaillirent, comme si elles voulaient chasser le sorcier.

De fait, Zedd fut contraint à reculer.

— Fichtre et foutre ! Mon don est trop faible dans ce maudit palais !

Nathan vint prêter main-forte au Premier Sorcier.

Comme Zedd, le prophète n’eut aucun mal à repousser la fumée. Et face à lui, les flammes durent battre en retraite.

Nathan étant un Rahl, son don se trouvait renforcé par le sortilège très particulier en vigueur dans le palais. Les paumes orientées vers l’incendie, il avança inexorablement, forçant les flammes à reculer encore. Puis ses mains s’écartèrent l’une de l’autre en un grand geste circulaire.

Sans cesser de tenir Lauretta, Richard regarda son ancêtre isoler l’appartement du reste du palais, puis étouffer l’incendie à sa source. Lorsque ce fut fait, il tissa une toile spéciale qui fit très rapidement refroidir ce qu’il restait du fief de Lauretta.

Quand Nathan entra dans la demeure dévastée, histoire de s’assurer que le danger était passé, Richard lâcha Lauretta. En larmes, elle se précipita dans le sillage du prophète.

— Mes prédictions ! Créateur bien-aimé, mes prédictions sont détruites !

Richard approcha et vit que la vieille femme ne se trompait pas. Quelques piles avaient survécu, dans les coins, mais ça ne représentait pas le centième du « trésor » de Lauretta.

— Je n’ai plus rien…, gémit la vieille femme.

Tombant à genoux, elle plongea les mains dans les cendres.

— Allons, dit Richard, lui tapotant l’épaule, tu en écriras d’autres, Lauretta. La bibliothèque t’est ouverte, tu le sais bien…

Dans le couloir, des curieux tentaient de voir ce qui se passait. Beaucoup se couvraient le nez et la bouche pour les protéger de la fumée.

Dans cette foule, Richard reconnut plusieurs invités de marque. Tous arboraient une expression sinistre. Après tout, cet incendie était une confirmation de la prophétie qui courait dans le palais depuis la veille.

La foule s’écarta soudain pour laisser passer Cara. Comme si ces gens n’existaient pas, la Mord-Sith marchait avec une tranquille assurance. Quand il s’agissait de fendre une foule, les femmes en rouge n’avaient jamais de difficultés. Surtout lorsqu’elles paraissaient furieuses, comme la garde du corps de Richard.

— Vous allez tous bien ? demanda Cara. (Richard acquiesça.) J’ai entendu dire qu’il y avait des ennuis…

— Les prophéties de Lauretta se sont embrasées, dit Richard.

Dans la foule, il avait reconnu Ludwig Dreier, l’abbé de la province de Fajin. Le visage de marbre, l’homme avança pour se placer au premier rang des spectateurs.

— Il y a des blessés ? demanda-t-il.

— Non, répondit Richard. L’appartement de Lauretta était plein de documents – un vrai piège à feu.

Ludwig jeta un coup d’œil à l’intérieur de la demeure.

— Facile à dire, quand une prophétie l’annonçait !

— Une prophétie venant de qui ?

— La femme aveugle, pour commencer… Mais beaucoup d’autres personnes ont eu une prémonition.

Sondant la foule, Richard vit que la plupart des invités de marque buvaient les paroles de l’abbé.

— Lauretta n’était pas assez prudente avec le feu et son appartement débordait de paperasse. J’ai pensé tout seul que c’était terriblement dangereux, quand je suis passé la voir.

— Peut-être, mais il y avait aussi une prophétie !

— C’est vrai, dit Lauretta en revenant dans le couloir, l’air désespérée. J’ai fait moi-même cette prédiction, et je l’ai transmise au seigneur Rahl. Maintenant, nous savons ce qu’elle voulait dire.

L’abbé se tourna vers Richard, le front plissé.

— On vous a transmis un avertissement et vous ne nous avez rien dit ? Vous avez gardé le secret ?

— Je viens de lui remettre ma prédiction, précisa Lauretta. Dès qu’il l’a lue, il a couru jusqu’ici. Nous n’avons pas eu le temps de prévenir des gens, et nous sommes arrivés trop tard pour sauver mes prophéties.

L’abbé ne capitula pas.

— Il n’empêche, seigneur Rahl, que vous devriez accorder plus d’importance aux prophéties. En particulier quand la sécurité et la vie de vos sujets sont concernées. Votre devoir est de nous protéger, car face à la magie, nous dépendons entièrement de vous. Les prédictions sont un don du Créateur que vous ne devez pas négliger.

— Le seigneur Rahl est très respectueux des prophéties, intervint Nathan, l’air pas commode du tout.

— Dans ce cas, tout va bien, conclut Ludwig. Il faut juste qu’il continue.

Dans la foule, des murmures approbateurs saluèrent cette déclaration.

Agiel au poing, Cara se campa devant l’abbé.

— Le seigneur Rahl n’a pas besoin qu’on lui donne des leçons, lâcha-t-elle. Il nous protège tous.

Un moyen très clair d’avertir l’abbé qu’il dépassait les bornes.

— Seigneur Rahl, dit quand même Ludwig, votre épée ne vous met pas à l’abri des prophéties. En ce qui concerne l’avenir, votre arme ne nous est d’aucune utilité. La seule défense, ce sont les prédictions dont le Créateur nous a fait cadeau.

— J’en ai assez entendu ! s’écria soudain Richard.

Baissant les yeux, l’abbé fit un pas en arrière, puis il esquissa une révérence.

— Qu’il en soit donc ainsi, seigneur Rahl…, souffla-t-il.

Quand il eut reculé davantage, il se détourna et s’éloigna, suivi par plusieurs invités de marque.

— Permettez-moi de le tuer…, grogna Cara, les yeux rivés sur les omoplates de Dreier.

— Non, laissez-moi m’en charger, fit Berdine. Je manque d’entraînement, ces derniers temps.

— Si ça pouvait être si simple…, soupira Richard.

— Seigneur, murmura Berdine, ça n’est jamais très compliqué…

Alors que la foule se dispersait, Richard secoua la tête.

— On ne préserve pas la paix en tuant des gens.

Les deux Mord-Sith ne cachèrent pas leur scepticisme, mais elles n’insistèrent pas.

— Seigneur Rahl, dit Cara, Benjamin voudrait vous voir. Je lui ai promis de vous conduire au Jardin de la Vie.

Chapitre 40

Lorsqu’il franchit les portes du Jardin de la Vie, passant entre deux haies d’hommes de la Première Phalange, Richard remarqua qu’on avait déjà mis en place des échafaudages. Jouant les équilibristes sur des planches très étroites, certains ouvriers découpaient le métal tordu. Les suivant comme leur ombre, d’autres artisans posaient un nouveau cadre afin que les couvreurs puissent venir installer des plaques de verre.

Sous la fière lumière du soleil, des soldats patrouillaient. Gardant un œil sur les ouvriers qui évoluaient en hauteur, ils surveillaient également l’ouverture béante et obscure, dans le sol.

Alors qu’il avançait, Zedd, Nathan et Cara sur les talons, le Sourcier trouva perturbant que le jardin grouille ainsi de monde. Au fil du temps, il en était venu à considérer ce lieu comme un refuge intime. Ses prédécesseurs avaient dû éprouver la même chose, même s’ils avaient souvent choisi l’endroit pour réaliser des expériences magiques terrifiantes. La plupart du temps, c’était néanmoins un sanctuaire…

Dès qu’il aperçut Richard, Benjamin cessa de converser avec un de ses officiers et courut à sa rencontre. Sur les échafaudages, les ouvriers ne s’interrompirent pas, mais ils ne purent s’empêcher de regarder leur seigneur du coin de l’œil.

— Seigneur Rahl, vous allez bien ? J’ai entendu parler d’un incendie… La Mère Inquisitrice est également très inquiète.

— Je n’ai rien… (Richard désigna Zedd et Nathan, derrière lui.) Heureusement qu’ils étaient là, cela dit…

— Une chance, oui !

— Où est Kahlan, Benjamin ?

— Elle étudie la machine avec Nicci.

Richard se dirigea vers le trou, mais Cara se précipita.

— Benjamin, j’ai dit au seigneur Rahl que tu voulais le voir.

Richard s’immobilisa près du haut de l’échelle mise en place dans la cavité.

— Seigneur, j’ai les informations que vous désiriez.

— Sur la profondeur de la machine ?

Le général acquiesça.

— Pour commencer, vous aviez raison. L’étrange avancée, dans la bibliothèque, a bien pour cause la présence de la machine plusieurs étages au-dessous du Jardin de la Vie. Les architectes ont dû improviser…

La machine était donc derrière le mur où le livre intitulé Regula reposait sur un rayonnage. Voilà qui ouvrait bien des possibilités au sujet du rangement apparemment anarchique des ouvrages. Si les gens avaient ce sentiment, c’était peut-être par ignorance…

Richard tint l’échelle, laissant Zedd et Nathan passer les premiers. Puis il descendit, suivi par Cara et son mari. Au pied de l’échelle, le petit groupe dut contourner un tas de gravats avant de pouvoir gagner le premier escalier.

Après une descente périlleuse, Richard et ses compagnons se retrouvèrent dans la salle secrète éclairée par des globes lumineux. Kahlan sourit dès qu’elle vit son mari – en bonne santé et en un seul morceau !

Campée devant la machine, les bras croisés, Nicci jeta un coup d’œil rapide aux nouveaux venus.

— Pas d’activité ? demanda Richard.

— Le calme plat, répondit Kahlan.

— Cette machine n’a pas émis un bruit ni diffusé la lumière dont tu nous as parlé, dit Nicci, s’arrachant à ses pensées. Elle est aussi inerte que durant ces derniers millénaires.

Zedd frôla le sommet de la machine du bout des doigts et frissonna à ce contact.

— Nathan et moi avons constaté la même chose : calme plat.

Richard n’eut pas le cœur brisé par cette nouvelle. Si la machine se rendormait pour les millénaires à venir, ce ne serait sûrement pas lui qui lui en voudrait.

— Comment va ta main, Kahlan ?

L’Inquisitrice sourit à Zedd.

— Même si son don est affaibli ici, notre Premier Sorcier a fait des merveilles, comme souvent…

Zedd s’empourpra de confusion.

— Guérir des égratignures n’a rien d’un exploit. En revanche, ne me demande pas de te recoller la tête sur les épaules – ni rien d’un peu compliqué, d’ailleurs…

Richard fut soulagé d’avoir un souci en moins.

— Benjamin, tu as donc pu déterminer jusqu’où cette machine s’enfonce dans le palais ?

— Avec mon aide, précisa Cara.

Comme Zedd, elle passa le bout d’un index sur le métal. Une sorte de défi à la menace latente.

— Alors, cette profondeur ?

— Seigneur Rahl, répondit Benjamin, j’ai peur de ne pas pouvoir vous donner une réponse précise… Pour être franc, nous n’avons pas trouvé le fond de la machine.

— Il y a pourtant des plans en coupe du palais, non ?

— Oui. Grâce à eux, nous avons pu établir que la machine s’enfonce jusque dans les entrailles du palais.

Richard en fut stupéfié. Le Jardin de la Vie était pratiquement le point le plus haut du complexe. Voilà qui faisait une vertigineuse distance…

— Jusqu’en bas ? C’est beaucoup !

— Richard, intervint Kahlan, c’est pire que ça.

— La Mère Inquisitrice a raison, j’en ai bien peur… Après avoir suivi le cheminement de la machine étage après étage, grâce aux plans en coupe, nous avons continué nos recherches dans les tunnels de maintenance des fondations. À l’endroit qui semblait logique, nous avons percé un trou dans le mur. Derrière, il y avait du métal ! Le même que celui de cette machine, bien entendu.

Richard étudia l’étrange machine qui brillait faiblement à la lueur des globes lumineux. Vue de l’extérieur, elle ne donnait pas l’impression d’être si grande que ça. Mais en regardant dedans, il avait déjà eu l’intuition qu’elle était comme un puits sans fond.

— Si elle traverse les fondations et s’enfonce dans le haut plateau, il est impossible d’évaluer sa taille.

Personne ne faisant écho à cette déclaration, Richard dévisagea ses compagnons, les trouvant bien moroses.

— Dites-lui, général, ordonna Nicci.

— Seigneur Rahl, cette machine s’enfonce bien dans le plateau, mais elle ne s’arrête pas là…

— Comment ça ?

— C’est assez compliqué, dit Cara, qui détestait devoir donner de longues explications. Une fois reconstituée la configuration de base – à savoir la manière dont les salles et les escaliers du palais sont en quelque sorte disposés en fonction de la machine –, suivre la « trajectoire » de cet artefact s’est révélé assez simple, surtout avec la précieuse assistance de Zedd et de Nathan. Avant la découverte de la machine, certains détails architecturaux m’ont étonnée, et je ne suis sûrement pas la seule au fil des siècles. À présent, beaucoup de choses paraissent logiques.

— Nous savons depuis toujours que le palais est en réalité un sortilège géant dessiné sur la face du monde, dit Nathan. Le Jardin de la Vie est le noyau de cette toile magique – et l’inviolable coffre-fort où peut être entreposé son pouvoir.

— Vous voulez dire que la machine est dissimulée au cœur même du sortilège ? Qu’elle serait son principe actif, en quelque sorte ?

— Je n’irai pas jusque-là… Pour que le sortilège soit actif, il est essentiel que son noyau ne souffre d’aucune rupture de continuité. Cela implique une disposition très rigoureuse des salles, des escaliers et des couloirs, et ce à tous les étages du complexe. Tout paraît organisé autour de la machine, mais en réalité, le but est d’assurer l’intégrité du noyau.

Pensif, Richard se concentrait pour imaginer la forme terriblement complexe du sortilège. Tout cela était directement lié à la science des emblèmes, un domaine qu’il maîtrisait de mieux en mieux. Du coup, il comprenait le concept, au moins en théorie.

— C’est logique, dit-il, pensant tout haut. Il faut respecter l’axe vertical du construct. Une toile magique n’a pas deux dimensions, mais trois. Une rupture de continuité verticale aurait sur le champ de protection le même effet qu’un corridor coupant en deux le Jardin de la Vie… Le sortilège a une dimension verticale et la configuration des salles et des couloirs, sur toute la hauteur du complexe, est un moyen de protéger et d’isoler le noyau.

— C’est ça, dit Nicci. Et la machine s’enfonce au cœur de cette cheminée naturelle.

Le mot « cheminée » fit à Richard l’effet d’un déclic.

— La cohérence axiale verticale du sortilège a été structurée à partir du bas – exactement comme on construit une cheminée. Voilà pourquoi le chemin qui conduit du pied du haut plateau jusqu’au palais décrit une gigantesque spirale. Ce n’est pas perceptible aisément, à cause des dimensions impliquées, mais on accède au palais par une sorte d’escalier en colimaçon.

— C’est bien ça, confirma Cara. Et la configuration interne du complexe reprend ce concept géométrique. Quand on a saisi ça, se représenter l’ensemble plateau-palais devient relativement simple.

Richard n’aurait jamais cru entendre un jour une Mord-Sith parler ainsi de la magie et la juger « relativement simple ».

— Dois-je comprendre que la machine traverse tout le palais, dans le sens vertical, jusqu’au niveau du sol du sommet du haut plateau ?

— Non, dit Cara, c’est pire que ça… Une fois que nous avons défini la forme géométrique, Zedd et Nathan nous ayant montré comment devait être dessiné le sortilège, nous avons pu repérer à tous les niveaux du palais l’axe vertical qui contient la machine. Et cet axe central, comme je l’ai déjà dit, se retrouve à l’intérieur du haut plateau.

— Mais vous n’avez pas pu percer les murs, à cet endroit, pour vérifier la présence de la machine. Du coup, vous ne pouvez pas affirmer qu’elle s’enfonce aussi au cœur du plateau.

— Percer n’était pas nécessaire, dit Benjamin.

— J’ai envoyé Nyda et quelques autres Mord-Sith, munies de notre carte, explorer les catacombes du haut plateau avec Benjamin. Cette expédition a repéré la même configuration que sur toute la hauteur du complexe et du plateau. Un noyau identique, et des protections similaires.

— C’est normal, admit Richard. C’est lié à la dimension verticale du Jardin de la Vie – en d’autres termes, du champ de protection – et à la nécessité de n’avoir aucune rupture de continuité. Si on pouvait saboter le construct par en dessous, il n’aurait aucune valeur.

— C’est dans ces catacombes, intervint Benjamin, que Nyda et moi avons percé un autre tunnel d’inspection. Et rencontré le même obstacle métallique – en d’autres termes, un côté de cette machine !

Sidéré, Richard en eut la tête qui tournait. La réalité dépassait ses plus folles hypothèses. Non contente de traverser tout le palais, la machine continuait son « chemin » à travers le haut plateau, puis elle s’enfonçait carrément dans les plaines d’Azrith.

Chapitre 43

Orneta se redressa un peu et s’écarta de Ludwig, les mains posées sur les genoux. La posture d’une personne qui souhaite réfléchir à une révélation.

— Selon vous, le Gardien a ensorcelé la Mère Inquisitrice et le seigneur Rahl ? Ils seraient… possédés ?

L’abbé recouvrit de ses mains celles de la souveraine, puis il murmura d’un ton sinistre :

— La mort est sans cesse à l’affût, prête à nous arracher la vie. Celui Qui n’a pas de Nom, comme on l’appelle dans mon pays, a pour unique but de nous entraîner dans les ténèbres éternelles de son royaume. Parfois, il lui arrive d’user de la séduction pour forcer les vivants à accomplir sa volonté.

La reine retira ses mains à Ludwig et se redressa tout à fait.

— Vous allez trop loin, abbé ! La Mère Inquisitrice et le seigneur Rahl ne sont pas des suppôts du Gardien. Je n’ai jamais rencontré de plus ardents défenseurs de la vie.

Refusant de laisser fuir sa proie, Ludwig se pencha davantage vers elle.

— Vous pensez que les marionnettes du Gardien sont toujours conscientes de leur sort ? Si c’était le cas, elles le serviraient bien moins efficacement…

Une lueur d’intérêt passa dans le regard d’Orneta.

— Ils seraient manipulés à leur insu par le Gardien ? Servant ses sombres desseins sans en avoir conscience ?

Ludwig inclina la tête vers la reine.

— Quand le Gardien veut se servir de quelqu’un, n’a-t-il pas intérêt à choisir une personne au-dessus de tout soupçon ? Un héros universellement admiré, respecté et suivi ?

Orneta détourna le regard.

— C’est assez logique… En théorie, au moins.

— D’après tous les cas que nous avons recensés, une constante s’impose : les personnes possédées n’ont pas conscience de ce qui leur arrive, et elles pensent œuvrer toujours pour le bien. Mais le Gardien tire les ficelles à sa convenance. Les « pantins » continuent à passer pour des gens de bien dignes de confiance alors qu’ils sont prêts à faire n’importe quoi pour leur maître.

Orneta joua distraitement avec le collier de pierres précieuses dont une bonne moitié disparaissait dans son décolleté.

— Il semble logique que le Gardien choisisse des serviteurs qu’on ne soupçonnera pas. Malgré tout…

— Chez moi, on se méfie d’instinct des gens qui se détournent des prophéties. Les hommes et les femmes chargés de lutter contre le Gardien savent tous que l’incrédulité, lorsqu’il est question de prédictions, est un indice très sûr de possession. Les prophéties étant la parole du Créateur, il est normal que les sbires du Gardien refusent de les entendre. Dans le même ordre d’idées, pourquoi ferait-on la sourde oreille aux propos du bien, sinon pour mieux entendre ceux du mal ?

Orneta resta pensive un moment. Puis elle parla, mais à mi-voix, comme si elle s’adressait à elle-même :

— Il a toujours cette femme, Nicci, collée à ses basques. On dit qu’elle était surnommée la Maîtresse de la Mort.

— La Mère Inquisitrice et le seigneur Rahl ont une aversion envers les prophéties qui n’a pas de sens. Vous avez tenté vous-même de les remettre sur le droit chemin. En vain, hélas…

Orneta croisa de nouveau le regard de Ludwig.

— Croyez-vous vraiment que les deux dirigeants de l’empire sont des agents du Gardien ?

D’un coup de pouce, Ludwig chassa un grain de poussière de son curieux chapeau.

— Chez moi, nous croyons aux prophéties et nous les étudions toutes, qu’elles figurent dans des recueils ou qu’elles nous viennent de « prophètes » qui s’ignorent. Dans les grimoires, beaucoup d’anciens textes nous aident à protéger les gens des noirs complots du Gardien, l’empêchant de s’emparer d’eux avant que leur heure ait sonné pour de bon.

» Dans ces textes, nous avons trouvé des allusions au seigneur Rahl.

— Vraiment ? Et que disaient-elles ?

— Dans les antiques prophéties, on l’appelle fuer grissa ost drauka.

— On dirait du haut d’haran… Savez-vous ce que ça veut dire ?

— C’est bien du haut d’haran. Et ça signifie « le messager de la mort ».

Orneta se détourna de nouveau. Allait-elle éclater en sanglots ? La panique la submergeait-elle ? Ludwig n’aurait su le dire, mais les choses s’engageaient bien pour lui.

— Désolé, je n’aurais pas dû… (L’abbé fit mine de se lever.) Je vois bien que vous êtes bouleversée. Je n’aurais jamais…

Orneta prit Ludwig par le bras, le forçant à se rasseoir.

— Ne vous faites aucun reproche, Ludwig… Très peu d’hommes seraient assez forts pour regarder en face une telle vérité, et moins encore auraient le courage de s’en ouvrir à une reine alliée à l’empire d’haran.

— Je donnerais cher pour me tromper, mais je ne vois aucune autre explication à ce refus obstiné des prophéties. Si vous ne préférez pas me mettre à la porte, je vous en dirai plus long…

Orneta serra plus fort le bras de l’abbé.

— Oui, ne me cachez rien ! Pour me faire une idée juste, je dois tout savoir.

— Eh bien, selon notre expérience, les sbires du Gardien servent d’abord ses intérêts en dissimulant au peuple les prophéties qui pourraient lui ouvrir les yeux. Connaissant les buts de son ennemi ancestral, le Créateur nous a adressé une multitude d’avertissements.

— Là encore, c’est logique, mais comment croire que… ?

— Savez-vous que le seigneur Rahl a découvert une antique machine cachée depuis des millénaires dans le palais ?

— Une machine ? Quel genre de machine ?

— Une machine qui délivre des présages.

— Vous en êtes sûr ?

— Je ne l’ai pas vue, mais j’ai entendu, entre autres rumeurs, les murmures des ouvriers qui sont entrés dans le Jardin de la Vie.

— Qui d’autre connaît l’existence de cette machine à présages ?

— Orneta, je ne suis pas un délateur… Des gens m’ont parlé sous le sceau du secret.

— Ludwig, c’est important ! Si vous dites vrai, c’est même capital !

— Hum… D’autres invités de marque, des souverains ou des ambassadeurs, en ont parlé dans le secret de leur chambre.

— Est-ce une rumeur ? Ou en avez-vous la certitude ?

Ludwig mima de nouveau une hésitation d’honnête homme.

— Le roi Philippe, comme vous, a demandé à parler avec moi de ces sujets. Il a eu des échos sur cette machine – je ne lui ai pas demandé ses sources – et il m’a dit qu’elle s’est réveillée d’un long sommeil pour produire de nouveau des présages. Le seigneur Rahl les garde bien entendu secrets, tout comme il nous cache l’existence de la machine.

» Partageant mon opinion, Philippe pense qu’il ne peut y avoir qu’une raison à ce comportement. Si on ne sert pas le Gardien, pourquoi empêcherait-on le Créateur d’aider l’humanité ?

Orneta croisa les mains sur son giron.

— Philippe n’a rien d’un idiot, dit-elle.

Ludwig haussa légèrement les épaules, histoire de montrer qu’elle le mettait mal à l’aise. Puis il repassa à l’offensive :

— Comme d’autres dirigeants des alliés de l’empire, Philippe souhaiterait que notre chef respecte davantage les prophéties et se laisse guider par leur sagesse. Avec les sombres présages qui s’accumulent dans chacun de nos pays, il pense que ce serait notre seule chance de salut. Bref, il voudrait que l’empire soit entre les mains de chefs qui accordent de l’attention aux avertissements du Créateur.

— Quelqu’un comme votre évêque, Hannis Arc ?

Ludwig eut un sourire modeste, comme si une telle idée ne lui aurait jamais traversé l’esprit toute seule.

— J’admets que Philippe et d’autres dirigeants ont évoqué cette possibilité. Ils savent qu’Hannis Arc respecte les prophéties, et ils aimeraient le voir gouverner l’empire avec la sagesse qu’il met au service de la province de Fajin.

Orneta réfléchit un moment, comme si elle avait toujours du mal à y croire.

— Pourquoi le seigneur Rahl ne nous a-t-il pas parlé de la machine ? Un tel artefact pourrait faire tant de bien.

Ludwig hocha la tête comme un professeur un peu déçu par un élève.

— Orneta, vous connaissez déjà la réponse à cette question. Il ne peut y avoir qu’une explication…

Se massant les bras comme si elle mourait de froid, la reine regarda autour d’elle, affolée telle une biche prise au piège.

— Je me sens si seule et si impuissante…

Ludwig posa une main sur l’épaule de sa compagne – une manœuvre d’approche éprouvée.

— C’est bien pour ça que nous avons plus que jamais besoin du soutien des prophéties.

Loin de se dégager, Orneta posa une main sur celle de l’abbé.

— Je n’ai jamais eu peur quand j’étais ici… Et voilà que je me sens terrifiée.

Lorsqu’elle le regarda, Ludwig vit qu’Orneta se sentait perdue. Redoutant de le croire, elle craignait dans un même temps de ne pas pouvoir lui faire confiance.

C’était le moment de donner le coup de pouce final.

— Vous n’êtes pas seule, Orneta…

Il se pencha et embrassa la souveraine.

Elle ne réagit pas à son baiser. Avait-il commis une erreur de calcul ?

Non, voilà qu’elle s’abandonnait, fondant littéralement dans ses bras. Il aurait pu bien plus mal tomber, songea-t-il. Elle était plus vieille que lui, certes, mais pas tant que ça. Et il la trouvait plus attirante de seconde en seconde.

En cet instant de vulnérabilité, Orneta abandonnait les rênes à la passion.

Ludwig l’allongea sur le sofa. Se laissant emporter par le désir, elle ne fit rien pour résister quand il commença à déboutonner sa robe.

Chapitre 45

Sur les talons de Richard, Kahlan s’étonna de voir tant de gens massés dans les couloirs que son mari et elle remontaient à vive allure. Il y avait bien sûr des membres de l’équipe d’entretien de nuit, mais que faisaient là des invités de marque qui auraient dû dormir dans leur chambre plutôt que monter la garde devant une porte ?

Jouant les éclaireurs comme toujours, Cara avait quelques longueurs d’avance sur les deux époux. Facile à repérer dans son uniforme rouge, elle s’orientait parfaitement dans l’aile des invités comme presque partout ailleurs au palais.

Des soldats allaient et venaient aussi dans les couloirs, tous sur le pied de guerre. Intrigués, les invités lancèrent aux deux époux des questions angoissées auxquelles ils ne prirent pas le temps de répondre. Qu’auraient-ils pu dire, de toute façon, puisqu’ils n’en savaient pas plus long sur le sujet…

Après une intersection, Kahlan vit que des gardes bloquaient carrément le corridor. Dès qu’ils virent Richard, ces hommes firent s’écarter les curieux afin de lui dégager la voie. Quand des membres de la Première Phalange faisaient cette tête-là, il fallait être suicidaire pour ne pas leur obéir.

Kahlan vit que la reine Orneta tentait de se frayer un chemin jusqu’au premier rang des curieux. Souveraine ou pas, elle semblait aussi inquiète et aussi troublée que n’importe qui d’autre.

Derrière la haie de gardes, des centaines de soldats d’élite se pressaient dans le couloir pourtant très large. Selon l’unité à laquelle ils appartenaient, ces hommes portaient une cuirasse, un plastron ou une armure recouverte d’une cotte de mailles. Dans tous les cas, ils étaient équipés pour la guerre, et tous brandissaient au moins une arme dégainée.

Les piquiers qui constituaient le second rang de la ligne défensive s’écartèrent pour laisser passer Cara, Richard, Kahlan, Nicci et Nathan. Lorsque ces hommes formaient un « mur d’acier » dans un couloir, il n’était plus question de passer, même pour une force largement supérieure en nombre.

Un troisième rang de défenseurs – des escrimeurs d’élite – s’écarta devant les nouveaux venus.

Kahlan se demanda ce qui avait pu attirer ici tant de guerriers.

Déboulant enfin dans une partie du couloir dégagée, Kahlan vit que Benjamin, entouré d’une poignée d’hommes, attendait devant la porte richement sculptée d’une chambre royale.

C’était le secteur des invités les plus prestigieux. Cela dit, Kahlan n’aurait su dire à qui on avait affecté cette chambre.

Dès qu’il se fut immobilisé, Richard baissa les yeux vers le sol. Suivant son regard, Kahlan vit que du sang avait coulé sous la porte, rougissant le marbre blanc d’une dalle et empoissant le chemin de couloir.

Agiel au poing, Cara vint se camper aux côtés de son seigneur. Nicci flanqua Kahlan, prête à la protéger. Entre une Mord-Sith et une magicienne, les deux époux n’auraient pas pu être plus en sécurité.

Nathan se plaça à l’arrière-garde.

— Que se passe-t-il, général ? demanda le Sourcier en désignant la porte.

— Nous n’en sommes pas sûrs, seigneur Rahl… Des voisins ont été réveillés par des cris horribles…

Richard dégaina sa lame. La note métallique à nulle autre pareille se répercuta dans tout le couloir.

— Tu sais qui réside ici ?

— Le roi Philippe, seigneur Rahl.

— Et que fichez-vous tous dans le couloir ? demanda le Sourcier, sa colère éveillée par la magie de l’épée. Qu’attendez-vous pour entrer et aller voir ?

Le général serra les dents.

— Nous avons essayé, seigneur Rahl, mais il s’est avéré impossible de défoncer la porte. Ces suites sont destinées à des invités importants très soucieux de leur sécurité. Les portes sont renforcées et munies de serrures spéciales.

Kahlan vit que le bois était fissuré, la preuve que Benjamin ne mentait pas.

— Considérant la violence de nos efforts, ajouta le général, je n’exclus pas la possibilité qu’on ait ajouté un bouclier magique.

— C’est possible mais, à part les membres de la famille Rahl, les sorciers sont très affaiblis au sein du palais. Qui aurait pu invoquer ce bouclier ?

Kahlan vit la colère de l’épée briller dans le regard de Richard. Il luttait pour la contrôler, mais ça risquait de ne pas durer.

Voyant que le général ne savait que répondre, Nathan intervint :

— Richard, même un sorcier affaibli serait en mesure de générer un bouclier assez fort pour barrer une porte… (Le prophète tendit le cou vers le battant.) Je ne capte rien, mais ça ne veut pas dire que le général a tort…

Benjamin se retourna lorsque des bruits de bottes retentirent dans le couloir.

— Oublions ça…, souffla-t-il. Nous allons ouvrir, maintenant.

Des soldats remontaient le couloir, portant un énorme bélier à tête d’acier. Un modèle si lourd que huit colosses aux muscles saillants suffisaient à peine pour le transporter.

Derrière, le roi Philippe, épée au poing, pestait contre les défenseurs qui prétendaient lui barrer le chemin. Dès que Benjamin eut fait signe aux gardes de le laisser passer, il s’empressa de rejoindre Richard et Kahlan.

— C’est ma chambre ! s’écria-t-il. Que se passe-t-il ?

— Nous ne le savons pas encore, répondit le général.

Dès qu’il vit le sang, Philippe saisit la poignée de la porte et la secoua frénétiquement.

— Ma femme est à l’intérieur !

Il tenta de défoncer le battant à coups d’épaule – sans le moindre succès, bien entendu.

Richard prit le souverain par l’épaule et le força à reculer.

— Laissez faire ces hommes ! Ils ont un bélier… Mais il faut qu’ils accèdent à la porte.

Oscillant entre la rage et la panique, le roi regarda Richard puis les soldats, puis enfin le bélier. Comme s’il reprenait ses esprits, il s’écarta et fit signe aux soldats de passer à l’action.

Les huit colosses ne se le firent pas dire deux fois. Prenant autant d’élan que possible, ils se précipitèrent vers la porte. Dans un vacarme épouvantable, le mur entier sembla trembler, mais la lourde porte ne céda pas.

Les soldats reprirent de l’élan et foncèrent de nouveau sur leur cible. Des éclats de bois volèrent dans les airs et à l’endroit de l’impact, le bois s’incurva nettement. Mais la porte n’avait toujours pas cédé et le troisième essai ne fut pas plus fructueux.

— Nicci, Nathan, ne devriez-vous pas essayer ? demanda Kahlan, convaincue qu’un détenteur du don aurait plus de chances de réussir.

Mais Richard n’était plus d’humeur à attendre.

— Écartez-vous ! lança-t-il aux huit colosses alors qu’ils faisaient mine de reprendre de l’élan.

Quand les soldats eurent obéi, Richard saisit son épée à deux mains et la leva au-dessus de sa tête. Lorsqu’il l’abattit, la lame fit siffler l’air.

Fabriquée des millénaires auparavant, l’Épée de Vérité était investie d’un incroyable pouvoir. Quand le Sourcier la maniait elle pouvait tout trancher, à une seule exception près : la chair des innocents.

La lame fendit la porte en deux. Tandis que tous les témoins levaient les bras pour se protéger les yeux des éclats de bois, un deuxième coup vint parachever le travail. Plissant les yeux, Kahlan vit que la lame avait traversé le battant et coupé la lourde barre de chêne qui le tenait fermé de l’intérieur. Richard flanqua un coup de pied à l’endroit que ses deux frappes avaient déjà affaibli. S’arrachant à ses gonds, la porte bascula à l’intérieur de la suite.

Sans attendre davantage, Richard s’enfonça dans un épais nuage de plâtre et de poussière.

Chapitre 46

Kahlan tenta de suivre Richard, mais Cara, intraitable dès qu’il s’agissait de protéger son seigneur, lui passa devant, Agiel au poing. Nicci brûla elle aussi la politesse à l’Inquisitrice. Dès que le Sourcier se jetait tête la première dans les ennuis, la Mord-Sith et la magicienne voyaient rouge. Tout aussi inquiète, Kahlan coupa la route à Benjamin et avança sur les talons des deux protectrices.

Fou d’angoisse, Philippe tenta de suivre le mouvement, mais des soldats le retinrent. Diplomate, Benjamin implora le roi d’attendre que Richard et les autres aient découvert ce qui se passait.

Dans la chambre, le Sourcier et ses compagnons s’étaient immobilisés.

L’odeur du sang monta aux narines de Kahlan, lui donnant la nausée. Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, elle vit que Benjamin se tenait sur le seuil, n’attendant qu’un mot pour entrer avec des renforts.

Au fond de la pièce, la porte-fenêtre était ouverte. Agités par le vent, les rideaux évoquaient irrésistiblement des fantômes.

— On n’y voit rien…, souffla Cara.

Nicci invoqua une flamme de poing. Avisant un chandelier, elle envoya la petite flamme embraser la mèche de toutes les bougies.

La lumière révéla à Kahlan un spectacle qu’elle aurait voulu ne jamais voir.

— Par les esprits du bien…, murmura-t-elle dans un silence oppressant.

Dans la chambre dévastée, Nicci retrouva deux ou trois lampes, les alluma et les posa sur le seul guéridon encore debout.

Les dégâts apparurent alors dans toute leur gravité. Les meubles brisés, les coussins éventrés, les fauteuils lacérés de coups de griffes ou de crocs – et peut-être des deux.

Un sofa était littéralement imbibé de sang. Des traînées rouges maculaient les murs, incroyablement nombreuses et larges.

La reine Catherine gisait sur le sol. Le cuir chevelu à demi arraché, elle portait des entailles sur tout le crâne et sur la partie supérieure du visage. La mâchoire déboîtée, elle rivait sur le plafond un regard à la fois horrifié et stupéfait.

Ses vêtements étant rouges de sang, nul n’aurait su dire quelle était leur couleur d’origine.

Catherine avait été éventrée – presque coupée en deux, en réalité. Le muscle de sa cuisse gauche, arraché à l’os, pendait contre son flanc. L’os lui-même était couvert d’entailles, comme si on avait voulu le ronger.

Des viscères jonchaient le sol. On eût dit l’œuvre d’une meute de loups – cette manière de déchiqueter une carcasse jusqu’à ce qu’elle ne soit plus reconnaissable.

Kahlan sentit ses genoux se dérober. Les avertissements de la tueuse retentissaient en boucle dans sa tête. Le calvaire que cette femme avait prédit pour elle, c’était Catherine qui l’avait vécu.

Dans la bouillie d’entrailles, Kahlan remarqua ce qui devait être un cordon ombilical. Au bout, elle découvrit les restes du bébé encore à naître de la reine. Le bas du corps était parfaitement formé. Le haut, lui, avait disparu.

Kahlan put quand même voir qu’il s’agissait d’un garçon.

Un prince !

Avec un cri de rage, Philippe parvint à échapper aux soldats, trop respectueux pour se montrer vraiment violents avec lui.

Arrivé devant sa femme, le souverain se pétrifia.

Puis il cria. Un hurlement de désespoir, si déchirant qu’il aurait sans doute arraché des larmes aux esprits du bien.

Richard prit le roi par l’épaule et tenta de le tirer en arrière.

Philippe se dégagea, faisant face au Sourcier.

— C’est votre faute !

— Comment osez-vous lancer une accusation pareille ? s’indigna Nathan.

Le roi ne l’entendit même pas. Dégainant son épée, il la brandit devant le visage de Richard.

— Vous auriez pu empêcher ça !

Sa lame toujours au poing, Richard lutta pour contrôler sa rage. Puis, avec son épée, il força Philippe à baisser la sienne.

— J’imagine à peine votre douleur, dit le Sourcier du ton le plus compatissant qu’il pouvait adopter quand la colère de l’épée bouillait en lui – surtout lorsqu’elle était alimentée, comme en ce moment, par une scène effroyable. Votre peine et votre courroux sont hautement compréhensibles.

— Qu’en savez-vous ? Si vous vous intéressiez aux autres, vous les aideriez en tenant compte des prophéties.

— Les prédictions n’auraient pas empêché ce drame, assura Richard.

— N’avez-vous pas renvoyé les princes ? Vous saviez, donc il ne tenait qu’à vous d’intervenir. Mais ce qui arrive vous arrange.

Nicci regardait le roi depuis son entrée dans la pièce, et elle continua. Au moindre mouvement suspect, son pouvoir le frapperait avant même qu’il ait compris ce qui lui arrivait.

Selon Kahlan, Philippe n’avait aucune conscience des risques mortels qu’il courait en défiant Richard, Nicci et Nathan. Elle-même était prête à le « calmer », s’il le fallait.

— Vous perdez l’esprit, dit Nicci. Le désir de trouver un coupable vous égare.

Le roi pointa son épée sur la magicienne.

— Je n’ai jamais été si lucide, au contraire ! Je viens d’apprendre l’existence de la prophétie au sujet des princes. Si le seigneur Rahl ne nous l’avait pas cachée, cette horreur aurait pu être évitée !

— Et si vous n’aviez pas été dehors, à la chasse aux prédictions, lâcha Kahlan d’un ton glacial, vous auriez pu sauver votre femme et votre fils d’un sort atroce. N’est-ce pas le devoir d’un mari et d’un père ? Et maintenant, vous tentez de faire endosser la faute à d’autres ?

Richard tapota le bras de Kahlan, comme pour lui dire de ne pas s’acharner sur Philippe. Elle avait raison, bien entendu, mais ce n’était pas le moment d’insister là-dessus.

Sans quitter le roi du regard, le Sourcier n’esquissa pas un geste pour le désarmer. S’il l’avait voulu, rien n’aurait pu l’en empêcher, malgré tout le bien que pensait Philippe de ses qualités d’escrimeur.

— Vous n’avez pas accompli votre mission, qui est de protéger les gens…

— Richard fait tout ce qu’il peut pour protéger les autres ! s’écria Kahlan, son pouvoir prêt à frapper.

— Vraiment ? Alors, pourquoi ne nous a-t-il pas parlé de la machine à présages ?

Richard sursauta.

— Tout le monde est au courant ! lança Philippe. Alors, pourquoi avez-vous tenu à nous cacher des prophéties sans nul doute venues du Créateur en personne ?

— Nous ne savons rien sur cette machine, dit Richard. Est-elle notre alliée ou notre ennemie ? C’est impossible à dire. Et tant que nous ne connaîtrons pas la réponse, comment se fier à ses présages ? Voilà pourquoi…

— Seigneur Rahl, de qui êtes-vous le serviteur ? De la vie… ou de la mort ?

Cara leva le bras, son Agiel pointé vers le roi.

— Vous vous engagez sur un terrain glissant, Majesté. Visiblement, vous ne vous contrôlez plus. Faites un effort, sinon, vous finirez par dire quelque chose que vous regretterez encore dans dix ans.

Richard saisit le poignet de Cara et lui fit baisser le bras.

— Philippe, j’aurais fait n’importe quoi pour empêcher ça.

— Tout, sauf dire la vérité ! On murmure que vous avez peur de dormir dans une de vos chambres. Maintenant, nous savons tous pourquoi. Mais vous n’avez averti personne au palais. En cela, vous nous avez trahis.

Richard serra les dents et ne répondit pas. Essayer de raisonner un homme en état de choc était peine perdue, Kahlan le savait.

— Vous n’êtes pas le chef dont a besoin l’empire d’haran !

— Je jure de trouver les coupables et de m’assurer que justice sera faite.

— La justice ? Moi, je connais déjà le coupable. (Philippe rengaina sa lame.) Mon pays ne reconnaît plus votre autorité, Richard Rahl. Pour mon peuple et pour moi, vous n’êtes plus le chef légitime de l’empire.

Le roi baissa les yeux sur la dépouille de sa femme. Il les ferma très vite, peut-être pour refouler ses larmes. Ou pour résister à l’envie de tirer de nouveau sa lame au clair.

Puis il se détourna et sortit au pas de charge.

Chapitre 48

Seul dans la salle secrète, les mains croisées dans le dos, Richard contemplait la machine en essayant de comprendre ce qui était en train de se passer. Dans le Jardin de la Vie, au-dessus de sa tête, il était resté un long moment étendu avec Kahlan, la serrant contre lui jusqu’à ce qu’elle cesse de pleurer. Lorsqu’elle s’était enfin détendue, la jeune femme n’avait pas tardé à s’endormir. Se levant en silence, Richard était descendu dans la « tanière » où la machine se tapissait depuis des siècles.

Qui avait créé cette machine et dans quelle intention ? Sur l’identité du père de l’artefact, Richard n’avait aucune idée. Sa fonction, en revanche, semblait être de produire des prédictions. Comment l’avait appelée Philippe, déjà ? La machine à présages ?

Bizarrement, cette explication semblait bien trop simple. Du lexique, on pouvait déduire que Regula était le nom de la machine – un élément qui compliquait beaucoup les choses, quand on prenait la peine d’y songer.

Cela dit, l’ouvrage intitulé Regula n’était en gros qu’une suite de traductions des symboles qui composaient le langage de la Création. La machine utilisant cette langue pour ses prédictions, le livre était un adjuvant précieux, mais il ne contenait aucune information historique ou magique susceptible de mieux définir la machine. En haut d’haran, Regula signifiait « commander avec une autorité souveraine ». Quel rapport avec des présages gravés sur une série de bandes de métal ?

Il y avait bien une hypothèse : grâce à ses prédictions, la machine contrôlait les événements. Mais quelqu’un d’autre pouvait tirer les ficelles dans l’ombre et s’assurer que la réalité ressemble aux prophéties.

D’autre part, il fallait noter que les présages de la machine semblaient ne pas suffire. Plusieurs habitants du palais avaient émis les mêmes augures, au mot près, comme si quelqu’un avait voulu s’assurer que tout le monde soit informé. Mais pourquoi ce refus du secret ?

Si la machine contrôlait bel et bien les événements, son nom n’était plus un mystère. Mais cette hypothèse-là n’était pas facile à avaler, pour quelqu’un d’aussi rationnel que Richard.

S’il avait dû parier, le Sourcier aurait tout misé sur un seul numéro : toutes les explications manquantes figuraient sans doute dans la partie absente du livre – celle qu’on avait cachée au cœur du Temple des Vents. Cette section du texte devait être capitale, sinon, qui aurait pu consentir tant d’efforts pour la dissimuler ?

Richard n’avait guère envie de retourner dans le temple. Pour commencer, ce ne serait pas si facile que ça, et ça risquait de générer plus de questions que de réponses, au bout du compte.

Mais n’était-il pas trop tard dans la nuit pour penser à des choses pareilles ? Soudain, Richard n’eut plus qu’une envie : remonter, se serrer contre Kahlan et l’entendre répéter que tout s’arrangerait et qu’il n’était pas coupable du sort tragique de Catherine. Intellectuellement, il le savait, mais se le faire dire était toujours réconfortant – même si ça ne changeait rien, au final, parce qu’il était impossible de modifier le passé.

Richard devait découvrir ce qui se passait… et y mettre un terme.

Les invités de marque allaient être dans tous leurs états, il le savait. À cause du meurtre de Catherine, alors qu’elle était reçue au palais, mais surtout parce que Philippe avait mis en cause la légitimité du nouveau seigneur Rahl. Le roi avait cédé à ses émotions, ça tombait sous le sens, mais ça n’empêcherait pas une foule de gens de se rallier à sa cause. Face à une telle menace, Richard ignorait que faire. Mais pour l’instant, ce n’était pas son souci principal.

Tandis qu’il se reprochait de ne pas avoir pensé au quatrième prince présent au palais – l’enfant royal encore à naître –, Richard n’avançait pas d’un pouce sur le chemin de la vérité. En l’accusant, Philippe et les autres s’éloignaient aussi du cœur du problème. Oubliant sa culpabilité, le Sourcier devait découvrir ce qui s’était produit et pourquoi on en était arrivé là.

Une créature ou une personne s’était introduite dans la chambre pour tuer Catherine. Ce n’était pas un hasard, mais une des étapes d’un plan sophistiqué. Primo, quelqu’un avait voulu qu’on surveille la reine. Secundo, le symbole gravé dans le sol n’était pas arrivé là tout seul. Tertio, l’espion avait patienté, attendant que Catherine soit seule pour la frapper.

Voilà au moins comment Richard imaginait les choses. Cela dit, même si sa présence était hautement suspecte, le symbole ne pouvait pas être automatiquement relié au meurtre. En conséquence, il ne fallait pas se laisser aveugler par ce qui pouvait être une coïncidence.

Il n’en restait pas moins stupéfiant que quelqu’un ait pu entrer dans les quartiers privés du seigneur Rahl – au nez et à la barbe de gardes d’élite – pour graver le même emblème devant la porte du maître de D’Hara et de son épouse.

Même s’il crevait d’envie de voir Kahlan, Richard avait besoin de réfléchir. Et pour ça, il valait mieux qu’il soit seul.

D’instinct, il lui semblait que la machine à présages était au cœur du raz-de-marée de ténèbres qui s’était abattu sur le palais.

Le gamin malade l’avait bien dit : il y avait des ténèbres au palais… Richard ne doutait plus désormais de la véracité de ses dires. L’obscurité tombait sur ses compagnons et lui comme un linceul.

— Qu’es-tu donc ? murmura Richard en posant une main sur la machine. Pourquoi fais-tu tout ça ?

Comme en réponse, un bourdonnement monta de l’artefact tandis que ses rouages se mettaient en mouvement. Ce n’était pas comme les fois précédentes, où le choc, très violent, avait fait trembler le sol. Là, tout se mettait en route en douceur, très lentement. Il y avait une progressivité, comme si la machine avait acquis une sérénité qui lui faisait jusque-là défaut.

Richard se pencha pour regarder par le hublot. Dans les entrailles de la machine, la lumière augmentait d’intensité à mesure que le mécanisme prenait de la vitesse. Comme toujours, le symbole apparut au plafond, mais en devenant graduellement de plus en plus lumineux.

La machine atteignit cependant vite son plein régime, et le sol trembla, comme d’habitude. Tout devint alors exactement comme les premières fois, après un « éveil » beaucoup plus calme et apaisé.

Une bande de métal s’engagea dans le circuit de gravure, sous une lumière maintenant aveuglante. Un rayon se forma et commença à inscrire des symboles sur la partie inférieure de la bande. La chaleur était telle que la partie supérieure rougit par endroits, comme si elle risquait d’être traversée.

Suivant l’itinéraire de toutes les bandes que Richard avait vues passer dans la machine, celle-ci finit sa course dans la fente proche du petit hublot. Après s’être humecté les doigts, Richard l’en retira et la posa sur le sommet de la machine afin qu’elle refroidisse.

Très surpris, il s’avisa soudain que la bande n’était pas du tout chaude. La touchant du bout d’un index, il constata qu’il ne s’était pas trompé. Pourtant, il y avait bien des symboles gravés dessus. Mais pour une raison inconnue, le métal n’avait pas chauffé, cette fois.

Incompréhensible !

Tournant la bande afin de pouvoir la lire, Richard plissa les yeux et déchiffra l’étrange ensemble de symboles composant un seul et unique emblème qui constituait une phrase dans le langage de la Création.

« J’ai fait des rêves. »

Richard se pétrifia, presque certain d’avoir mal traduit. Regardant de nouveau l’emblème, il répéta le processus, s’arrêtant après chaque phase, et obtint… exactement le même résultat.

Ultime vérification, il répéta la phrase à voix haute :

— J’ai fait des rêves…

Troublé, Richard s’éloigna d’un ou deux pas de la machine. Jusque-là, elle avait toujours délivré des présages. Cette dernière phrase n’avait pas de sens – en tout cas, il ne pouvait pas s’agir d’une prophétie. À croire que la machine faisait à Richard des confidences sur elle-même…

Regula marqua une courte pause, puis ses engrenages se remirent en mouvement et prirent très vite de la vitesse. Une nouvelle bande fut entraînée dans le mécanisme et finit sa course dans la fente.

Richard la regarda un long moment avant de s’en emparer. Comme la première, elle n’était pas chaude. Et ce qu’elle « disait » était encore plus incroyable :

— « Pourquoi ai-je fait ces rêves ? » lut le Sourcier à voix haute.

La machine semblait poser une question à Richard. Et il n’avait pas la moindre idée de la réponse.

En revanche, il se souvenait d’avoir très récemment entendu les deux phrases qu’il venait de lire. C’était Henrik, le garçon malade, qui les avait prononcées. Comme Kahlan, Richard avait cru que la fièvre le faisait délirer. Mais c’était faux.

La machine s’était exprimée par la bouche du garçon. Le pauvre ne délirait pas, il était en quelque sorte possédé.

Par la bouche d’Henrik, la machine avait ensuite demandé si le ciel était toujours bleu. Puis elle avait voulu savoir pourquoi « ils » l’avaient abandonnée.

À l’évidence, elle voulait savoir pourquoi on l’avait enterrée « vivante » !

Qu’avait-elle dit à la fin ?

Oui, c’était ça…

« Il me trouvera… Je sais qu’il me trouvera. »

Était-ce une prophétie ? Un présage comme elle avait l’habitude d’en produire ? Ou l’expression d’une terrible angoisse ?

Chapitre 51

Alors qu’Henrik continuait de gré ou de force son chemin, il devint de plus en plus évident que la passerelle végétale n’était pas le fruit du hasard. Par endroits, des amas de mousse ou des lianes renforçaient la structure, dont la stabilité s’améliorait régulièrement. Il y avait à présent le passage pour au moins trois personnes, et les parois, comme la voûte, composaient une muraille impénétrable.

Ce qui était au début une piste, puis une sorte de passage surélevé, puis une passerelle évoluant vers un pont était à présent un authentique tunnel dans lequel la lumière du jour ne pénétrait sûrement jamais. Très vite, ce tunnel se divisa en plusieurs couloirs, chacun donnant apparemment sur une infinité de salles au sol, au plafond et aux murs végétaux. Dans cette cathédrale entièrement dédiée à la nature, des lianes et des branches vivantes dessinaient des tapisseries de verdure qui contrastaient agréablement avec la teinte brunâtre des racines et des plantes mortes.

Lorsqu’on évoluait dans ce temple étrange, le monde extérieur perdait toute substance, comme s’il n’avait jamais existé. Cet univers se suffisait à lui-même, ses lois s’imposant à toutes les autres et sa géométrie invariablement irrégulière – un tribut à payer quand on travaillait avec des matières premières vivantes – devenant en quelque sorte la règle universelle.

Ici, les courbes organiques remplaçaient les coins et on ne trouvait aucun matériau fabriqué par l’homme. Pourtant, tout cela était l’œuvre de l’humanité, ça ne faisait aucun doute. Et l’entière structure semblait d’une grande solidité.

Henrik se demanda pourtant s’il pourrait écarter les branches et les lianes, se créant une brèche, au cas où il devrait s’enfuir en catastrophe. L’impression de solidité était bien réelle, certes, mais ce n’était tout de même qu’un assemblage de végétaux.

Alors qu’il traversait une pièce ronde comme toutes les autres, la familière le suivant toujours, le gamin approcha d’une paroi pour mieux se rendre compte. Ce faisant, il vit que les branches entrelacées étaient hérissées d’épines acérées. De près, on avait le sentiment d’être devant une haie d’épineux qui n’augurait rien de bon. Même si sa vie devait en dépendre, comprit Henrik, tenter de fuir par là aurait tout bonnement été un suicide. Car il ne s’agissait pas d’épines de rosier, susceptibles de causer des blessures douloureuses mais non mortelles, mais de véritables épieux végétaux capables d’éventrer un être humain ou de le clouer à la paroi jusqu’à ce qu’il se vide de son sang.

Conscient que la familière le surveillait, s’assurant qu’il n’essaierait pas d’échapper à son destin, Henrik traversa une multitude de pièces circulaires. Des bougies éclairant toujours son chemin, il traversa parfois des tunnels de connexion à la voûte si basse qu’il dut se baisser. Comme dans un bâtiment en pierre, il y avait des couloirs de toutes sortes, leur largeur et leur hauteur variant à l’infini.

Dans une des salles, relativement grande, des milliers de lambeaux de tissu, de morceaux de ficelle et de fragments de liane pendaient du plafond. À chacun était accroché un petit objet ou un animal mort. Henrik identifia des pièces de monnaie, des coquillages et des lézards à moitié décomposés. Pour ne pas heurter cette morbide collection, il baissa de nouveau la tête – et bloqua sa respiration, parce que la puanteur était insoutenable.

Même si elle était plus stable et plus solide, la structure continuait à craquer et à grincer sous les pas du petit garçon, comme si c’était une façon de l’accueillir. On eût dit qu’il avançait à l’intérieur d’une toile d’araignée dont la propriétaire était pour l’instant absente.

Mais en réalité, c’était bien pire que ça. Il s’était aventuré dans le repaire de la Pythie-Silence, et elle était bel et bien là !

Malgré les milliers de bougies, l’obscurité semblait tapie un peu à l’écart, sans cesse menaçante et prête à reprendre ses droits sur les lieux. Sans doute à cause de l’épaisseur et de la densité des parois, les sons du marécage parvenaient à peine aux oreilles d’Henrik. La puanteur, en revanche, s’infiltrait partout et la fumée odorante des bougies ne parvenait pas à la masquer.

Tandis qu’il s’enfonçait dans le sanctuaire de la Pythie-Silence, d’autres familières vinrent se joindre à la première, escortant Henrik afin qu’il arrive sain et sauf à destination. Ou, plus probablement, pour le dissuader de ficher le camp à toutes jambes. Dès qu’il croisait leur regard jaune malveillant, le gamin détournait vivement le regard. Et lorsque les créatures furent au complet, soit au nombre de sept, il constata qu’elles étaient plus laides les unes que les autres.

Quand il s’engagea dans un corridor plus large, Henrik s’aperçut du premier coup d’œil qu’il y avait bien plus de bougies disposées sur le sol et les parois que partout ailleurs dans la structure. Mais cette allée de lumière déboucha abruptement dans une salle obscure où brûlaient seulement une poignée de bougies.

Une question de place, sans doute, car presque tout l’espace était occupé par des cornues, des éprouvettes et de gros bocaux. Il y avait aussi des jarres en argile de toutes les couleurs et, en plusieurs endroits, on avait écarté les branches et les lianes pour leur ménager une sorte de niche dans la paroi.

Henrik préféra ne pas imaginer ce que contenaient tous ces récipients. D’après ce qu’il distinguait par transparence, dans le cas des cornues, par exemple, le contenu était pour l’essentiel un liquide trouble et sombre qui pouvait tout simplement être de l’eau boueuse. Des formes indéfinissables flottaient dans ce répugnant bouillon. Pour éviter de vomir, Henrik s’efforça de ne pas identifier non plus ces objets-là. Mais dans une jarre, il crut pourtant reconnaître des dents humaines.

Bizarrement, la collection d’immondices n’était pas le spectacle le plus terrifiant, et de loin ! Partout dans la paroi végétale, des hommes et des femmes étaient prisonniers des épines.

Une galerie de cadavres sur fond de lianes !

Des larmes de terreur lui montant aux yeux, Henrik vit qu’il y avait des suppliciés dans tous les couloirs qui partaient en étoile de la pièce. Des dizaines et des dizaines de dépouilles desséchées aux jambes et aux bras couverts d’une peau parcheminée sous laquelle pointaient des os.

D’autres morts semblaient beaucoup plus récents… et…

… Et des malheureux vivaient encore !

Plongés dans une profonde stupeur, ils respiraient à peine et paraissaient ne plus avoir conscience de ce qui se passait autour d’eux. Ils étaient nus, mais dans leur cocon végétal, on n’apercevait pas grand-chose de leur corps.

Leurs yeux bougeaient parfois, comme s’ils tentaient encore de savoir où ils étaient et de comprendre ce qui leur arrivait. De temps en temps, un gémissement s’échappait d’une bouche aux lèvres déjà bleues.

Quand il cessa enfin de regarder fixement l’atroce collection de morts et de morts-vivants, Henrik s’avisa que la Pythie-Silence se tenait devant lui.

Chapitre 54

Henrik ne bougea pas, incapable de forcer ses jambes à avancer. Alors que Jit lui faisait de nouveau signe d’approcher, il ne parvenait pas à détourner le regard de sa bouche cousue. Un fluide rosâtre sourdait des cicatrices, comme si l’effort de « parler » les avait rouvertes.

Mais pourquoi avait-on ainsi scellé la bouche de la Pythie-Silence ?

Terrorisé, Henrik s’aperçut soudain que ses jambes avançaient bel et bien, échappant à sa volonté. Qu’il le veuille ou non, il allait se retrouver tout près de Jit.

Ses bras se levèrent d’eux-mêmes – et s’il avait voulu les en empêcher, rien n’y aurait fait, il le sentait.

Ses poings se tendirent vers Jit, qui lui saisit les poignets avec ses mains maculées d’indicibles immondices. De si près, il remarqua qu’une odeur étrange émanait de la Pythie-Silence. Pas une puanteur identifiable, mais des relents qui lui donnaient quand même envie de vomir.

Si frêle qu’elle fut, Jit avait une force incroyable dans les mains. Tentant en vain de se dégager, Henrik comprit qu’il était désormais une victime impuissante, comme les prisonniers de la muraille végétale.

Jit lâcha un nouveau couinement inhumain. Muet de terreur, le regard rivé dans les yeux noirs de la femme, Henrik tenta en vain de comprendre ce qu’elle attendait de lui.

Jit se pencha et émit de nouveau le même son. Mais que disait-elle ? Elle voulait quelque chose de lui, certes, mais quoi ?

Une des familières se pencha vers le petit garçon :

— Ouvre les poings, imbécile !

Affolé, Henrik mobilisa toute sa volonté pour obéir. Hélas, ses poings refusèrent de s’ouvrir. À force de les serrer, il les avait comme tétanisés, et plus aucun muscle ne répondait. Les yeux baissés sur ses mains, il les implora de s’ouvrir pour lui épargner les inévitables représailles de Jit.

Imperturbable, la Pythie-Silence entreprit de forcer les uns après les autres les doigts de l’enfant. Après être restés si longtemps pliés, ils lui firent un mal de chien, mais Jit ne se laissa pas perturber par ses cris de douleur et continua son œuvre. Quand elle en eut terminé – assez vite, en fait –, elle obligea Henrik à mettre les mains à plat puis les prit l’une après l’autre entre les siennes. Les caressant comme si elle voulait s’assurer qu’elles ne se crisperaient plus, elle finit par les retourner, paume orientée vers le ciel.

Tendant une main derrière elle, Jit arracha à la muraille végétale une petite branche terminée par une longue épine recourbée.

Inquiet, Henrik tenta de reculer. Mais la Pythie-Silence lui tenait toujours un poignet de sa main gauche, et elle le ramena sans difficulté vers elle.

Le gamin eut le sentiment d’être un animal qu’on allait écorcher vif.

Lui tenant fermement la main, Jit passa la pointe de l’épine sous l’ongle de l’index du gamin. Puis elle leva la petite branche à hauteur de ses yeux et l’examina attentivement. Que faisait-elle et que cherchait-elle ? Sous la torture, Henrik aurait été incapable de le dire.

Dans un coin, une des familières était en train de sortir du cocon végétal une des jarres pleines d’ignobles sécrétions. Elle vint la poser près de sa maîtresse et attendit.

Jit répéta l’opération avec le majeur d’Henrik. Cette fois, quand elle étudia l’épine, il y avait piqué au bout un fragment d’une matière indéfinissable.

Poussant un grognement satisfait, Jit montra fièrement sa trouvaille aux familières, qui en gloussèrent de joie. L’évêque Arc, lui, soupira d’agacement.

La familière qui avait apporté la jarre en retira le couvercle, puis tendit le récipient à sa maîtresse. Des cafards sortirent de la jarre, rampèrent sur les mains de la créature vaporeuse puis tombèrent sur le sol et s’éparpillèrent dans toute la salle, finissant par chercher refuge dans les parois végétales.

Très calme, Jit plongea l’épine dans l’eau turbide. Très vite, elle l’en retira, apparemment ravie que le fragment indéfinissable ait disparu.

Très méticuleusement, elle répéta l’opération sur le pouce, l’annulaire et l’auriculaire d’Henrik. Sous l’ongle de ces deux derniers, elle trouva d’autres fragments de ce qui semblait être un trésor inestimable.

Du coin de l’œil, Henrik vit l’évêque Arc sourire chaque fois que la Pythie-Silence plongeait l’épine dans la jarre, y déposant son improbable récolte.

Elle passa ensuite à l’autre main. Sous l’ongle de l’index, elle ne trouva rien. Idem pour les autres doigts, et même le pouce. Avec un regard en biais pour l’évêque, elle réitéra ses recherches, ses lèvres cousues frémissant de ce qui aurait bien pu être de l’angoisse.

Quand il parut acquis qu’elle ne trouverait rien, elle laissa ses mains retomber sur ses genoux.

— Qu’est-ce qui cloche ? demanda l’évêque.

Quand il se pencha en avant, tous les symboles visibles semblèrent se plisser en même temps.

Jit émit quelques couinements.

— Nous avons la peau de la femme, traduisit une familière, mais… Eh bien, celle de l’homme manque.

L’évêque se redressa tel un serpent qui s’apprête à frapper. Les sept familières reculèrent, mais l’une d’entre elles ne fut pas assez rapide.

La prenant à la gorge, l’évêque l’attira vers lui. Il avait agi d’instinct, guidé par sa colère. La créature cria et se débattit comme un serpent pris au piège, mais elle ne parvint pas à lui échapper. Aveuglé par la rage, l’évêque lui serrait le cou, et rien n’aurait pu lui faire relâcher son étreinte.

— Dites à votre maîtresse que je suis très mécontent !

Plusieurs familières couinèrent en même temps dans l’étrange langage de la Pythie-Silence.

L’évêque attira encore plus près de lui la familière dont il s’était emparé.

— Il est temps de retourner au tombeau…, souffla-t-il d’un ton glacial.

Sous le regard terrifié d’Henrik, la familière cessa d’émettre la lueur bleuâtre qui les caractérisait, ses compagnes et elle. Des volutes de fumée montèrent de la capuche qui dissimulait ses traits, et elle se ratatina comme si on la vidait de toute sa substance. Sur ses bras et ses jambes, la peau noircit et les muscles fondirent de l’intérieur. Sur son visage, visible parce que l’évêque venait d’abaisser la capuche, la peau et la chair fondirent également jusqu’à devenir un masque de cuir noirâtre tout craquelé. Les yeux exorbités, la créature retroussa les lèvres, dévoilant ses crocs de vipère.

L’évêque jeta la dépouille au loin comme s’il avait déjà oublié jusqu’à son existence.

Toujours furieux, il se détourna et se dirigea vers le tunnel par lequel il était arrivé. Comme un peu plus tôt, les bougies s’éteignirent après son passage, soufflées par sa traîne d’obscurité.

Alors qu’elles se rallumaient, il se retourna, regarda un moment la Pythie-Silence puis se dirigea vers elle.

— Donc, tu as la peau de la femme, si j’ai bien compris ?

Soutenant le regard de l’évêque, Jit acquiesça puis s’empara de la jarre qu’une familière tenait entre ses mains tremblantes.

Elle l’inclina, comme pour exposer son contenu.

— Nous allons modifier nos plans, souffla l’évêque Arc en passant l’arête de son index plié le long de sa joue décharnée.

Chapitre 58

Pas totalement revenue du lointain refuge où rien ne pouvait l’atteindre, mais déjà consciente du monde réel, Kahlan comprit que quelque chose n’allait pas du tout. Pour elle, bien sûr, mais aussi pour Richard.

Nicci était agenouillée près du Sourcier. À la façon dont elle sondait son regard vide, l’Inquisitrice comprit que la guérison ne s’était pas déroulée normalement.

Même si la souffrance était en lui, Richard ne bronchait pas. Le secouant par l’épaule, la magicienne tentait de le ramener à la réalité.

Se penchant un peu plus, Nicci posa sa main libre sur le front de Kahlan, qui sentit aussitôt le picotement familier de la Magie Additive se diffuser le long de son cou puis dans son épaule et son bras.

Nicci retira sa main et la posa sur le front de Richard. Puis elle s’écarta et, de sa main libre, tenta de séparer les deux époux.

— Lâche-la, Richard, lâche-la !

N’obtenant aucune réaction, la magicienne blonde tira Kahlan par l’épaule.

L’Inquisitrice ne résista pas. Même si elle ne comprenait pas pourquoi Nicci agissait ainsi, ça ne pouvait être que pour le bien de Richard et le sien, ça ne faisait aucun doute.

Dès qu’elle eut allongé Kahlan sur le sol, Nicci s’occupa de nouveau du Sourcier, lui posant les deux mains sur les tempes.

— Expulse la douleur, Richard !

La vie revint soudain dans les yeux du Sourcier. Soulagée, Kahlan remercia mentalement Nicci d’avoir su le ramener des lointains rivages où il dérivait.

Quand la magicienne retira ses mains, Richard sursauta.

— Qu’as-tu fait ? demanda-t-il. Nicci, pourquoi m’as-tu interrompu ?

— Une question dont la réponse m’intéresse au plus haut point, fit Zedd en déboulant au pas de course.

Nicci se posa deux doigts sur le front, puis lui fit signe de constater par lui-même. Relevant sa longue tunique, le vieux sorcier s’agenouilla et tâta le front de Kahlan. Puis il répéta l’opération sur son petit-fils.

— Et alors ? Que suis-je censé sentir ?

— Vous ne captez rien ?

— Non… Je devrais ?

Nicci remit ses doigts sur le front de Kahlan, puis sur celui de Richard.

— Il n’y a plus rien… Maintenant que le lien entre eux est rompu, c’est fini…

— Qu’est-ce qui est fini ?

La magicienne eut un regard suspicieux pour Kahlan.

— Je n’en sais trop rien… De toute façon, ce n’est pas important, et nous pourrons en reparler plus tard…

Se remettant peu à peu de l’usage du pouvoir thérapeutique, Richard se passa une main sur le visage.

Kahlan ne se sentait pas mieux. Pourtant, il l’avait déjà débarrassée de maux bien pires. Pourquoi cet échec ? Et plus grave encore, qu’est-ce qui perturbait Nicci à ce point ?

— Pourquoi m’as-tu interrompu ? demanda de nouveau Richard. J’étais en train de la guérir, et tu ne m’as pas laissé finir.

Kahlan fut d’abord rassurée par cette explication. Si son mari ne l’avait pas guérie, c’était à cause de Nicci, qui l’avait interrompu. Tout s’éclairait.

Non, ça ne collait pas ! Kahlan avait repris conscience avant l’arrivée de la magicienne. L’échec était antérieur à son intervention.

Quelque chose d’autre avait mal tourné.

— Richard, ça ne fonctionnait pas… Tu n’étais pas en train de soigner Kahlan, mais de t’exposer à la contagion du mal qui la ronge.

Zedd parut plus largué que jamais.

— De quoi parles-tu ? demanda-t-il à Nicci.

Baissant les yeux sur le bras de Kahlan, le vieil homme ne put dissimuler sa surprise.

— J’ai senti que quelque chose clochait… Le don de Richard ne se déversait plus en Kahlan. En revanche, un flux hostile s’insinuait dans son corps à lui, menaçant son essence vitale.

Zedd blêmit d’inquiétude.

— Richard, demanda Nicci, tu vois ce que je veux dire ?

— Pas vraiment… Je ne sais pas ce qui est arrivé. Alors que je tentais de soulager Kahlan de sa douleur, j’ai perdu le contrôle du processus…

— Ce garçon guérit les autres d’instinct, dit Zedd à Nicci, un pur exercice d’empathie. Il a grandi sans savoir qu’il avait le don, et il n’a jamais vraiment appris à s’en servir. Pourtant, il a guéri des affections contre lesquelles j’étais impuissant.

— Je sais, souffla Nicci. Il a une manière unique de recourir à son don. Mais dans ce cas précis, il ne guérissait pas Kahlan.

— Tu en es sûre ?

— Absolument certaine ! J’ai senti les flux d’énergie, en elle et en lui. Le déséquilibre était affolant. La douleur se déversait à flots et elle aurait submergé Richard. Ç’aurait dû être le contraire. Tandis qu’il soulageait sa femme, il aurait dû dominer et réduire peu à peu à néant la souffrance. Il s’est sans doute fié à son instinct, répétant ce qu’il a fait par le passé, mais il affrontait un mal différent et très dangereux qui s’est révélé trop fort pour lui. (Nicci regarda Kahlan.) Je me trompe ?

— Non, c’est ça, en gros… Mais pourquoi ce fiasco ? Il m’a déjà soignée.

— C’est exact, confirma Richard. Pourquoi ça n’a pas fonctionné ?

— Je n’en sais rien, avoua Nicci, mais pour une raison qui me dépasse, tu étais exposé à une terrible contagion. Un peu comme un guérisseur qui finit par attraper la maladie de son patient, sans le guérir pour autant.

— Mais le don est censé empêcher ce phénomène !

— Le garçon a raison, marmonna Zedd.

Nicci hésita avant de répondre.

— Si tu étais un peu plus formé – en ce qui concerne ton don, je veux dire – tu n’aurais peut-être pas eu ce problème. L’inexpérience est une explication, même si je ne suis sûre de rien.

Zedd jugea visiblement que l’heure n’était pas aux spéculations.

— Bon, une chose est sûre : les griffures que j’avais éliminées sont revenues, plus infectées que jamais. Avant toute chose, il faut que je les traite de nouveau.

— Je suis d’accord, fit Richard en s’écartant pour laisser passer son grand-père.

— Je ne suis pas sûre que ce soit une bonne idée, pour le moment, souffla Nicci à Zedd.

Le vieux sorcier ne cacha pas sa surprise.

— Ce qui me semble une mauvaise idée, c’est de laisser l’infection galoper. Kahlan pourrait perdre son bras. Et dans le pire des cas, une atteinte généralisée risquerait de la tuer.

Voyant l’air inquiet de Kahlan, Nicci n’insista pas.

— Vous avez raison, Zedd… Mais permettez-moi de vous aider.

— Avec grand plaisir, très chère ! s’écria le vieil homme.

Il se pencha vers Kahlan et lui posa une main sur le front. Nicci fit de même.

L’Inquisitrice sentit aussitôt le flot du pouvoir de Zedd déferler en elle. Elle capta aussi la magie de Nicci. Même s’ils se ressemblaient beaucoup, le don de Zedd et celui de la magicienne avaient une identité parfaitement reconnaissable. Et ils se distinguaient très bien de celui de Richard. Quoi qu’il en soit, Kahlan eut le sentiment enivrant que quelque chose luttait pour la débarrasser du mal qui la rongeait.

Mais au plus profond d’elle-même, elle devina la présence d’une force obscure et hostile qui ne se laisserait pas aisément vaincre.

Cette entité fut très vite submergée par le pouvoir des deux amis de l’Inquisitrice. Perdant de nouveau toute notion du temps, la jeune femme se laissa emporter par le flot de la magie. Plus expérimenté que Richard, et donc plus rapide et précis, Zedd entreprit d’aspirer en lui la douleur de sa patiente.

Mais tout cessa soudain. En une fraction de seconde, la magie combinée de Zedd et de Nicci se volatilisa.

Kahlan ouvrit les yeux et poussa un petit cri. Elle aurait juré que tout cela avait duré très peu de temps, mais une heure ou deux avaient pu s’écouler.

Zedd se redressa à demi et regarda sombrement Nicci.

— Richard n’y est pour rien… Quelque chose ne va pas. Mon expérience m’a permis de rompre le contact à temps, alors que Richard s’est fait piéger. À part ça, je ne suis pas plus capable que lui de guérir Kahlan.

— Avez-vous au moins senti quelque chose ? demanda Nicci.

Kahlan se demanda de quoi elle parlait si allusivement.

— Je crois, oui… Mais c’est la première fois que… Je n’ai pas pu passer à travers un obstacle… indéfinissable.

— Zedd, à quoi cet obstacle vous a-t-il fait penser ?

— Une entité obscure… Une masse noire…

Nicci sembla comprendre ce que voulait dire le vieux sorcier, mais elle ne fit aucun commentaire.

Kahlan ignorait de quoi parlaient exactement ses deux amis. Mais elle avait elle aussi senti la présence entre leur pouvoir et son mal d’une… entité sombre.

Et toute cette affaire l’inquiétait de plus en plus.

— Nathan pourra peut-être nous aider, avança Richard. (Apparemment, il n’avait pas remarqué que Zedd et Nicci étaient troublés par ce qu’ils venaient de vivre.) C’est un Rahl, donc sa magie n’est pas affaiblie par le palais. C’est peut-être la clé du problème. Le don de Nathan…

Chapitre 64

Ludwig était en train de se servir un dernier verre de vin quand il entendit la porte s’ouvrir puis se refermer dans son dos.

Quelqu’un venait d’entrer sans frapper.

Du coin de l’œil, l’abbé capta une silhouette en cuir rouge, puis une odeur de sang familière monta à ses narines. Un instant, il eut l’impression d’être dans son abbaye, occupé à « collecter » des prophéties – parfois par des moyens plus radicaux que d’autres.

Après avoir bu une gorgée de vin, Ludwig se retourna et cala une hanche contre le rebord de la table. L’heure avançait, et il mourait de fatigue.

Se redressant de toute sa hauteur, Vika redressa fièrement le menton. Les mains croisées dans le dos, bien campée sur ses jambes, elle évita cependant de soutenir le regard de l’abbé.

— Vous êtes satisfait, abbé Dreier ?

Ludwig avança de quelques pas vers la Mord-Sith.

— Ils étaient tous terrifiés… Nous avons entendu les cris, et quand tu es sortie nos amis ont pu jeter un coup d’œil sur le cadavre. J’ai adoré ta façon de les foudroyer du regard pendant que tu essuyais sur le chemin de couloir la semelle ensanglantée de tes bottes. Du grand art !

— Merci beaucoup, abbé Dreier.

— Orneta a-t-elle atrocement souffert ?

— Ce fut un calvaire, selon vos ordres. Comme vous y teniez, j’ai particulièrement soigné cet aspect-là de sa fin.

— Excellent… Après qu’une Mord-Sith a commis quasiment devant leurs yeux un crime ignoble, la plupart des dirigeants penseront sûrement que le seigneur Rahl est un monstre indigne de confiance.

— Du coup, ils se jetteront dans les bras du seigneur Arc !

— Oui, c’est une certitude.

Vika hésita un peu, puis elle posa la question qui lui brûlait les lèvres :

— Votre épaule va bien, abbé Dreier ? J’ai craint d’en avoir un peu trop fait.

Ludwig posa une main sur l’articulation effectivement douloureuse, puis il fit tourner son bras.

— Tu as été parfaite… La démonstration a convaincu tout le monde. Personne n’ira seulement imaginer que tu es avec moi.

Le regard soudain glacial, Vika se rembrunit.

— Je suis la Mord-Sith du seigneur Arc, pas la vôtre.

— Un détail que je trouve sans importance, permets-moi de le dire.

— Je doute que le seigneur Arc partagerait votre point de vue.

Ludwig tendit une main et libéra un flot de pouvoir qui vint percuter la Mord-Sith au ventre.

Des larmes lui montant aux yeux, Vika dut mettre un genou en terre. Le visage presque aussi rouge que son uniforme, elle croisa les bras sur son abdomen, gémit de douleur et tomba sur un côté.

Les Mord-Sith étaient entraînées pour supporter la souffrance, mais pas le type de torture que Ludwig pouvait infliger à une proie.

Quand le regard de Vika se voila, l’abbé sut qu’elle apercevait les contours du royaume des morts. À coup sûr, elle devait croire que sa dernière heure avait sonné. Après tout, on s’aventurait rarement entre les griffes de la mort avec une chance d’en revenir indemne.

Ludwig décida de maintenir Vika un long moment sur cette invisible frontière séparant la vie de la mort. Voilà qui lui apprendrait le respect ! Et si elle finissait par basculer du mauvais côté, tant pis pour elle. Même si elle était fort jolie, d’autres attendaient de la remplacer.

Mais Hannis Arc, lui, ne verrait peut-être pas les choses ainsi.

Ludwig relâcha sa victime.

Roulant sur le dos, Vika écarta les bras et respira à fond plusieurs fois. Comme la naissance, un retour dans le monde des vivants n’était pas une partie de plaisir. Totalement désorientée, la Mord-Sith eut besoin d’un moment pour reprendre contact avec la réalité.

— Ne sois plus jamais impertinente avec moi ! C’est compris ?

— Oui, abbé Dreier.

— Je déteste l’insolence.

— Veuillez me pardonner, abbé Dreier, souffla Vika en se relevant péniblement.

Ludwig attendit qu’elle soit bien stable sur ses jambes.

— Et tes autres missions ?

Au prix d’un effort inhumain, Vika parvint à afficher son imperturbabilité coutumière. Courageusement, elle croisa de nouveau les mains dans le dos, même si elle avait ainsi plus de mal à ne pas vaciller.

— J’ai tout fait, abbé Dreier… Grâce à mon uniforme, j’ai pu passer inaperçue et graver le symbole devant toutes les chambres du seigneur Rahl. Voyant le roi Philippe sortir de ses appartements et laisser sa femme seule, j’ai fait de même devant sa porte.

Ludwig but une autre gorgée de vin.

— Des gens t’ont-ils vue ?

— Oui, abbé, mais personne ne m’a vraiment regardée, vous savez ce que c’est avec les Mord-Sith… Selon vos ordres, j’ai pris garde à ne me laisser voir par aucune de mes « collègues ». Ainsi, on pensera que je suis une des gardes du corps du seigneur Rahl. Ces derniers temps, elles sont toutes en rouge, une chance de plus pour moi. J’ai vraiment été invisible.

Ludwig sourit d’aise. Il avait assuré à Hannis Arc qu’il en serait ainsi, lorsqu’il lui avait exposé son idée d’utiliser Vika. Si puissant qu’il fût, l’évêque était trop consumé par ses obsessions – et trop isolé – pour savoir comment les choses se passaient dans le grand monde. Sans l’aide de Ludwig, il n’avait aucune chance de réaliser ses plans.

— Bien, bien… (L’abbé posa son verre.) Puisque tu as tout fait, il va te falloir partir. Je ne voudrais surtout pas qu’une des Mord-Sith du seigneur Rahl te voie. Plus tu t’attardes, et plus ça risquera d’arriver.

— Je suis prête à m’en aller, abbé Dreier.

— Mon carrosse est attelé et il m’attend. Je ne vais plus rester très longtemps ici… Lorsque je serai loin du palais, une fois les plaines d’Azrith traversées, tu pourras profiter du voyage. Je suis sûr qu’Hannis Arc a hâte de te revoir.

— J’en suis sûre aussi, abbé Dreier.

Ludwig dévisagea la Mord-Sith, en quête du moindre indice d’insolence. Il n’en trouva aucun.

— Abbé Dreier, ce que j’ai entendu est vrai ?

— De quoi parles-tu ?

Vika hésita un instant.

— On dit qu’une Mord-Sith s’est mariée… La cérémonie, les invités… Tout ça serait en son honneur. Concentrée sur mes missions, je n’ai pas pu vérifier par moi-même.

— De toute façon, ça ne te regardait pas ! Mais oui, c’est pour ça que les dirigeants sont là. On nous a invités au mariage de Cara.

— Je ne comprends pas qu’une Mord-Sith s’abaisse à ces niaiseries.

— Sous le règne de Richard Rahl, les femmes en rouge se sont ramollies…

— C’est sûrement ça…

Ludwig approcha de Vika, l’étudiant de pied en cap. Quand il se campa devant elle, cherchant son regard, elle détourna légèrement la tête.

— Tu n’as plus rien à faire ici… File avant que la mauvaise personne croise ton chemin !

La Mord-Sith inclina humblement la tête.

— Je pars sur-le-champ et je vous attendrai à la lisière des plaines d’Azrith.

Ludwig regarda la Mord-Sith s’éloigner de sa démarche féline et gracieuse à la fois. Après Orneta, elle aurait fait une délicieuse compagne de lit. Non que la reine eût été décevante, mais ce n’était pas Vika.

Peu de femmes avaient tant de chien.

Pour l’instant, comme les autres Mord-Sith, elle appartenait à Hannis Arc, mais un jour ou l’autre, si tout se passait bien, l’évêque n’aurait plus de pouvoir sur rien ni sur personne. Devenu le seigneur Dreier, Ludwig pourrait choisir librement dans son cheptel.

L’affaire serait délicate, cependant. Très dangereux, Hannis Arc n’était pas un adversaire – ni un sorcier – à prendre à la légère. Mais ses obsessions finiraient par le perdre.

Ludwig s’arracha à de plaisantes perspectives d’avenir. Il devait lever le camp. Tous les dirigeants qui ne se fiaient plus au seigneur Rahl, les nouveaux fidèles du seigneur Arc, étaient sur le départ, et il tenait à quitter le palais avec eux.

Chapitre 65

Richard était fou de rage et d’indignation.

Devant le cadavre d’Orneta, il ne parvenait pas à en croire ses yeux. Encore un massacre ! Et c’était la deuxième reine sauvagement assassinée au palais.

Par une Mord-Sith, pour ne rien arranger !

Quelle Mord-Sith ? Il n’aurait su le dire. Et pour quelle raison ? Pareillement, il n’en savait rien.

— Seigneur Rahl, dit Cara, j’avoue que je me méfiais de cette femme. Pour être franche, je ne la portais pas dans mon cœur, mais pas au point de faire ça.

— Ai-je dit que c’était toi ?

— Non, mais vous n’avez pas dit le contraire non plus.

— Cara, je veux savoir qui a tué cette femme.

Cara acquiesça, les lèvres pincées. Depuis l’accession au pouvoir de Richard, aucune Mord-Sith n’aurait commis un acte pareil de son propre chef. Mais il y avait toute une série de preuves et de témoignages…

La mort avait été donnée par un Agiel. Richard s’en était douté, et Cara le lui avait confirmé.

La meurtrière était une Mord-Sith, ce n’était pas contestable. Mais laquelle ? Toute la question était là.

Richard ne pouvait avancer aucun nom. Quand il s’agissait de le protéger ou de défendre Kahlan, toutes ces femmes étaient impitoyables. Au combat, elles ne faisaient pas dans la dentelle non plus. Mais elles lui étaient loyales au point de vouloir mourir pour lui.

Bon sang, ça n’avait aucun sens !

Richard fit signe à l’ambassadeur Grandon d’entrer. Debout dans le couloir, l’homme inclina très légèrement la tête et avança, jouant avec un bouton de sa veste pour se donner une contenance.

— Oui, seigneur Rahl ? dit-il en s’immobilisant devant Richard.

— Selon vous, une Mord-Sith est coupable et vous affirmez l’avoir vue ?

— C’est exact, seigneur Rahl.

— Décrivez-la !

— Eh bien… Elle était grande, blonde, les yeux bleus…

Se maîtrisant à grand-peine, Richard désigna Cara :

— Mon amie correspond en tout point à votre portrait. C’était elle ?

Grandon regarda brièvement Cara.

— Bien sûr que non, seigneur Rahl.

— Beaucoup de Mord-Sith sont des blondes aux yeux bleus. Comme presque tous les D’Harans.

Grandon baissa les yeux sur le bouton qui semblait le fasciner.

— C’est vrai, seigneur Rahl…

— Alors, comment pouvons-nous distinguer cette femme des autres Mord-Sith blondes aux yeux bleus ? Comment démasquer la meurtrière ?

Abandonnant le bouton, Grandon entreprit de tirer sur sa barbe pointue.

— Je n’en sais rien, seigneur Rahl… Pour dire la vérité, je ne l’ai pas dévisagée… J’ai vu le cuir rouge, la natte blonde, l’Agiel au bout d’une chaîne… Cette femme avait l’attitude d’une Mord-Sith, si vous voyez ce que je veux dire. Elle en imposait. Si je la revoyais, je ne serais pas sûr de l’identifier.

Richard en soupira de frustration. Grandon disait vrai. En présence d’une Mord-Sith, on essayait autant que possible de regarder ailleurs. En son temps, il avait connu l’angoisse qu’éveillaient ces femmes chez un être humain normal.

— Que faisiez-vous avec la reine Orneta ? Si j’ai bien compris, vous étiez plusieurs dans ce salon extérieur. Et vous y étiez depuis un bon moment, à voir les verres et les tasses, sur les tables. Pourquoi ce rassemblement ?

Voyant Grandon pâlir, Richard sut qu’il avait mis dans le mille.

— Seigneur Rahl, nous parlions, voilà tout…

— De quoi, exactement ?

— Des prophéties.

— Vraiment ? Et qu’en disiez-vous ? Ce devait être frappant, puisque tous les participants à cette réunion ont quitté le palais ou sont sur le départ.

L’ambassadeur prit le temps de peser ses mots.

— Seigneur Rahl, je suis resté un moment de plus qu’eux parce que j’ai le sentiment de vous devoir une explication.

— Sans blague ?

— Eh bien, vous devez savoir pourquoi vos invités s’en vont, et ce qu’ils ont décidé. Seigneur, nous avons entendu ce que la Mère Inquisitrice et vous aviez à dire sur les prophéties. Nous avons aussi écouté le prophète Nathan. Hélas, malgré tout le respect que nous vous devons, nous ne sommes pas d’accord.

Richard ravala une repartie cinglante. Pour se calmer, il prit une profonde inspiration. Après tout, c’était lui qui avait dit à ces gens – jusque-là habitués à s’agenouiller pour déclamer les dévotions au seigneur Rahl – que leur vie leur appartenait et qu’ils devaient en profiter sans se prosterner devant quiconque. S’il attendait d’eux qu’ils pensent de manière indépendante et prennent librement des décisions, il ne pouvait pas le leur reprocher quand ça arrivait.

— Ambassadeur Grandon, dit-il en posant une main sur l’épaule de l’homme, nous sommes tous libres. Le bon sens nous dicte de coopérer, afin d’assurer notre prospérité à tous, mais je ne vais sûrement pas commencer à torturer et à exécuter les gens qui ne pensent pas comme moi. Nous nous sommes battus pour la liberté, il ne faut pas l’oublier. Et sur ce sujet, j’ai toujours tenu des propos sans ambiguïté. Aujourd’hui, j’espère que les gens adhéreront au discours que nous tenons, ma femme et moi. Si ce n’est pas le cas, je n’ai pas l’intention de leur forcer la main.

L’ambassadeur parut soudain très mélancolique.

— Seigneur Rahl, ces propos sont une très douce musique à mes oreilles. Mais ce que j’ai à vous dire n’en devient que plus difficile, je dois l’avouer…

— Soyez sincère, ambassadeur. Je ne vous en voudrai en aucun cas d’avoir dit la vérité.

— Seigneur Rahl, vous avez une position très arrêtée au sujet des prophéties, et nous ne doutons pas qu’elle soit justifiée à vos yeux. Mais nous considérons les choses différemment. Pour nous, les prédictions doivent servir à guider les peuples. Donc, il est vital que nous les connaissions.

» La reine Orneta avait choisi de transférer sa loyauté à Hannis Arc, et d’être guidée par sa profonde connaissance des présages. Nous ignorons si l’évêque acceptera de partager son savoir, mais nous avons de bonnes raisons d’espérer qu’il en ira ainsi. Encouragés par la prise de position d’Orneta, nous nous sommes tous prononcés pour le choix d’un chef qui ne garde pas les prophéties pour lui et qui les utilise. Un chef très différent de vous…

Richard passa un pouce dans son ceinturon d’armes et prit une autre inspiration.

— Je vois…

— Alors que nous étions réunis dans le salon extérieur, une Mord-Sith est venue chercher Orneta. L’abbé Dreier a demandé pourquoi, et la femme en rouge a répondu que c’était lié au plus récent présage. Elle a précisé qu’elle ignorait ce qu’il disait, mais que beaucoup de gens l’avaient énoncé. Ensuite, quand Dreier a tenté de s’interposer, cette Mord-Sith l’a rudoyé avec son Agiel.

Grandon désigna le cadavre de la reine gisant dans une mare de sang.

— La Mord-Sith a emmené Orneta. Nous avons suivi les deux femmes et entendu les cris, derrière la porte. Après le meurtre, quand la Mord-Sith est sortie, nous avons cru que notre dernière heure avait sonné. Dans notre terreur, nous n’avons pas songé à la regarder en détail. Une fois qu’elle est partie, nous épargnant, nous nous sommes mis à la recherche de la devineresse aveugle.

— Sabella… Oui, je la connais.

— Elle est célèbre, je crois…

— Et que vous a-t-elle dit ?

— Hier, elle a eu un présage… « Le choix d’une fierge lui coûtera la vie. » Une fierge, vous le savez sans doute, peut désigner une reine… Et Orneta, juste avant de mourir, nous avait annoncé qu’elle choisissait Hannis Arc…

» Le présage s’est réalisé. Une preuve de plus, à nos yeux, qu’on ne peut rester à l’écart des prophéties, et qu’il nous faut un chef résolu à ne pas les garder par-devers lui.

— Je vois, je vois…

Grandon baissa les yeux.

— Je suis navré, seigneur Rahl, mais ce sont nos vies, et nous tenons à les préserver. Suite à cette décision, presque tous les invités de marque ont décidé de partir. Certains sont déjà en route et d’autres quittent le palais en ce moment même. Enfin, quelques-uns partiront au plus tard ce soir.

— Et vous serez du nombre, ambassadeur ?

Grandon hocha la tête tout en tirant sur sa barbe.

— Oui, seigneur Rahl. Surtout, n’y voyez aucune animosité contre vous, mais seulement le désir d’avoir pour chef un homme prêt à nous révéler les sombres secrets des prophéties.

Les sombres secrets… En matière d’obscurité, Richard avait eu plus que son content depuis la découverte de la sinistre machine à présages.

Et voilà qu’il se tenait près du corps d’une reine dont la fin était écrite sur une bande de métal. Des émotions tourbillonnaient en lui, mais il jugea plus judicieux de les garder secrètes. En particulier cette envie folle de laisser tout tomber pour redevenir un simple guide forestier dans sa forêt natale…

— Je comprends, ambassadeur… Un jour, je l’espère, vous vous apercevrez que la Mère Inquisitrice et moi avons toujours parlé pour le bien commun. Si vous changez d’avis, vos amis et vous serez de nouveau les bienvenus au palais, cela va sans dire.

Grandon hocha la tête, jeta un dernier regard au cadavre d’Orneta, puis il se détourna et sortit.

Sur le seuil, il croisa Nicci, qui arborait son air des très mauvais jours. Pendant que des serviteurs l’enveloppaient dans un linceul, elle regarda brièvement la dépouille d’Orneta. Bientôt, on l’emporterait sur une civière. Dans le hall, des serviteurs attendaient de pouvoir nettoyer la suite du sol au plafond.

— On dit qu’elle a été tuée par une Mord-Sith, fit Nicci.

— Je veux bien qu’on nous accuse, marmonna Cara, mais c’est quand même plus supportable quand nous sommes coupables…

La Mord-Sith était elle aussi d’une humeur épouvantable, et Richard aurait été bien malvenu de lui jeter la pierre, car il n’était guère plus guilleret.

Nicci ne releva pas la remarque de Cara. À l’évidence, elle avait une idée derrière la tête.

— Je t’écoute, dit simplement Richard.

— Pour commencer, sache que je suis passée par votre nouvelle chambre. Kahlan dort paisiblement. Elle ne s’est pas réveillée pendant que je procédais à une inspection minutieuse. Il n’y a rien à signaler. Les hommes postés dans le couloir comptent parmi les meilleurs, et Rikka et Berdine veillent au grain. Je leur ai conseillé de ne rien laisser passer d’inhabituel, si insignifiant que ça puisse paraître.

— Nicci, qu’est-ce qui t’amène ?

— J’étais dans la salle secrète, avec Zedd, quand la machine s’est mise en marche lentement, comme tu nous l’as décrit. Une bande a été gravée, et quand nous l’avons prise, elle n’était pas chaude. Ensuite, la machine s’est « rendormie ». Zedd est resté en bas, au cas où elle produirait d’autres présages. Il m’a chargée de t’apporter la bande. Avant d’inspecter la chambre de Kahlan, j’ai demandé à Berdine de traduire l’inscription.

— Le résultat ? demanda Richard, de plus en plus inquiet.

Nicci inspira à fond et tendit la bande au Sourcier.

— Il vaut mieux que tu traduises toi-même… Je n’ai aucune envie d’être celle qui apporte les mauvaises nouvelles.

Richard saisit la bande où figurait un emblème assez simple accompagné d’un élément plus complexe.

Quand il eut traduit, il s’empourpra de colère.

« Les molosses te la prendront. »

— Maintenant, ça suffit ! J’en ai assez de cette machine, et je veux qu’on la détruise !

Le Sourcier sortit en trombe, Nicci et Cara sur les talons.

Cette fois, la guerre était bel et bien déclarée.

Chapitre 67

Kahlan prit une profonde inspiration, se préparant à passer à l’action.

Le chien sentit quelque chose et ses muscles se tendirent.

De toute sa force, la jeune femme tira sur la couverture avec son bras droit. Rapide comme l’éclair, le molosse voulut la mordre à la gorge, mais il en fut incapable, car l’Inquisitrice l’enroula dans la couverture, le privant provisoirement de toute possibilité d’attaque.

Entraînée par son brusque mouvement, Kahlan roula sur elle-même, le chien toujours collé à elle. Ensemble, ils tombèrent du lit et s’écrasèrent sur le sol.

Mais cette fois, l’humaine avait la position dominante. Ses pattes s’agitant frénétiquement, le molosse tentait de se dégager.

Kahlan voulut crier pour alerter les gardes, dans le couloir, mais aucun son ne consentit à sortir de sa gorge. La terreur, sans doute, ajoutée à l’épuisement…

Par bonheur, la lampe posée sur la table de chevet n’avait pas été renversée dans l’aventure. Grâce à ce petit miracle, Kahlan pourrait au moins voir ce qu’elle faisait.

Habituée au combat, elle chercha le manche du couteau qu’elle portait à la ceinture.

Hélas, elle ne le trouva pas.

D’abord désorientée, elle se demanda si elle avait perdu l’arme dans sa chute. Puis elle se souvint qu’elle ne la portait pas en permanence, au palais. Le couteau devait être dans son sac à dos, quelque part dans la pièce.

Tout en luttant contre le chien, l’Inquisitrice tenta de repérer la porte. Si son seul salut était la fuite, elle ne devrait pas hésiter un instant.

Soudain, près de la porte, elle distingua les yeux brillants de trois autres chiens. À l’affût, les oreilles aplaties, ils bavaient déjà à l’idée du festin qui les attendait.

Des chiens énormes à poil court, l’encolure puissante et les pattes musclées…

Comment étaient-ils entrés, par les esprits du bien ?

Du coin de l’œil, Kahlan vit que la porte-fenêtre donnant sur le balcon était entrebâillée.

Le chien enveloppé dans la couverture se débattait toujours, et les forces de la jeune femme déclinaient. Par bonheur, elle avait réussi à enfoncer un morceau de tissu dans la gueule du monstre. Décontenancés, les autres n’osaient pas attaquer pour le moment. Mais ils ne tarderaient pas à venir se joindre à la mêlée.

Toujours du coin de l’œil, l’Inquisitrice vit que l’un d’eux avançait déjà.

En même temps, elle repéra son sac à dos, posé au pied du lit. Son couteau était dedans.

Atteindre puis franchir une porte gardée par trois molosses était impossible. Si elle récupérait son arme, l’Inquisitrice aurait au moins une chance de se défendre jusqu’à son dernier souffle.

Sans perdre son temps à se demander quelle différence ça ferait, au bout du compte, elle passa une jambe au-dessus du chien piégé dans la couverture et roula sur le côté pour s’emparer du sac.

Du bout des doigts, elle parvint à saisir la bandoulière.

Alors que le chien le plus hardi bondissait sur elle, Kahlan se servit du sac à dos comme d’un fléau d’armes. Fauché en plein vol, le molosse s’écroula.

Sans perdre une seconde, la jeune femme se redressa, flanqua un coup de pied dans les côtes du chien piégé dans la couverture, puis fonça vers la porte-fenêtre, au fond de la chambre.

Jaillissant de nulle part, deux autres chiens sautèrent sur Kahlan, la manquant de peu.

Tremblant de peur, elle se glissa par l’ouverture et se retrouva sur le petit balcon. Entraînée par son élan, elle percuta la balustrade et en eut le souffle coupé. Cela dit, ç’aurait pu être pire. Si elle avait basculé dans le vide, la chute n’aurait pas pardonné.

Se retournant pour fermer la porte-fenêtre, l’Inquisitrice vit que plusieurs molosses étaient déjà sur le balcon. À la recherche d’une solution, Kahlan remarqua qu’il y avait un autre balcon, à quelques pas du sien, et très exactement au même niveau. Si elle ratait son coup, ce serait la fin de l’histoire, mais elle n’avait pas vraiment le choix.

Montant sur la balustrade, la jeune femme se ramassa sur elle-même, puis elle sauta. Des mâchoires claquèrent derrière elle, manquant de très peu sa cheville.

Kahlan se reçut sur l’autre balustrade, mais elle ne put maintenir son équilibre et bascula en avant. À plat ventre sur le sol, elle vit qu’un escalier, au bout du couloir, descendait le long de la façade. Jetant un coup d’œil dans son dos, elle constata que les chiens, sur le balcon d’origine, semblaient se demander où elle était passée.

L’escalier de service expliquait sans doute leur présence dans la chambre. Ils l’avaient gravi, puis ils étaient passés d’un balcon à l’autre.

À présent, ils s’apprêtaient à sauter dans l’autre sens. Trop angoissée pour prendre le temps de réfléchir, Kahlan se leva d’un bond, courut vers les marches et s’y engagea.

Elle les dévala trois par trois. Derrière elle, le premier molosse devait avoir réussi son bond. Se tenant à la rampe, la fugitive accéléra encore le rythme de sa descente.

Elle n’avait plus qu’une idée en tête : échapper à ses poursuivants. S’ils parvenaient à la talonner, elle pourrait toujours les tenir à distance en utilisant son sac à dos comme un fléau d’armes.

Cette opération lui paraissant pour le moins aléatoire, elle se lança dans la descente de l’escalier à une vitesse folle, négociant sans même les distinguer les paliers qu’elle rencontrait régulièrement.

Moins habitués aux marches, les chiens perdirent inexorablement du terrain. Consciente qu’ils glissaient sur la pierre et se gênaient les uns les autres, Kahlan mobilisa toute son énergie afin de préserver sa minuscule mais ô combien précieuse avance.

Sa tête lui faisait si mal qu’elle redouta de s’évanouir, devenant ainsi une proie facile pour les chiens.

Le souvenir de la tueuse, cette infanticide qui avait prédit qu’elle mourrait déchiquetée par des crocs, lui redonna du cœur au ventre.

Les jambes en feu, elle continua à dévaler les marches.

Mais son endurance ne serait pas éternelle, elle le savait. Lorsqu’elle atteignit enfin le sol, et commença à courir sur un terrain plat, elle manqua une ou deux inspirations et faillit trébucher. Mais les chiens lui collaient aux basques, et la peur lui redonna des ailes.

Elle se souvint de la pauvre Catherine, déchiquetée par des animaux inconnus – à ce moment-là, parce que, désormais, leur identité ne faisait plus de doute. Et voilà que ces monstres la poursuivaient. S’ils la rattrapaient, elle finirait comme la femme de Philippe, c’était évident. Cette idée atroce lui redonna un peu d’énergie.

Fuir était l’unique solution. Mais même si Kahlan n’avait pas été épuisée, les chiens se seraient révélés plus endurants qu’elle. L’avance qu’elle avait gagnée dans l’escalier fondait peu à peu. Et la fatigue, malgré la peur, reprenait le dessus.

La jeune femme devait agir, et vite !

Dans la pénombre, Kahlan vit un chariot qui s’éloignait sur un chemin. Modifiant sa trajectoire, elle courut vers ce qui était peut-être sa planche de salut.

Elle voulut crier de joie quand elle rattrapa le véhicule, mais là non plus, pas un son ne sortit de sa gorge. S’accrochant au hayon, elle se hissa à la force des poignets et bascula à l’intérieur du chariot au moment où un des chiens, plus rapide que les autres, menaçait de refermer les crocs sur son mollet.

L’atterrissage en catastrophe se termina mal. Quand sa tête heurta un objet indéfinissable, l’Inquisitrice crut que la douleur allait la tuer.

Puis elle sombra dans une miséricordieuse inconscience.

Chapitre 69

Lorsque le calme fut revenu, après la furie du feu de sorcier, Richard écarta les mains de son visage et rouvrit les yeux. Au milieu des dernières étincelles, qui retombaient lentement sur le sol, dans un halo de fumée, il s’attendit à voir Regula sous la forme d’un amas de métal fondu.

Une grossière erreur.

En tout point semblable à elle-même, la machine à présages trônait toujours au centre de la salle. On eût juré que rien n’était arrivé.

Convaincu que les côtés de la machine devaient au moins être brûlants, le Sourcier avança prudemment, mais il ne sentit aucune chaleur émaner du métal. Le touchant du bout d’un index, il le trouva aussi frais que d’habitude.

Le feu de sorcier était l’arme la plus dévastatrice de Zedd. Et là, il n’avait même pas attaqué la surface de la machine – ni même altéré les symboles gravés sur ses côtés.

S’il n’avait pas été témoin de l’assaut magique, Richard n’aurait pas pu croire que quelque chose s’était produit.

Nicci approcha et toucha à son tour le métal.

— Eh bien, on dirait que la Magie Additive ne fonctionne pas. Nous allons passer aux choses sérieuses…

La magicienne fit signe aux autres de reculer.

Richard conduisit Zedd et Cara au pied de l’escalier. Voyant une aura de pouvoir crépiter autour de la silhouette de Nicci, il devina que la suite allait être très violente.

Ainsi nimbée, Nicci ressemblait à un esprit.

Quand elle tendit les mains vers Regula, son aura devint aveuglante. Zedd et Cara ne la voyaient pas, Richard le savait, mais lui, il avait toujours eu le don déconcertant de distinguer l’énergie magique qui enveloppait les gens.

Nicci avait l’aura la plus puissante qu’il lui avait été donné de contempler.

Des éclairs noirs – la signature de la Magie Soustractive – se déchaînèrent dans la salle. Des colonnes de poussière montèrent du sol et tous les globes lumineux s’éteignirent.

Les lances de lumière noire furent soudain renforcées par une décharge de Magie Additive.

Les éclairs sombres, par contraste, semblèrent être des craquelures offrant un aperçu sur le royaume des morts lui-même.

Et en un sens, c’était bien de ça qu’il s’agissait.

Les lances de Magie Soustractive, comme propulsées par l’énergie générée à l’endroit où des éclairs blancs venaient soutenir la « source » noire, fondirent sur la machine à présages. Des lances blanches les suivirent, et Regula devint le point focal d’un incroyable conflit entre les deux formes de pouvoir les plus destructrices du monde.

Un conflit territorial, désormais, car les deux forces tentaient d’occuper le même espace – très précisément, l’endroit où se dressait Regula.

Deux magies incompatibles à l’œuvre en même temps. Une équation dont la solution ne pouvait être que l’anéantissement de l’objet du conflit.

Mais tout disparut en un clin d’œil.

Surpris par ce calme soudain, Richard sursauta tandis que les globes lumineux se rallumaient les uns après les autres.

— C’est inutile, soupira Nicci en laissant retomber les bras le long de ses flancs.

Son aura disparut elle aussi.

— Comment est-ce possible ? demanda Richard en avançant vers son amie. Où est le problème ?

— Je n’ai jamais été confrontée à ça… (Nicci passa une main sur le sommet de la machine.) La connexion ne s’est pas établie.

— Que veux-tu dire ?

— J’ai invoqué une focale de pouvoir, à l’emplacement de la machine. En un sens, on peut parler d’une cible – un repère pour les deux flux de magie. C’est ainsi qu’on les guide vers l’objet à détruire. Lorsque la connexion a lieu, la réaction est si violente que rien, en principe, ne peut résister plus d’une fraction de seconde.

» Mais là, impossible de localiser puis d’atteindre la cible. Les flux ont réagi comme si Regula n’avait pas été là. Richard, j’ai fait ce que j’ai pu, mais là je suis dépassée. Regarde, le métal n’est même pas rayé.

— Je ne te blâme pas, mais il doit y avoir un moyen.

— Peut-être… Hélas, nous ignorons à quoi nous avons affaire… Maintenant, je comprends pourquoi des gens ont jadis enterré cette machine.

Richard songea soudain à une arme qui ne redoutait aucun métal.

Quand il dégaina l’Épée de Vérité, une note métallique à nulle autre pareille retentit dans la salle.

La magie de l’arme déferla en lui. S’abandonnant à ce raz-de-marée de pouvoir, il se laissa envahir et dominer par une colère assez puissante pour renverser une montagne.

Comprenant ce qu’il allait faire, ses compagnons s’écartèrent.

Tremblant d’une fureur qui n’était pas que la sienne, le Sourcier leva lentement son épée. Afin de ne pas faillir, il songea aux menaces qui planaient sur Kahlan, et sa propre fureur vint se mêler à celle de l’arme.

— Ma lame, souffla-t-il, ne me trahis pas aujourd’hui.

Vibrant de colère, Richard abattit l’épée sur la machine.

La lame siffla dans l’air tandis que le Sourcier, ivre de rage, hurlait à pleins poumons.

À un pouce du métal, l’Épée de Vérité s’immobilisa net.

Surpris, Richard sentit une étrange secousse dans ses bras, comme s’il venait de frapper un mur.

La magie de l’épée paraissait sélectionner ses cibles. En réalité, tout dépendait de la conviction du Sourcier. S’il pensait pourfendre un ennemi, rien ne pouvait sauver sa cible, pas même une muraille d’acier. Mais s’il avait un doute, même inconscient, sur la culpabilité de sa proie – ou simplement sur les mauvaises intentions qu’elle pouvait nourrir à son endroit –, la lame devenait incapable de trancher une feuille de parchemin.

L’épée tenue à deux mains, les muscles tétanisés, Richard resta un long moment immobile.

Jusqu’à ce que la machine s’éveille.

Très lentement, presque avec douceur – comme si elle entendait lui murmurer à l’oreille.

Chapitre 70

— Fichtre et foutre ! lança Zedd en s’écartant de l’escalier. On dirait bien que nous avons tous fait chou blanc.

Richard aurait donné cher pour savoir pourquoi.

Il recula de quelques pas tandis que les rouages de Regula se mettaient en mouvement.

Par le passé, le Sourcier avait déjà connu des expériences similaires avec son épée. En analysant le phénomène, il avait compris que son esprit en était la cause. En d’autres termes, quelque part dans un coin de sa tête, il jugeait injuste d’accuser Regula des catastrophes qui se succédaient depuis sa découverte.

S’il n’avait eu aucun doute, sa lame ne se serait pas dérobée, réduisant en miettes la machine.

Doute ou pas, le Sourcier s’était totalement abandonné à la magie, et il en restait profondément désorienté.

De plus, l’inquiétude le gagnait. Les doutes existaient, c’était acquis, mais ça n’impliquait en aucun cas qu’ils étaient justifiés. Bref, la machine était peut-être bien « coupable », sa destruction continuant à s’imposer.

Sans avoir besoin de regarder par le hublot, Richard comprit qu’une nouvelle bande allait bientôt finir sa course dans la fente de sortie.

Quand ce fut fait, il rengaina sa lame, saisit la bande prudemment entre le pouce et l’index, constata qu’elle n’était pas chaude et la sortit de son logement.

Zedd lui laissa à peine le temps de traduire.

— Alors, qu’est-ce que ça dit, mon garçon ?

— « On peut toujours détruire celui qui dit la vérité, mais pas la vérité elle-même. »

Le vieil homme eut un regard méfiant pour la machine.

— Regula produit des Leçons du Sorcier, maintenant ?

— On dirait bien…, souffla Richard.

Posant les mains à plat sur la machine, il prit le temps de récupérer un peu ses esprits et de songer à la suite des événements.

— Je voudrais quand même savoir comment détruire cette machine, au cas où ça s’imposerait un jour ou l’autre.

— Regula est protégée par un sortilège, dit Nicci, mais ce bouclier est indétectable et son fonctionnement me dépasse. Nous sommes face à des forces que nous ne comprenons pas.

Zedd approuva du chef la tirade de la magicienne.

— Selon moi, quelqu’un a déjà tenté de détruire cette machine. N’y parvenant pas, nos prédécesseurs ont opté pour l’enfouissement.

— Je donnerais cher pour savoir ce qui s’est passé…, souffla Nicci.

— Un de ces jours, dit Richard, nous devrons peut-être aussi enterrer Regula.

Depuis qu’elle avait gravé sur une bande une sorte de Leçon du Sorcier, Regula ne s’était pas vraiment rendormie. Se remettant en marche, elle produisit en quelques secondes une nouvelle bande – pas chaude du tout, comme la précédente.

Richard s’en empara et traduisit à haute voix :

— « Peut-on m’en vouloir parce que je dis la vérité ? »

Le Sourcier reconnut la phrase qu’il avait dite à l’ambassadeur Grandon, devant la dépouille d’Orneta. Cette « facétie » de la machine l’énerva un peu, mais en même temps, il comprit pourquoi son épée n’avait pas détruit Regula. Au fond de son esprit, il ne croyait pas que l’étrange artefact était la cause des problèmes en cours.

— Non, on ne peut pas…, souffla Richard, se penchant sur la machine. Tu n’es pas vraiment responsable, n’est-ce pas ? Ton rôle, c’est d’être le messager…

Regula grava une autre bande que Richard récupéra aussitôt.

— « Et quand le messager devient l’ennemi, on l’enterre ! »

Venant se camper près de Richard, Zedd posa lui aussi une main sur la machine.

— Voilà qui est intéressant…

Alors que Richard se demandait comment Regula avait réussi à se faire exhumer – et pourquoi –, une autre bande s’engagea dans le circuit et acheva sa trajectoire dans la fente.

Bizarrement, Richard ne l’en sortit pas tout de suite.

— Allons, mon garçon, s’impatienta Zedd, tu attends le dégel ?

Le Sourcier prit la bande et s’attela à la traduction d’un texte plus complexe que les précédents.

— « Les ténèbres m’ont trouvée, dit-il enfin, et elles te trouveront aussi. »

Chapitre 71

Nicci vint se placer à côté de Richard.

— Les ténèbres l’ont trouvée ?

— C’est ce que je soupçonnais, dit le Sourcier. Elle nous fait comprendre que quelqu’un l’utilise et s’exprime par son intermédiaire. C’est pour ça que mon épée ne l’a pas détruite.

» Sur le marché, le gamin, Henrik, a dit que les ténèbres cherchaient les ténèbres. Il a aussi demandé pourquoi il faisait des rêves. À ce moment-là, tout ça n’avait aucun sens. Nous avons pensé que le petit délirait, mais en réalité, la machine tentait de nous avertir par sa bouche que quelqu’un essayait de la manipuler. La métaphore des ténèbres est peut-être tout ce qu’elle a trouvé pour se faire comprendre. Elle peut avoir eu l’impression que quelqu’un parlait à sa place dans ses rêves…

— Tu veux dire que le gamin était son porte-parole ? demanda Nicci. Et qu’elle appelait au secours ?

— C’est possible, non ?

— Richard, intervint Zedd, attention aux dérives… Il est dangereux de réfléchir et d’agir comme si cet ensemble de rouages et d’axes pouvait s’exprimer comme une personne. Une machine ne pense pas par elle-même. Elle n’est pas vivante, mon garçon. Et encore moins dotée d’une conscience !

— Dans ce cas, marmonna Cara, comment peut-elle répondre aux questions du seigneur Rahl ?

Tous les regards se rivant sur elle, la Mord-Sith haussa les épaules.

— Oui, comment peut-elle nous dire ce que nous voulons savoir ? Pour ça, il faut réfléchir, non ?

— Sauf si nous nous illusionnons nous-mêmes, avança Zedd.

Cara ne parut pas ébranlée.

— Nous n’imaginons rien. Les textes sont gravés sur les bandes.

Zedd passa une main dans sa crinière blanche en bataille.

— Il existe pour les enfants un jeu appelé : « Demande à la Voyante. » C’est une petite boîte avec un trou rond sur le couvercle. Sur les côtés, des scénettes montrent la voyante en train de communiquer avec les esprits au milieu d’une brume magique. À l’intérieur, il y a une série de réponses écrites sur de petits disques. Quand un enfant pose une question – par exemple sur le mariage qu’il fera plus tard, ou sur l’affection que lui porte une personne –, on lui dit de prendre un disque dans la boîte. Lorsqu’il a lu la réponse, on remet ce disque avec les autres, on secoue la boîte et c’est au tour du joueur suivant.

— Passionnant…, grogna Cara. Et ça fonctionne ?

— Parfaitement bien, le plus souvent… Les réponses sont conçues pour s’adapter à presque toutes les situations. « Très certainement », « Non, sauf si quelque chose change », ou encore : « Les esprits disent que oui », « Un doute reste permis » et : « Cela paraît vraisemblable. » Celle que je préfère, c’est : « Pose ta question plus tard, quand les esprits seront décidés à répondre… » L’astuce, c’est que tous les disques peuvent sembler correspondre à n’importe quelle question.

» Parce qu’il est naturellement crédule, l’esprit humain croit très aisément que la voyante répond pour de bon aux enfants. Nous sommes des rêveurs, au fond… Parce que les textes sont ingénieusement conçus, certains adultes pensent que la boîte a un authentique pouvoir de divination.

» J’ai connu des gens qui croyaient avoir un don – ou un lien particulier avec le monde des esprits – qui leur permettait de choisir chaque fois le bon disque. Bien entendu, la magie n’a rien à voir là-dedans. C’est une habile manipulation, rien de plus.

Cara croisa les bras.

— Selon vous, cette machine est un attrape-nigaud géant ?

— Je n’en suis pas sûr, mais j’insiste : il ne faut pas nous emballer. Il est très facile de céder aux mirages d’un miroir aux alouettes.

Richard ne parut pas convaincu non plus.

— Zedd, ton explication est trop simple…

— Pourquoi ça, mon garçon ?

— Entre autres raisons, parce qu’il y a des… nuances. Quand la machine délivre une prophétie catastrophique, elle se met en marche d’un coup et la bande en sort trop chaude pour qu’on puisse la tenir. En revanche, quand Regula… dialogue…, elle démarre lentement et la bande n’est même pas tiède à la fin du processus.

» Jusque-là, nous avons supposé que la machine, dans tous les cas, gravait les bandes de son propre chef. Or, il s’agit peut-être de deux processus bien distincts.

— Je suis d’accord, annonça Nicci. Dans un cas, une force contraint la machine à produire une bande. Le bruit, la chaleur, tout cela milite en ce sens. En revanche, quand Regula parle de son propre gré, il n’y a rien de tout ça.

— Tu penses que quelqu’un exploite cette machine ? Bref, la réduit en esclavage ? Supposons que ce soit vrai. Qui ferait une chose pareille, et pourquoi ?

— Si on se demandait d’abord quel est notre problème ? lança Richard.

— Notre problème ?

— Autrement dit, notre raison d’être dans cette salle secrète, à nous occuper d’une machine depuis longtemps enfouie. Que fait Regula ? Elle produit des prophéties. Et qu’est-ce qui est lié aux récents assassinats ? Les prophéties ! Que revendiquent les dirigeants et leurs représentants ? Un droit d’accès aux prophéties ! Enfin, qu’est-ce qui tire sur nos ficelles comme si nous étions des marionnettes ? Les prophéties émises par cette machine !

— Tout le monde sait ça, lâcha Zedd. Où veux-tu en venir ?

— Pense à la manière dont l’intérêt des gens pour les prédictions a augmenté. Les prophéties de Regula ont été rendues publiques par de nombreux intermédiaires. Ainsi, tout le monde au palais a « pris conscience » de l’importance des prédictions. Les rumeurs au sujet d’une machine à présages ont couru dans tous les couloirs. Du coup, les gens pensent que nous leur cachons les oracles parce que nous leur voulons du mal.

— Développe ta théorie, mon garçon…

— Quelqu’un a planté ces graines dans les esprits… Zedd, qu’est-ce qui a incité nos invités à croire soudain dur comme fer aux prédictions ? Les prophéties de Regula, parce qu’elles se sont chaque fois réalisées très vite et très précisément ! Tout a commencé ainsi. Au fond, c’est proche du jeu que tu as décrit, sauf que c’est un jeu de massacre !

» Comme les prophéties se réalisent, on leur accorde de plus en plus de crédit, et on veut en connaître de plus en plus. C’est une réaction humaine. Persuadés par Regula que les prophéties détiennent vraiment la clé de l’avenir, des têtes couronnées et des ambassadeurs ont exigé de savoir ce que contiennent les recueils. Selon tes propres dires, la même chose se passe en Aydindril. Je parie qu’il en va de même partout ailleurs. Le marché des prédictions est de plus en plus florissant, voilà la vérité. Ça ne te paraît pas bizarre ?

— Pour être franc, ça m’a interloqué dès le début.

— Ici, les prédictions de Regula ont convaincu tous nos alliés que notre vision des prophéties était fausse. Persuadés qu’elles sont très faciles à interpréter, ils ne comprennent pas pourquoi nous les gardons par-devers nous. Regula a été l’agent propagateur d’une véritable épidémie de crédulité.

— En un sens, c’est logique, puisque ses prédictions se sont réalisées.

— Tu crois que c’est le cas, Zedd ? As-tu déjà eu accès à des prédictions si limpides ? Des présages tellement faciles à déchiffrer ? Et qui en outre se réalisent pratiquement à la minute ?

Zedd prit le temps de la réflexion.

— C’est « non » à toutes tes questions, mon garçon. Selon mon expérience, les prophéties sont ambiguës et il faut des siècles, au minimum, pour qu’elles se réalisent – si ça arrive jamais. Là, c’est du jour au lendemain.

— C’est pour ça que la prophétie au sujet des chiens qui me prendront Kahlan m’inquiète à ce point. Une chose m’étonne, cependant : la bande où elle est gravée est sortie froide de la machine…

— C’est peut-être une façon d’indiquer qu’elle est différente des autres. Plus sérieuse, ou je ne sais quoi…

— Ou il s’agit d’un avertissement, pas d’une prédiction ! Comme quand Regula dit que les ténèbres l’ont trouvée et qu’elles me trouveront aussi. Cette machine semble avoir un lien très particulier avec moi.

— Voilà qui semble évident, oui…, fit Zedd.

— Pour les prophéties gravées sur des bandes chaudes, nous savons que la notion d’équilibre n’existe pas. Toutes sont sinistres.

Zedd fronça les sourcils.

— D’après toi, ça prouve que ce ne sont pas de vrais présages ?

— Tu m’enlèves les mots de la bouche ! Et maintenant que les gens ont été gagnés par cette folie des prédictions, vers qui se tournent-ils ? À qui sont-ils prêts à jurer allégeance ?

— Hannis Arc…, souffla Cara.

— Et qui s’est chargé de clamer partout qu’Hannis Arc faisait des prophéties le centre de sa vie et de sa pensée ? L’abbé Ludwig Dreier, représentant de la province de Fajin gouvernée par un certain… Hannis Arc. Je pense que cet homme est la clé de tout. Lui, et pas les présages…

— Certes, dit Cara, mais il n’a pas bougé de sa province. Comment aurait-il pu faire tout ça ?

— Je l’ignore, avoua Richard. Mais l’abbé est venu ici, et il est peut-être impliqué…

— Seigneur Rahl, dit Cara, le Jardin de la Vie est un champ de protection destiné à enfermer dans ses limites toute magie dangereuse. En plus de cela, le palais lui-même est en fait un sortilège géant qui affaiblit le pouvoir de tout détenteur du don étranger à la lignée Rahl…

Les poings plaqués sur les hanches, Zedd se tourna vers Cara.

— Et maintenant, les Mord-Sith sont des expertes en magie ! Qu’est-ce qui m’attend encore ?

— Une machine dotée de la parole, dit Nicci.

Richard préleva une brassée de bandes de métal dans une des piles alignées contre les murs.

— Eh bien, nous allons la laisser parler !

Chapitre 72

Quand Richard eut fini d’introduire des bandes dans la machine, il vint se camper devant la fente de sortie. À toutes fins utiles, il posa les mains sur le métal, comme pour l’encourager.

Mais Regula s’était déjà remise en marche lentement.

— Sais-tu qui est le maître des ténèbres qui t’ont trouvée ? demanda Richard. Peux-tu mieux définir ces ténèbres ?

Une bande suivit le circuit habituel. Quand Richard l’eut récupérée, il traduisit aisément le message :

— « Ce sont des ténèbres… »

— Voilà qui nous aidera beaucoup, maugréa Zedd.

Richard ignora la remarque.

— Les ténèbres sont-elles en toi en ce moment ?

Regula produisit une nouvelle bande.

— « Les ténèbres ne sont pas ma préoccupation principale », traduisit Richard.

— On dirait les disques dont parlait Zedd, dans la fameuse boîte à gogos, marmonna Cara.

Richard fit comme s’il n’avait pas entendu.

— Pourquoi agis-tu ainsi ? Pourquoi me parles-tu par l’intermédiaire de ces bandes ?

La bande qui sortit de la machine était froide, constata Richard, comme les précédentes.

— « Je fais ce que je dois faire, parce que c’est mon but. »

— Et quel est ce but ?

Une nouvelle bande, toujours froide.

— « Atteindre mon objectif. »

— Là, c’est sûr, on se moque de nous, dit Cara. Demandez-lui si Benjamin m’aime vraiment. J’aimerais savoir ce qu’en pensent les esprits du bien.

Richard ignora le sarcasme et tenta une autre approche :

— Qui t’a créée ?

La bande suivante resta plus longtemps dans le circuit, sans doute parce que la réponse était plus complexe.

— « J’ai été créée par d’autres, et je n’ai pas eu le choix en ce domaine. »

Le Sourcier posa une main sur Regula et se pencha vers sa surface métallique.

— Pourquoi ces « autres » t’ont-ils créée ?

Quand il eut récupéré la bande suivante, Richard ne put s’empêcher de soupirer d’agacement.

— « Pour que j’atteigne mon objectif. »

— Pourquoi est-ce si important ? Qu’a-t-il de particulier, ton objectif ?

La machine ralentit puis s’arrêta.

Dans le silence revenu, Richard et ses compagnons se regardèrent, interloqués.

La conversation semblait terminée…

Mais non, Regula se remit en marche, hésitant cependant comme si elle n’était pas sûre de ce qu’elle devait faire. Une nouvelle bande fut engagée dans le circuit et arriva assez vite en bout de course.

— « Il est important parce que les prophéties ne sont pas toujours fiables. »

— Cette machine parle d’or, grogna Zedd.

Richard le foudroya du regard, puis il continua :

— Que veux-tu dire ? Pourquoi les prophéties ne sont-elles pas toujours fiables ?

La bande suivante ne tarda pas à arriver.

— « Parce que les prophéties vieillissent et se corrompent au fil du temps », traduisit Richard.

— Mais c’est toi qui les produis !

La réponse vint très vite :

— « Je fais ce que je dois faire, afin d’atteindre mon objectif. Toi aussi, tu dois jouer ton rôle. »

Richard jeta un regard soupçonneux à la machine.

— Mon rôle ? Quel est-il dans cette affaire ?

Quand la bande suivante arriva, les compagnons du Sourcier attendirent sa traduction, leur tension palpable.

— « Ton rôle est d’atteindre mon objectif. »

Richard s’éloigna de Regula.

— Mon rôle est de t’aider à atteindre ton objectif… qui est d’atteindre ton objectif ? C’est absurde ! Nous tournons en rond, voilà tout.

Regula ralentit et cessa de fonctionner.

— Dis-moi quelque chose d’utile ! cria Richard. Indique-moi un moyen d’arracher Kahlan aux molosses qui tenteront de me la prendre.

Pas de réponse.

Après un long et lourd silence, Nicci posa une main sur l’épaule de son ami.

— Richard, nous sommes tous épuisés, et ça ne mène à rien… Nous verrons plus tard… Retourne auprès de Kahlan. C’est la meilleure façon de la protéger.

— Tu as raison, je crois…

Le dialogue, pour autant que c’en fût un, avait été vain. Le Sourcier ignorait toujours si l’objectif de la machine était de produire des prophéties, ou si elle avait été créée pour autre chose. Pareillement, il ne savait pas qui l’avait fabriquée, pourquoi on l’avait enterrée ni pour quelle raison elle s’était brusquement éveillée.

Quelqu’un était-il vraiment en mesure de manipuler Regula ? Pour être franc, Richard en doutait. Il commençait même à se demander si l’histoire des « ténèbres » n’était pas une mauvaise plaisanterie. Cette machine était folle et malfaisante, et voilà pourquoi on l’avait enfouie sous le Jardin de la Vie.

— Mon garçon, tu es le Sourcier, dit Zedd, donc tu finiras par trouver la solution.

— Peut-être, fit Richard en se détournant de Regula, mais sûrement pas cette nuit. Nicci a raison, Kahlan m’attend…

Richard n’avait pas épuisé sa réserve de questions, mais il se faisait tard, et il avait besoin de repos. Après un moment passé près de Kahlan, il aurait l’esprit plus vif. S’il s’y prenait bien, il pourrait peut-être obtenir des débuts de réponse. Mais la suite de l’interrogatoire devrait attendre.

Alors que le petit groupe se dirigeait vers l’escalier, la machine se remit en marche. Passant très vite à plein régime, elle produisit une nouvelle bande.

Richard ne fit pas mine d’aller la récupérer. Fatigué de cet absurde jeu, il n’avait plus envie d’y jouer pour l’instant. Au fond, la bande pouvait bien attendre le lendemain.

Mais Zedd revint près de la machine, saisit la bande et la tendit à son petit-fils.

— Elle est froide… Tu nous la traduis ?

À contrecœur, Richard fit ce que son grand-père lui demandait.

— « Ta seule chance est de laisser la vérité s’échapper », lut-il.

— Qu’est-ce que ça peut bien vouloir dire ? s’écria Cara.

Le Sourcier ferma le poing sur la bande.

— C’est une fichue charade ! Et vous savez tous très bien que je déteste ça !

Chapitre 73

Kahlan se réveilla, surprise de constater qu’elle oscillait de droite à gauche. Posant une main sur sa tête, qui la torturait toujours, elle fit la grimace en sentant que ses cheveux étaient humides. Du sang, devina-t-elle, même si la nuit était trop noire pour qu’elle puisse vérifier son hypothèse.

Mais il y avait une autre façon de procéder. Alors qu’elle se relevait difficilement, la jeune femme passa le bout de la langue sur un de ses doigts.

C’était bien ça !

Quand elle voulut déglutir, l’Inquisitrice s’aperçut que sa gorge était atrocement douloureuse. Percluse de courbatures, épuisée, elle frissonnait de froid alors que de la sueur ruisselait sur son front.

Se concentrant, Kahlan tenta de se remémorer les derniers événements. Alors qu’elle continuait inexplicablement à se balancer, mais sur ses jambes désormais, des fragments d’images lui revinrent.

Un choc plus violent que les autres la fit basculer en avant. Ayant eu le réflexe de tendre les bras, elle ne heurta pas tête la première le sol. Ou plutôt le parquet.

Non, c’était le plancher d’un chariot ! Elle se souvenait, à présent. Pour fuir les molosses, elle avait sauté dans un véhicule. Mais elle avait raté sa réception, se cognant la tête contre un objet inconnu.

Un chien jaillit soudain des ténèbres, s’accrochant au hayon du chariot. Par bonheur, il y resta suspendu, incapable de se hisser à l’intérieur du refuge de la jeune femme. Mais il luttait pour y parvenir, et s’il réussissait à passer la tête puis la moitié supérieure de son corps, il aurait une bonne chance de pouvoir basculer dans le véhicule.

Alors qu’il luttait pour atteindre sa proie, le molosse continuait à grogner afin de la terroriser.

D’un coup de pied, Kahlan décrocha une patte du chien du haut du hayon. Incapable de se tenir d’une seule patte, le molosse tomba en arrière et disparut dans la nuit.

D’autres souvenirs revinrent à l’Inquisitrice. Elle venait de vivre une dure épreuve, mais ce n’était rien comparé au sort de la pauvre Catherine.

Une infanticide, après avoir tenté de l’assassiner, avait prédit que la Mère Inquisitrice serait déchiquetée par des crocs. L’épouse de Philippe avait succombé ainsi…

D’où venaient les molosses qui poursuivaient Kahlan ? Et pourquoi la traquaient-ils ?

Ces questions n’intéressaient plus la jeune femme. Une seule chose comptait : fuir ! Fuir les tueurs à quatre pattes…

Plissant les yeux, la fugitive regarda vers l’avant du chariot avec l’espoir d’apercevoir le conducteur. Mais une masse sombre – la cargaison recouverte d’une bâche – lui obstruait la vue. Pour rejoindre le conducteur, il aurait fallu escalader l’obstacle, et dans son état, la jeune femme ne s’en sentait pas capable – surtout dans un chariot en mouvement.

Elle tenta d’appeler, mais le son qui sortit de sa gorge en feu n’était pas suffisant. Du coup, personne ne répondit. Le conducteur n’avait pas pu entendre, c’était logique. Brûlante de fièvre, Kahlan n’avait plus assez de force pour crier comme il l’aurait fallu.

Elle devait approcher…

Lorsqu’elle se fut relevée tant bien que mal, elle posa un pied sur un côté du chariot, afin d’essayer de contourner la cargaison.

Un chien bondit soudain, sa gueule manquant se refermer sur la cheville de Kahlan.

Toute la meute poursuivait le chariot, et rien ne la découragerait.

Un autre chien tenta l’aventure, par le flanc, celui-ci. En plus de s’accrocher au rebord, il réussit à y planter ses crocs. Heureusement, il avait du mal à trouver pour ses pattes arrière l’appui qui lui aurait permis de se hisser dans le chariot.

Cette fois, Kahlan visa la tête. Son coup de pied fit mouche, et le molosse, fou de rage, lâcha la bâche pour essayer de mordre son adversaire. Une erreur fatale, car il dut lâcher prise.

Un autre attaqua du côté opposé et faillit réussir son coup. Un troisième prit la relève.

Toujours avec les pieds, Kahlan continua à repousser ses agresseurs. Ils attaquaient sans trêve, se relayant pour épuiser leur proie.

Le chariot n’allait pas assez vite pour tenir les molosses à distance, mais il oscillait assez pour que l’Inquisitrice ait du mal à tenir debout. Chaque cahot favorisait les attaquants, car il faisait perdre de la précision à ses coups de pied.

La nuit n’était pas claire, mais la lune fournissait assez de lumière pour que Kahlan ait pu au moins reconnaître le palais au sommet de son plateau, s’il avait encore été dans les environs. Au minimum, elle aurait aperçu les lumières qui brûlaient en permanence derrière des dizaines de fenêtres.

Même si elle n’aurait su dire dans quelle direction allait ce chariot, Kahlan avait la certitude que les plaines d’Azrith étaient déjà derrière elle.

Alors qu’elle combattait les molosses, il lui apparut que c’était une bataille perdue d’avance. Quand elle repoussait un chien, deux autres prenaient sa place. Visant parfois la tête et parfois les pattes, la jeune femme avait évité le pire jusque-là, mais ça ne durerait pas éternellement. Et quand un ou deux molosses auraient sauté dans le chariot, l’affaire serait entendue.

Kahlan eut le cœur serré en pensant à Richard. Il ne saurait jamais ce qui lui était arrivé, ni où reposait sa dépouille déchiquetée.

S’imaginant dans le même état que Catherine, la Mère Inquisitrice, pourtant aguerrie par des années d’horreur, ne put s’empêcher de frissonner de peur. Au fond, il valait mieux que son cadavre soit à jamais perdu. Il ne fallait pas que Richard la voie comme ça.

Alors qu’elle décochait un bon coup de pied à un molosse, Kahlan s’avisa qu’un cheval attaché par une longe suivait le chariot. Assez loin en arrière, car la corde était longue, le pauvre équidé tentait de se tenir à distance des chiens.

Réfléchir n’était pas utile. Si elle voulait avoir une chance de fuir ou d’obtenir de l’aide, Kahlan n’avait pas d’autre solution. Ramassant son sac à dos, elle repoussa un nouveau molosse et approcha de la longe. Alors qu’elle se penchait pour la saisir, un nouveau chien bondit, ses mâchoires claquant de très peu dans le vide. Sans se laisser impressionner, la jeune femme prit la corde à deux mains.

Terrorisé par les molosses, le cheval résista aux efforts que produisit Kahlan pour le tirer vers elle. Calant une botte contre un montant du chariot, elle lutta et parvint à obtenir un début de résultat. Mais l’équidé luttait de toutes ses forces.

Concentrés sur Kahlan, les chiens ignoraient totalement le cheval. Mais le pauvre animal ne pouvait pas le savoir, et la peur le rendait fou.

Quand elle l’eut tiré aussi près du chariot que possible, Kahlan jeta un coup d’œil derrière elle et vit que deux molosses étaient en train de réussir leur coup. Emportés par leur élan, ils s’étalèrent d’abord sur le plancher, mais se redressèrent à la vitesse de l’éclair.

Son sac accroché à une épaule, Kahlan défit le nœud qui tenait la longe attachée au chariot, puis elle sauta sur un montant, s’accrochant à la corde comme si elle avait été un morceau de bois flotté au milieu d’un naufrage.

Le cheval galopait, sans doute à cause de la peur. Quand il arriva à hauteur du chariot, l’Inquisitrice sauta, survolant deux ou trois silhouettes noires qui tentèrent de la mordre au passage.

La réception fut approximative. À moitié couchée sur la croupe de l’équidé, Kahlan tendit les bras, referma les mains sur une solide crinière et se hissa dans une position plus classique.

Une fois en place, elle talonna sa monture avec l’intention de remonter jusqu’à l’avant du chariot, pour demander de l’aide au conducteur. Mais des molosses lui barrèrent la route tandis que d’autres attaquaient, tentant de mordre les jambes et les flancs du cheval.

De plus en plus terrifié, l’animal s’écarta du chariot. S’adaptant à sa nouvelle situation, Kahlan se coucha sur l’encolure de son sauveur et le lança au grand galop.

Le cheval mit tout son cœur à distancer la meute de chiens.

Mais ceux-ci ne renoncèrent pas pour autant à la poursuite.

Chapitre 74

— Quelque chose à signaler ? demanda Richard à Berdine.

— Calme plat dans le couloir, seigneur Rahl… J’ai jeté un coup d’œil dans la chambre, où la Mère Inquisitrice dormait à poings fermés. Après, j’ai fait une petite ronde, histoire de m’assurer par moi-même que tout allait bien. Depuis, je monte la garde devant la porte. Votre femme est une malade facile à soigner. Je n’ai pas entendu un bruit.

Richard tapota l’épaule gainée de cuir rouge de la Mord-Sith.

— Merci, Berdine.

— La machine a délivré d’autres présages, seigneur ?

— Tout un tas, mais je crains que ça ne nous serve pas à grand-chose.

— Parce qu’il nous manque une partie du lexique ?

— C’est possible.

D’un dernier coup d’œil, Richard vérifia la position des hommes de la Première Phalange. Une configuration parfaite. Personne ne pouvait accéder à la chambre sans leur aval.

À pas de loup, le Sourcier entra dans la chambre où reposait Kahlan. Comme il avait réglé la lampe au minimum, il ne vit pas grand-chose, mais il allait devoir se débrouiller. S’il augmentait le réglage, ça risquait de réveiller la dormeuse.

Épuisé, Richard n’avait plus qu’une envie : dormir un peu. Bon sang ! pourquoi avait-il perdu des heures et des heures avec cette maudite machine ?

Afin de ne pas déranger Kahlan, ne valait-il pas mieux qu’il dorme dans un fauteuil ? Si elle se reposait, la fièvre ne serait bientôt plus qu’un mauvais souvenir. Surtout avec l’action bienfaisante du cataplasme de Zedd, une arme très efficace contre l’infection.

Ses propres égratignures étaient guéries depuis longtemps. En principe, celles de Kahlan auraient dû disparaître aussi – ou, en tout cas, ne pas revenir en plus grave après que Zedd les eut traitées.

Alors qu’il approchait d’un fauteuil, Richard vit qu’une couverture gisait sur le sol.

Kahlan l’avait-elle jetée sous l’influence de la fièvre ? C’était bien possible… La ramassant, il se dirigea vers le lit avec l’intention de recouvrir de nouveau la dormeuse.

Mais il s’immobilisa, soudain oppressé. Quelque chose clochait. Même dans un sommeil agité, Kahlan n’aurait certainement pas jeté la couverture si loin.

L’avertissement de la machine au sujet des molosses revint à l’esprit du Sourcier. Puis il revit la dépouille déchiquetée de Catherine.

Lâchant la couverture, il bondit vers le lit. Comme il le redoutait, Kahlan n’y était pas. Réglant la lampe au maximum, Richard constata que sa femme n’était plus dans la chambre.

Du coin de l’œil, il vit que la porte-fenêtre était ouverte. Pour se rafraîchir, Kahlan était peut-être sortie sur le balcon.

Avant de gagner le fond de la chambre, le Sourcier avisa son sac à dos, au pied du lit. Celui de Kahlan était à côté, il était bien placé pour le savoir, puisque c’était lui qui l’avait posé là. Sa femme pouvait l’avoir emporté avec elle sur le balcon, mais il n’y croyait pas beaucoup…

Craignant que Kahlan se soit sentie soudain plus mal, il sortit sur le balcon, s’attendant à l’y trouver évanouie.

Là encore, il ne vit rien.

Pris d’une terrible angoisse, il se pencha à la balustrade, craignant que la jeune femme ait basculé dans le vide. Sur le sol, beaucoup plus bas, il ne vit aucune forme claire qui aurait pu être…

Il préféra ne pas préciser cette pensée.

Alors qu’il allait retourner dans la chambre, Richard remarqua qu’il y avait un autre balcon à ce niveau. Les deux n’étaient pas reliés, mais sauter de l’un à l’autre semblait possible, pour une personne entraînée.

Plissant les yeux, le Sourcier vit qu’un escalier extérieur partait de l’extrémité la plus éloignée du second balcon.

La balustrade, sur son balcon, portait ce qui semblait être des empreintes de bottes.

Sautant sur la balustrade, Richard bondit, survola le gouffre et atterrit sur le second balcon. Ici, la porte-fenêtre était fermée et il n’y avait pas de lumière dans la chambre. Kahlan y était-elle entrée avant de refermer la porte-fenêtre et d’éteindre la lampe ? C’était peu probable. Si elle avait eu peur de quelque chose, pourquoi ne pas avoir appelé les soldats et les Mord-Sith qui montaient la garde devant sa porte ?

Se fiant à son instinct, Richard suivit le chemin que Kahlan avait presque certainement emprunté. Dévalant les marches, il arriva au bout d’un moment au pied du palais.

Même à la chiche lumière de la lune, le Sourcier n’eut aucun mal à repérer les empreintes de pas de sa femme. Il les aurait reconnues entre mille. Pour un guide forestier, une piste était aussi expressive, sinon plus, que le visage d’une personne.

Pour une raison inconnue, Kahlan avait descendu l’escalier, puis elle s’était mise à courir à toutes jambes.

Un détail particulièrement inquiétant… Que fuyait-elle donc ? Normalement, on aurait dû voir les traces de ses poursuivants, mais il n’y avait rien.

Tout ça n’avait aucun sens.

Qu’est-ce qui avait poussé Kahlan à fuir ? Et dans quelle direction était-elle partie ?

Chapitre 83

Richard amortit souplement sa chute, puis brandit son épée. Sur un côté, il distingua des silhouettes en manteau à capuche nimbées d’un halo bleu. D’autres créatures, battant des bras hystériquement, dansaient en rond en tapant du pied. C’étaient elles, constata-t-il, qui psalmodiaient l’étrange litanie.

À première vue, ces spectres n’avaient guère de rapports avec un être humain. En y regardant mieux, ils faisaient penser à des cadavres décomposés. Les sons émis par ces monstres lui glaçant les sangs, le Sourcier serra plus fort la poignée de son épée.

Dans la salle enfumée, l’odeur du sang frais parvenait à couvrir la puanteur pourtant ignoble de la mort.

Debout au centre de la pièce, une petite femme tourna ses grands yeux noirs vers l’intrus.

Richard vit qu’elle avait les lèvres cousues par de fines lanières de cuir.

Les mains couvertes d’immondices impossibles à identifier, l’inconnue au visage souillé de crasse avait des traces de sang rouge sur le menton. Elle en buvait, comprit Richard en remarquant la coupe qu’elle serrait contre sa poitrine.

Ce n’était pas une inconnue, mais Jit, la Pythie-Silence en personne.

Kahlan était au fond de la salle, à l’endroit où se tenaient les silhouettes brillantes. Plissant les yeux, Richard vit que sa femme était emprisonnée dans la paroi végétale. Sans les branches et les lianes qui la maintenaient, elle n’aurait sûrement pas été debout, parce qu’elle avait perdu conscience.

De la paume de sa main gauche, Richard écarta Jit de son chemin afin de pouvoir rejoindre Kahlan. Après la mise en garde de Nicci, il n’avait aucune intention d’utiliser son arme contre la Pythie-Silence.

Les silhouettes brillantes se tournèrent vers le Sourcier, leurs yeux jaunâtres à moitié pourris brillant de haine. Dans les profondeurs de leur capuche, Richard vit un rictus de fureur tordre leur répugnant visage déjà mangé aux vers et couvert de pustules et de verrues.

Tendant leurs mains ratatinées, ces ignominies tentèrent d’arrêter le Sourcier.

L’Épée de Vérité fendit l’air à la vitesse de l’éclair. Mais les créatures se désintégrèrent sur son passage… pour se rematérialiser, indemnes, tout de suite après.

Richard remarqua à peine le curieux phénomène. Concentré sur Kahlan, il eut le cœur serré en découvrant qu’elle était couverte de plaies, exactement comme Henrik. Sur son abdomen, des morsures très récentes saignaient à flots.

Abusé par le sang, Richard n’avait pas vu tout de suite que sa bien-aimée était nue.

Voyant ce qu’on lui avait fait, il perdit toute notion de logique et s’abandonna à une rage bouillante. Alors que sa lame fendait l’air, les créatures ignobles et grotesques cessèrent de danser pour se précipiter sur lui.

Il les tailla en pièces, faisant exploser leur crâne et éclater leur torse empli de fluides écœurants.

Des éclats d’os, des membres tranchés et des dents pointues comme des aiguilles volèrent dans les airs. Mais à mesure que le Sourcier démembrait des créatures, d’autres se jetaient sur lui, leurs ongles lui entaillant la chair.

Richard mobilisa toutes ses forces, frappant si vite qu’il semblait par moments manier plus d’une lame. Des têtes et des mains tranchées s’empilèrent à ses pieds. Quand il passa à l’offensive, son épée taillada aussi la paroi végétale, brisant des jarres et des cornues.

Des éclats de verre et des fragments de branches et de lianes retombèrent en pluie dans la salle. Hélas, malgré tous les efforts du Sourcier, l’Épée de Vérité ne parvenait pas à venir à bout des créatures hystériques. Rien d’étonnant, en fait, puisqu’il en arrivait sans cesse de nouvelles par les couloirs.

Les étranges silhouettes brillantes attaquèrent, déchirant la chemise de Richard. Submergé par le nombre, il ne put pas les empêcher de s’accrocher à ses bras. Son arme neutralisée, les monstres à moitié décomposés se vengèrent en le mordant et le griffant sauvagement.

Richard dégagea un de ses bras et tenta de saisir à la gorge une des silhouettes brillantes, mais elle se volatilisa dans un grand éclat de rire pour se rematérialiser la seconde d’après et lui saisir le poignet. Dévoilant ses crocs, elle bondit pour le mordre, mais il réussit à s’écarter et les mâchoires de son adversaire claquèrent dans le vide.

Ses forces décuplées par la rage, Richard réussit à échapper à toutes les mains qui le tenaient. Se trouvant soudain face à face avec Jit, il la vit lever le bras et lui jeter au visage ce qui semblait être une poignée de poussière noire.

Le choc fut aussi violent que si elle l’avait frappé avec une barre de fer. Richard tomba à genoux et lâcha son épée. Prudent, un des monstres s’en empara et l’éloigna de lui.

Des dizaines de mains ratatinées se refermèrent sur les épaules et les bras du Sourcier. Des dents pointues déchirèrent sa chemise, la réduisant en lambeaux. Quand ce fut fait, les créatures s’en prirent à sa chair.

Presque incapable de bouger, Richard constata que sa vision se brouillait.

Jit émit une série de couinements aigus. Aussitôt, les créatures soulevèrent leur proie et entreprirent de l’emprisonner à son tour dans la paroi, à côté de l’endroit où était enchâssée Kahlan.

Richard voulut appeler sa femme, mais pas un son ne sortit de sa gorge. Pis encore, il avait du mal à respirer, car la « poussière » de Jit lui avait mis les poumons en feu.

Tandis que les monstres lui enroulaient des lianes autour des jambes, le Sourcier sentit la douleur des centaines d’épines qui s’enfonçaient dans sa chair. Il allait finir prisonnier de la paroi, comme Kahlan et des dizaines d’autres malheureux qu’il distinguait sur tout le périmètre de la salle.

Une ignoble créature, le corps entièrement couvert d’un limon puant, mordit Richard au ventre. Une autre abomination approcha alors pour collecter le sang dans une coupe.

Lorsque le récipient fut plein, elle l’apporta à Jit.

La Pythie-Silence le porta à ses lèvres et but avidement. Sa bouche étant cousue, l’opération n’avait rien de facile, et du fluide vital dégoulina sur son menton.

Plusieurs créatures squelettiques entourèrent Jit, comme si elles voulaient former autour d’elle un cercle de vénération et une haie protectrice. On eût dit des sbires du Gardien acharnés à le défendre.

Des cafards émergèrent du sol pour venir se repaître des gouttes de sang qui s’écrasaient aux pieds de la Pythie-Silence.

Soudain, Jit lâcha quelques mots dans son bizarre langage.

Une des silhouettes brillantes vint se camper devant Richard et lui brandit sous le nez un index décharné.

— Comme la Mère Inquisitrice, tu seras bientôt un mort-vivant. Voilà ce qu’a dit ma maîtresse.

Richard se souvint de ce que lui avait révélé le soldat originaire des Terres Noires. Des vérités qu’il avait prises pour des superstitions, sur le moment…

Mais pourquoi la Pythie-Silence avait-elle les lèvres cousues ?

Chapitre 84

Soudain, tout devint limpide.

Richard venait de comprendre le dernier message de Regula.

Mais il n’aurait su dire si ça allait lui servir à quelque chose.

Même si ses jambes et sa taille étaient emprisonnées par les lianes, ses bras restaient libres et il sentait que leur force revenait. Se tournant autant qu’il le pouvait, il parvint à toucher le visage de Kahlan. Un moyen de lui faire savoir qu’il était là et ne l’abandonnerait pas. Mais sa femme ne réagit pas.

S’il n’agissait pas très vite, tout serait perdu.

Les créatures qui dansaient dans la salle, piétinant allégrement les membres et les os brisés de leurs semblables, paraissaient trouver amusantes les démonstrations de tendresse du prisonnier. Elles l’imitèrent même en ricanant, comme pour lui dire de profiter du peu de temps qui lui restait pour faire ses adieux à sa bien-aimée.

Jit avait recommencé à verser divers ingrédients dans la coupe peu profonde où crépitaient des flammes. De temps en temps, elle saisissait un fin bâton orné de plumes pour dessiner des sortilèges dans des plateaux pleins de cendres.

Des silhouettes émergeaient de la fumée au gré des invocations de la Pythie-Silence. Grotesquement déformées, ces créatures de cauchemar paraissaient tout droit sorties des plus immondes fosses du royaume des morts.

Pendant que Jit s’affairait et que les ignobles créatures se moquaient de lui, Richard commença discrètement à former de petites boules avec les lambeaux de sa chemise qu’il pouvait récupérer.

Lorsqu’il en eut obtenu deux de la bonne taille, il se tourna de nouveau vers Kahlan et fit mine de lui caresser le visage, comme la première fois. Se contorsionner ainsi mettait ses jambes à la torture, à cause des épines, mais il n’avait pas le choix.

Les monstres ricanaient, de plus en plus amusés par le spectacle.

De la main gauche, la droite dissimulant ce qu’il allait en réalité faire, Richard glissa une des boules dans une oreille de Kahlan. Lorsque la bourre de tissu fut bien en place, il recommença l’opération avec l’autre oreille.

Une créature avança, prit les poignets du Sourcier et le força à se remettre dans sa position d’origine. Alors qu’on recommençait à le ligoter dans sa niche végétale, Richard confectionna deux autres boules avec sa main droite, encore libre, puis il se les enfonça dans les oreilles.

« Ta seule chance est de laisser la vérité s’échapper. »

Tel était le dernier message de Regula.

Richard devait faire à la Pythie-Silence quelque chose qu’elle n’avait pas prévu. Lorsqu’elle se tourna vers lui, il lui sourit.

Tous les monstres reculèrent, stupéfiés par cet étrange comportement. L’inconnu les terrifiait, une réaction universellement répandue.

Richard sourit de nouveau à Jit pour lui faire comprendre qu’il savait quelque chose qu’elle ignorait.

La vérité, voilà ce qu’il savait !

La Pythie-Silence le foudroya du regard.

Mais il fallait qu’elle s’approche !

— Tu m’as capturé, dit Richard, son sourire s’élargissant. Si tu laisses partir Kahlan, je ferai tout ce que tu voudras.

Une des silhouettes brillantes – manchote, constata Richard – brandit son unique index sur le prisonnier.

— Nous n’avons pas besoin de toi, dit-elle.

— Si, si ! s’écria Richard avec une absolue conviction, et sans cesser de sourire. Tu dois connaître la vérité.

— La vérité ? répéta la silhouette manchote.

Elle se tourna pour « parler » à Jit.

La Pythie-Silence écouta, le front plissé, puis avança vers le Sourcier. Il était bien plus grand qu’elle, mais ça ne lui faisait pas peur.

Une grosse erreur.

Malgré ses lèvres cousues, Jit eut un rictus haineux comme Richard n’en avait jamais vu de sa vie.

De sa main droite toujours libre, il dégaina le couteau qu’on n’avait pas cru bon de lui retirer. Sentir qu’il tenait une lame réconforta et stimula le Sourcier. Pour lui, c’était souvent synonyme de salut. Et cette lame-ci coupait comme un rasoir…

La Pythie-Silence ne craignait pas l’arme de Richard. Non sans raison, puisque l’Épée de Vérité n’aurait pas pu lui faire de mal.

Frapper Jit avec une lame aurait été suicidaire, Richard le savait. Protégée par sa magie noire, la Pythie-Silence n’avait rien à craindre de l’acier.

En tout cas, elle en était persuadée.

Là encore, une erreur grossière…

Chapitre 2

Fou de rage d’être incapable d’invoquer son don pour se sauver et secourir Kahlan, Richard ne fit pourtant pas l’erreur de s’appesantir sur la question. Dans un cas pareil, s’il voulait avoir une chance, il devait s’appuyer sur deux choses qui ne lui feraient pas défaut : son instinct et son expérience.

Afin d’empêcher ses deux adversaires de l’immobiliser, il se mit à bouger frénétiquement. Plaqué au sol, entravé et gêné par le poids des tueurs, il n’avait certes pas l’avantage, mais il n’était pourtant pas question de renoncer.

Les yeux fous, le colosse et son petit compagnon tentèrent de lui saisir les membres. En même temps, ils essayèrent de le mordre. Dans sa jeunesse, le Sourcier avait entendu des histoires de gens attaqués par des ours. La puissance et la férocité de ses bourreaux lui rappelèrent la sensation d’impuissance qui ressortait immanquablement de ces récits. Mais dans son cas, il y avait une dimension en plus : l’ignoble malveillance dont peuvent parfois faire montre des êtres humains.

Chaque fois que les dents des tueurs semblaient devoir se refermer sur sa chair, il réussissait à se dégager en se tortillant ou à flanquer un coup de coude forçant les prédateurs à reculer. Pourquoi ne le poignardaient-ils pas histoire d’en finir ? Ils portaient des couteaux à la ceinture, et en plus, ils disposaient de son épée.

À croire qu’ils savaient ce qu’ils voulaient faire, mais manquaient d’expérience pour être vraiment efficaces. Malgré tout, leurs tentatives infructueuses laissaient sur le corps de Richard des plaies atrocement douloureuses. Alors que l’épuisement le gagnait, la perte de sang n’arrangeant rien, le Sourcier comprit que la fin ne tarderait plus.

Bizarrement, entre deux morsures, les tueurs s’interrompaient pour laper son sang comme s’ils étaient morts de soif et ne voulaient pas en laisser perdre une goutte. Ces ruptures de rythme dans l’attaque laissaient à Richard le temps de reprendre son souffle.

Furieux de ne pas pouvoir le maîtriser, le colosse lui plaqua un avant-bras sur la gorge et fit pression dessus de tout son poids. Luttant pour se dégager, Richard tenta d’aspirer quand même un peu d’air. Avoir deux prédateurs sur lui qui tentaient de le déchiqueter avait quelque chose de terrifiant, à la manière de certains cauchemars. Mais là, il ne se réveillerait pas.

L’avant-bras du colosse glissa soudain sur le sang qui maculait la gorge de Richard. Déséquilibré, le tueur dut poser son autre main sur le sol pour ne pas tomber. Ses forces décuplées par la fureur et le désespoir, Richard dégagea de sous le torse de son adversaire ses bras eux aussi poisseux de sang et les lui enroula autour de la tête.

D’un coup de coude, il fit glisser la main du type qui s’appuyait sur le sol. Privé d’appui, le colosse bascula en arrière. Arquant le dos, Richard plia les genoux pour stopper la chute de son adversaire. Enfin dans une position qui lui fournissait un effet de levier, il plaqua ses poignets liés sur la nuque du colosse. Tirant de toutes ses forces, il utilisa la corde qui lui emprisonnait les mains comme une sorte de garrot.

Surpris, le colosse n’eut pas le temps de prendre une inspiration. Et quand il essaya, c’était trop tard. Griffant les bras de Richard, il tenta de le forcer à lâcher prise, mais ses ongles glissèrent sur le sang, lui interdisant de se libérer. Comprenant qu’il ne briserait pas l’étreinte du Sourcier, il tenta de lui griffer le visage ou de lui arracher les yeux, mais cette cible-là était hors de sa portée et ses doigts zébrèrent l’air.

L’autre type essaya de secourir son compagnon. Glissant aussi sur le sang, il ne parvint pas à desserrer la prise mortelle de Richard.

Furieux, il martela de coups de poing les bras du Sourcier. Dans sa rage de vivre – et de tuer – celui-ci ne sentit même pas la douleur.

Voyant qu’il n’arriverait à rien, le petit tueur changea de tactique. Après avoir crié à son complice de ne pas abandonner, il frappa Richard au visage, toujours pour le forcer à lâcher prise.

Les coups ne touchèrent pas leur cible, ou pas assez directement, car le corps du colosse leur faisait obstacle. Plusieurs fois, le poing du petit tueur glissa simplement sur la joue de Richard.

De toute façon, rien ne l’aurait forcé à lâcher prise. Car ce serait revenu à signer son arrêt de mort.

Battant des bras, le colosse continuait à lutter malgré le manque d’air. Avec les talons, il frappa frénétiquement, visant les tibias de son bourreau. Afin de le priver de ses cibles, Richard plia davantage les genoux, plaquant ses mollets contre ses cuisses. La plupart des coups percutèrent le sol, les autres n’étant pas assez directs pour avoir un effet déterminant.

Du coin de l’œil, Richard vit que l’autre type brandissait à présent un couteau. Pour se protéger, il fit basculer sur lui le colosse, le transformant en bouclier humain.

Une manœuvre suffisante ? Il n’aurait su le dire, mais c’était sa seule option.

Un bruit d’os qui se brise retentit soudain. Vacillant, le type au couteau tenta de se retourner, mais il y eut un deuxième bruit sourd. Puis un troisième, après lequel jaillit du sang.

Lâchant son couteau, le petit tueur s’écroula sur le dos du colosse. Sans savoir exactement ce qui venait d’arriver, Richard ne lâcha pas prise. Débarrassé des interventions du second type, il put se concentrer sur le colosse, dont les mouvements ralentissaient déjà, comme si le manque d’air – et de sang dans son cerveau – était sur le point d’avoir raison de lui.

Richard cria de rage pour tendre encore un peu plus ses muscles douloureux. Son adversaire faiblissant de plus en plus, il en profita pour affermir sa prise d’étranglement. Puis il tordit violemment le cou du colosse. Sentant qu’il avait atteint le point de résistance maximale, il revint très légèrement en arrière pour prendre de l’élan et imprima une nouvelle torsion.

Définitive, cette fois. La nuque brisée, le colosse devint aussitôt inerte.

Fou de rage, Richard continua pourtant à l’étrangler jusqu’à ce qu’une main se pose très doucement sur son biceps gonflé au maximum.

— C’est fini… Il est mort. Tous les deux sont morts…

Une voix de femme que Richard ne reconnut pas.

— Vous ne risquez plus rien… Lâchez-le…

Encore haletant, le Sourcier leva les yeux et découvrit que plusieurs personnes l’entouraient. Pas des soldats… Plutôt des paysans, à en juger par leurs modestes tenues. Deux hommes et deux femmes, penchés sur lui, le regardaient intensément. À l’arrière-plan d’autres hommes suivaient la scène du regard. Des paysans aussi, apparemment…

Chapitre 4

Tout le long d’une marche presque forcée dans la forêt – la frondaison si dense que les rayons de lune n’atteignaient pas le sol – les compagnons du Sourcier sondèrent en permanence les ténèbres. Richard tenta d’en faire autant, mais il ne distingua rien au-delà du très petit cercle de lumière des lanternes. Impossible de dire si des ennemis se tapissaient sur l’un ou l’autre de leurs flancs – voire sur les deux. Ni de savoir si les brutes qui avaient massacré ses amis suivaient désormais Richard.

Attentif à chaque son, il sentait son cœur s’accélérer dès qu’un souffle d’air faisait onduler un buisson.

À première vue, ses compagnons ne portaient en guise d’arme qu’un couteau qui semblait surtout servir d’outil. Pour abattre l’un des adversaires de Richard, un des hommes avait utilisé une pierre… Si les « sauvages » attaquaient, au beau milieu de la piste, devoir se défendre avec des pierres n’incitait guère à l’optimisme.

Richard se réjouit de sentir de nouveau le poids du baudrier sur son épaule. De temps en temps, il posait la main sur le pommeau de son épée, qui lui battait le flanc. Hélas, il n’était pas en état de se battre, et il le savait. Cela dit, le seul fait de toucher l’arme de légende lui transmettait un peu de la fureur qu’elle lui communiquait lorsqu’il la brandissait. Une rage qui décuplait ses forces et magnifiait sa magie. Savoir que tant de puissance était à sa disposition avait quelque chose de rassurant.

La colonne disposant de lanternes, Richard sonda les ténèbres en quête d’yeux brillants – un élément qui aurait révélé la présence d’animaux sur les flancs de la piste. En procédant ainsi, il repéra quelques crapauds, un raton laveur et plusieurs oiseaux de nuit, mais rien de plus. Au moins, aucun prédateur ne guettait les voyageurs nocturnes.

Sauf si des créatures plus grosses se tapissaient dans les épaisses broussailles ou derrière les troncs d’arbre, afin de ne pas se trahir.

Et bien entendu, si les prédateurs étaient des humains, leurs yeux ne brilleraient pas…

Ne pouvant rien distinguer de concluant, Richard se fia à son ouïe et à son odorat. Mais il ne capta rien de particulier, à part les sons normaux de la nuit – le bourdonnement des insectes ou le cri occasionnel d’un hibou – et le parfum des fougères, des sapins baumiers et des aiguilles de pin.

Dans les montagnes environnantes, des coyotes hurlaient à la mort, se répondant les uns aux autres…

Pendant le trajet, personne ne parla. Avançant vite mais presque sans bruit, ces hommes et ces femmes faisaient montre d’une habileté dont seuls les vrais forestiers étaient capables. Même le costaud qui marchait devant Richard, Kahlan sur une épaule, parvenait à ne pas faire craquer une seule brindille.

Avec tous les cadavres à demi nus qu’il avait vus près du chariot, sans parler de l’épisode des deux tueurs cannibales, Richard comprenait aisément que ses compagnons se montrent si nerveux et si prudents. Le type qu’il avait étranglé et son complice n’avaient aucun rapport avec les autres dépouilles d’agresseurs. Logiquement, il devait donc s’agir de cadavres de Shun-tuk…

Contrairement aux gens qu’il avait connus dans sa jeunesse, Ester et ses compagnons ne cédaient pas seulement à d’ancestrales superstitions. Car ils avaient bel et bien des raisons de trembler…

Richard appréciait qu’on ne prenne pas le danger à la légère. En général, les gens les plus exposés étaient ceux qui pratiquaient la politique de l’autruche, s’enfonçant la tête dans le sable pour ne pas voir la réalité en face. En vivant dans le déni, on ne pouvait jamais être prêt à affronter l’adversité. L’inquiétude étant souvent garante d’une longue et paisible vie, le Sourcier se gardait bien de la mépriser. Mais pour être si mal armés, Ester et les autres ne devaient pas se montrer si prudents que ça, tout bien réfléchi.

À moins que ce qui les menaçait soit très nouveau pour eux.

Quand la colonne sortit du bois pour débouler à l’air libre, des volutes de brume frôlèrent le visage du Sourcier. Dans le lointain, tout au bout d’un terrain très légèrement vallonné, se dressait une muraille de roche. Environ à mi-distance du sommet, des lumières scintillaient à l’entrée d’étroits tunnels qui semblaient s’enfoncer dans la pierre. La lueur de bougies et de lanternes, sans doute…

Avançant vers la muraille, la piste traversait de grands champs, certains plantés de céréales et d’autres de divers légumes. Une fois engagés dans ces champs, les sauveteurs de Richard semblèrent enfin assez détendus pour se mettre à murmurer entre eux.

À l’approche de la muraille, le petit groupe passa devant des enclos qui contenaient des moutons ou des cochons plutôt faméliques. Massées dans le coin d’un de ces enclos, quelques vaches laitières regardèrent passer la colonne. Installés au milieu de rochers qui semblaient être tombés du flanc de la montagne, des poulaillers complétaient le tableau. De-ci de-là, des hommes finissaient de s’occuper des animaux. L’un d’eux circulait entre les moutons comme s’il les inspectait, leur tapant sur la croupe pour qu’ils s’écartent et le laissent passer.

— Henry, qu’est-ce que ça signifie ? demanda Ester. Que font tes gars ici, si tard dans la nuit ?

Henry ne put s’empêcher de fixer un instant l’étranger soutenu par deux hommes, puis l’inconnue aux longs cheveux noirs portée par un troisième. D’un geste circulaire, il engloba les enclos.

— Les animaux sont nerveux…

Richard regarda autour de lui, la paume de sa main posée sur la poignée rassurante de son épée. Malgré tous ses efforts, il ne vit rien qui sortît de l’ordinaire.

— Vous feriez mieux de laisser vos bêtes et de rentrer chez vous, dit-il à Henry.

Soulevant son bonnet pour lisser ses cheveux blancs clairsemés, le paysan marmonna :

— Et qui êtes-vous pour me dire ce que je dois faire ?

Richard rendit son regard au type et haussa les épaules. Sentant soudain que ses jambes se dérobaient, il posa son bras gauche sur l’épaule d’un des braves gars qui le soutenaient.

— Seulement un homme qui s’inquiète quand les animaux sont nerveux… Et qui a vu pas mal d’horreurs cette nuit.

— Il dit la vérité, fit Ester avant de se remettre en chemin vers la muraille rocheuse. Tu devrais monter à l’abri avec nous.

Henry remit son bonnet et jeta un coup d’œil méfiant au bois d’où venaient de sortir Richard et les autres. De loin, les imposants épicéas ressemblaient à des sentinelles qui barraient le chemin aux rayons de lune.

— Je rassemble mes hommes, soupira Henry, et nous vous emboîterons le pas.